<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title></title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#"/>
                            <rs type="document_tradition" ref="#"/>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="0001"> 
                                <note type="displayed_date"></note>
                                <note type="dating_elements"></note>
                                <note type="topical_date"></note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-05-17" who="caterinaciccopiedi">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae et individue trinitatis. Chuonradus ipsius dispensatione
                        Romanorum [imperator] augustus. Quia nullus extra aecclesiam salvus potest
                        fieri, consequens est, ut unusquisque fidelis laborans in agro dei sine
                        intermissione incumbat incremento ecclesiastice rei. Certum est enim, quia,
                        sicut exaltatur mater omnium viventium, ita crescit merces omnium sibi
                        servientium. Quapropter universorum eiusdem fidelium tam presencium quam
                        futurorum noverit caritas, quod nos ecclesiasticis profectibus incumbentes
                        ac dilectissime nostre Gisle imperatricis seu carissimi nostri filii regis
                        Henrici precibus pietatis aures accomodantes per presentis precepti stabile
                        firmamentum sancte Vercellensi ecclesie confirmamus omnia bona quiete
                        tenenda ac pacifice imperpetuum fruenda, que sancto Eusebio olim collata
                        sunt a nostris predecessoribus regibus vel imperatoribus seu quibuscunque
                        fidelibus. Set ut mentes fidelium plenius gaudeant et predones cautius se
                        custodiant, Vercellensem comitatum et sancte Agathe cum districto et teloneo
                        ac universa publica functione vel exactione aut redhibitione confirmamus
                        Eusebiane ecclesie; Bugellam insuper cum omni sua integritate, id est
                        Vernade, Clauaza, Bedolium, Galianicum, Ponderanam, Mulinariam, Andurnum,
                        Cisidulam curticellam in monte, Carisianam cum omni sua integritate,
                        Sestegnum, Rouasindam, montem Victimali, Pedrorium, curtem quoque
                        Vercellensis civitatis cum omnibus ad eam pertinentibus, curticellam in
                        Audenico, curtem Canauam, curtem Caualli, abbatiam sancti Michaelis de
                        Laucedio, Firminianam; curtem regiam quam Orcum nominant cum tota silva
                        walda et Fulgitio et cum omnibus cortibus et villis, cum valle Cliui; pontem
                        eciam Notingum, quem Notingus episcopus eiusdem Vercellensis ecclesie
                        mirabiliter super eum equitando legaliter recepit; Languscum, curtem de
                        Aucimiano cum omnibus suis pertinentiis, aquam de Scicida, aquam de Saruo,
                        aquam de Eleuo cum utrisque ripis a loco ubi nascuntur usque in Padum, aquam
                        Padi cum utrisque ripis a Lionna usque plebem Martori, aquam de Duria cum
                        utrisque ripis a Petra grossa usque in Padum, Cousade, Martasca, Candeli,
                        Treuere, Cleuoli, Sulzam cum silva Salsa, castellum Quirini, curtem Torcelli
                        -- hec omnia sancta Vercellensis ecclesia proprio iure habeat in eternum cum
                        omnibus publicis districtis mercatis teloneis piscationibus venationibus
                        portibus molendinis montibus et vallibus alpibus edificiis mancipiis
                        utriusque sexus agris vineis cappellis pratis pascuis silvis aquis aquarum
                        decursibus cultis et incultis. Et insuper speciali edicto sancimus, ut in
                        omnibus et per omnia supra nominatis locis nullus mortalium mercatum
                        presumat instituere aut districtum vel teloneum aut fodrum seu aliquam
                        publicam functionem ac redhibitionem exigere neque piscationem aut
                        venationem exercere, nisi ad profectum vel ad proprium ius ipsius ecclesie.
                        Quicunque ergo huic nostre confirmationi contraierit, nostre maiestatis reus
                        erit, insuper mille libras auri se compositurum noverit, medietatem
                        imperiali camere et medietatem ecclesie, cui molestiam intulerit. Quod ut
                        firmius habeatur et diligentius ab omnibus observetur, hoc preceptum ex
                        nostra iussione factum nostris manibus subtus firmavimus ac sigilli nostri
                        impressione inferius insigniri iussimus et Arderico nostro fidelissimo deo
                        dispensante a nobis ordinato sancti Eusebii vicario ad perpetuam pacem
                        conservandam contulimus. Signum domini Chuonradi (M. IMP.) serenissimi atque
                        invictissimi imperatoris augusti. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
