<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Torino, Diplomi imperiali, mazzo I, n° 2 bis</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2198</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0940-02-06">
                                <note type="displayed_date">940 february 6</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>I nomine domini Dei aeterni. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/79"
                            >Hugo</persName> et <persName key="#Emperor/king" ref="#people/72"
                            >Lotharius</persName> divina favente clementia <rs key="#Emperor/king"
                            >reges</rs>. Si petitionibus fidelium nostrorum libenter annuimus,
                        devotiores eos fore in nostri obsequio nequaquam ambigimus. Quocirca omnium
                        fidelium sanctae Dei Ecclesiae nostrorumque presentium scilicet ac futurorum
                        devocio noverit, <persName key="#Intercessory #Bishops #fidelisOf"><name
                                ref="Ambrosius">Ambrosium</name></persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopum</rs> et <persName
                            key="#Intercessory #Count #fidelisOf"><name ref="Ildericus"
                                >Eldricum</name></persName>
                        <rs key="#Count">comitem</rs> dilectosque <rs key="#fidelisOf">fideles</rs>
                        nostros nostram suppliciter serentitatis nostrae <rs key="#Intercessory"
                            >postulasse</rs> clementiam, quatinus cuidam <rs key="#fidelisOf"
                            >fideli</rs> nostro <persName key="#Count #fidelisOf"><name
                                ref="Alledramus">Alledramo</name></persName>
                        <rs key="#Count">comiti</rs> quandam <rs key="#Curtes">cortem</rs> quae
                            <geogName
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_individuals"
                            ref="#estates/2358">Forum</geogName> nuncupatur, sitam supra <rs
                            key="#Rivers">fluvium Tanari</rs>, adiacentem scilicet in <rs
                            key="#Comitatus">comitatu</rs>
                        <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/307">Aquensi</geogName>, <rs
                            key="#Fiscal_property #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_individuals"
                            >iure proprietario</rs> nomine per hoc nostrae inscriptionis precpetum
                        usque in perpetuum concedere dignaremur. Cuius petitionibus inflexi, eandem
                        cortem cum omnibus rebus a fluvio Tanari usque ad <rs key="#Rivers">flumen
                            Burmia</rs>, nec non a loco qui vocatur Barcile usque Carpanum
                        periuratum, ac cum omnibus quae dici vel nominari possunt, per hoc nostrum
                        praeceptum in integrum concedimus et largimur, ac de nostro iure et dominio
                        in eius ius et dominium omnino transfundimus ac delegamus una cum castris et
                        capellis, casis, terris, vineis, campis, pratis, pascuis, silvis, cultis et
                        incultis, divisis et indivisis, massariciis, salitis, sationibus, ripis,
                        rupinis, molendinis, piscationibus, portubus, aquis aquarumve ductibus,
                        venacionibus, reddibicionibus, districtionibus, cum servis etiam et
                        ancillis, aldionibus et aldianibus omnibusque rebus ad predictam cortem a
                        iam dicto flumine in flumen atque a iam nominato loco Barcile usque ad
                        Carpanum predictum pertinentibus vel aspicientibus in integrum, ut habeat,
                        teneat firmiterque possideat ipse suisque heredes habeantque potestatem
                        tenendi, vendendi, donandi, comutandi, alienandi, pro anima iudicandi, vel
                        quicquid eorum decreverit animus faciendi, omnium hominum contradictione
                        remota. Insuper concedimus eidem fideli nostro Alledramo suisque heredibus,
                        ut de villa quae vocatur Runco et de omnius arimannis in ea morantibus omnem
                        districtionem omnemque publicam functionem et querimoniam, quam antea
                        publicus nosterque missus facere consueverat, et ut quemadmodum ante nos aut
                        ante nostri comitis palatii presentiam placitum custodire consueverant aut
                        ante nostrorum qualemcumque missum, ita ante prefati nostri fidelis
                        presentiam custodiant et observent. Si quis igitur hoc nostrae concessionis
                        preceptu infringere vel violare conaverit, sciat se compositurum auri optimi
                        libras ducentas, medietatem kamerae nostrae et medietatem prefato Alledramo
                        comiti. Quod ut verius credatur diligentiusque ab omnibus opservetur,
                        manibus propriis roborantes anulo nostro subter iussimus insigniri. Signa
                        serenissorum (MF) (MF) Hugonis et Lotharii regum. Giseprandus cancellarius
                        ad vicem Bosonis episcopi et archicancellarii recognovi et subscripsi. (SR)
                        (SI D). Data VIII id. febr., anno dominicae incarnationis DCCCCXXXVIII,
                        regni vero domni Hugonis piissimi regis VIIII, Lotharii autem filii eius
                        IIII, indic. VIII. Actum Papie. In Christi nomine feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U L, pp. 158-161, n° LIII</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
