<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca Ambrosiana, D, I, n° 15</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1117</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0900-03-11">
                                <note type="displayed_date">900 march 11</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini nostri Iesu Christi Dei aeterni. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/21">Berengarius</persName> divina
                        favente clementia <rs key="#Emperor/king">rex</rs>. Si circa servos et
                        ancillas Dei in venerabilibus locis famulantes tuitionis nostrae
                        munificentiam nostros predecessores imitantes clementer impendimus, et apud
                        Deum veniam promereri et regni nostri statum divina ope fulciri non
                        ambigimus. Omnium igitur fidelium sanctae Dei Eclesiae nostrorumque
                        presentium scilicet ac futurorum noverit industria, qualiter <persName
                            key="#Archbishops">Andreas</persName> venerabilis <rs key="#Archbishops"
                            >archiepiscopus</rs> sanctae Mediolanensis eclesiae noster fidelissimus
                        obtutibus nostrae maiestatis optulit preceptum nostra pietate collatum in
                            <persName key="#Abbesses">Richisindam</persName>
                        <rs key="#Abbesses">abbatissam</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/129">monasterii quod
                            dicitur Theodotae</orgName> situm infra <placeName ref="#places/65"
                            >urbem Ticinensem</placeName>, suppliciter postulans, ut eodem tenore in
                            <persName key="#Abbesses">Rixindam</persName>
                        <rs key="#nieceOf">eiusdem neptem</rs>, quae nunc est in eodem coenobio
                        abbatissa, similiter nostrum emitteremus preceptum. Cuius precibus nostrae
                        celsitudinis animum inclinantes, hoc <rs key="#Immunity">immunitatis nostrae
                            preceptum</rs> conscribi iussimus, per quod omnino precipientes iubemus,
                        ut eadem abbatissa degens sub regula sancti Benedicti id monasterium cum
                        omnibus adiacentiis iuste et legaliter pertinentibus mobilibus atque
                        immobilibus rebus acquisitis et acquirendis usque in finem vite suae teneat
                        atque possideat. Insuper etiam confirmamus omnes res quascumque idem
                        monasterium longo tempore dinoscitur possedisse a <persName
                            key="#Private_foundations">Gregorio</persName> ipsius monasterii
                        fundatore, id est inter ceteras res <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >campus Zavani</rs> quem ipse quondam tanti monasterii fundator
                        comparavit a <persName>Tatone</persName> et <persName>Laurentio</persName>
                        cum <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Churches"
                            >eclesia in honore sanctae Mariae quae dicitur Corbellaria</orgName> ac
                        et alia <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Churches"
                            ref="#juridical_persons/134">eclesia in honore sancti
                            Vincentii</orgName> in loco qui dicitur
                            <placeName>Venerosassi</placeName>, conctisque aliis rebus in omnibus
                        locis atque vocalibus eidem sancto coenobio a tanto fundationis institutore
                            <rs key="#Fiscal_property #Inflow #Inheritance">concessis de iure
                            parentum</rs> seu <rs key="#Fiscal_property #Inflow #Gift"
                            >donatione</rs>, traditione regum aliorumque hominum, <rs
                            key="#Fiscal_property #Inflow #Purchase">comparatione</rs> quoque
                        quarumcumque legalium <rs key="#Cartula">conscriptione cartarum</rs> aut
                        postea pretaxatam venerabile monasterium a donis regum atque imperatorum
                        predecessorum nostrorum aliorumque diversorum hominum emptione, donatione,
                        fidelium quoque oblatione, traditione, comparatione, commutatione,
                        libellorum cartarumque conscriptione acquisivit ac deinceps iuste et
                        legaliter acquerire potuerit, <rs
                            key="#Fiscal_property #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >tranquillo iure</rs> per hoc nostrae auctoritatis preceptum possideat.
                        Et ut liceat eidem coenobio secundum regulam sancti Benedicti de propria
                        congregatione abbatissam eligere, sintque omnes res eiusdem monasterii tam
                        homines liberi et servi quamque omnes alie res sub regali defensione munite
                        atque defense, et si necessitas fuerit, de rebus et familiis ipsius per
                        inquisitionem circumquaque manentium bonorum hominum, sicut de nostris
                        regalibus rebus, veritas approbetur. Hoc quoque statuimus, ut <rs
                            key="#Privileges">nullus rei publicae minister neque aliquis ex
                            iuditiaria potestate homines eiusdem monasterii liberos aut servos
                            deinceps inquietare presumat, vel loca ad causas audienda vel freda
                            exigenda aut tributa vel mansiones aut paratas faciendas nec
                            fideiussores tollendos aut homines eiusdem eclesiae ingenuos vel servos
                            super terram ipsius commanentes distringendos vel ullas reddibitiones
                            aut illicitas occasiones requirendas ingredi audeat</rs>, et quicquid
                        exinde <rs key="#Fiscal_property">fiscus noster</rs> vel pars publica
                        sperare potuit in eodem sancto monasterio secundum concessionem et
                        confirmationem <persName key="#Emperor/king" ref="#people/9"
                            >Hlotarii</persName> et <persName key="#Emperor/king" ref="#people/110"
                            >Hludovuici</persName> imperatorum et predecessorum nostrorum sollemni
                        et perpetua stabilitate firmamus. Damusque ei licentiam secundum eorum
                        statuta de <geogName
                            key="#Forests #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            ref="#estates/162">silva Carbonaria</geogName>
                        <rs key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">materiamen ad reparationem
                            ipsius monasterii suscipere ac ligna ad usum ignis habere </rs>iuxta
                        temporis oportunitatem, et quandocumque necessitas eminet, <rs
                            key="#Fluvial_transport">naves eius per <rs key="#Ports">Ticinensem
                                portum</rs> tam per <rs key="#Ports">portum Buricum</rs> quamque per
                            quemlibet alterum discurrere possint</rs> absque alicuius impedimento
                        vel <rs key="#Teloneum">telonei exactione</rs>, et omnes rerum
                        commutationes, quas predicta Richisinda abbatissa fecit, maneant inconvulse.
                        Haec autem omnia superius allegata sicuti a predecessoribus nostris regibus
                        seu imperatoribus concessa et confirmata sunt, concedimus ac firmamus eidem
                        venerabili loco perfruendum, temporibus perpetuis iure firmissimo
                        possidenda, ut sub <rs key="#Tuitio/bannum/mundeburdium">tuitionis nostrae
                            mundburdo</rs> secure ac sinceriter perseverent. Insuper confirmamus
                        prefato monasterio pro mercede anime nostrae <rs
                            key="#Fisheries #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >vadum unum in Pado ad piscandum</rs>, ubi nominatur <placeName
                            ref="#places/310">Caput Lacti</placeName>, habentem terminum superiorem
                        in <placeName>Quocuzo Gepidasco</placeName>, inde percurrit ad eundem locum
                        ubi <rs key="#Rivers">Agonia</rs> influit <rs key="#Rivers">Padum</rs>.
                        Stabilimus etiam predicto monasterio <rs
                            key="#Islands #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >insulas</rs> iuxta predictam piscationem ex utraque Padi parte,
                        quicquid antiquo tempore idem monasterium seu moderno obtinuit vel Padus
                        invasit aut in futurum irruperit de propriis ipsius monasterii rebus fine
                            <placeName>Nebiasco</placeName> usque in fluvium Agonia, deinde ipse
                        finis descendit in Padum et a termino qui vocatur
                            <placeName>Grindolato</placeName> percurrit in melum insitum, deinde ad
                        portum Caput Lacti, quantum idem monasterium preterito tempore obtinuit suo
                        iure et nunc legaliter tenere videtur, seu quod <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/217">Cunipert</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">rex</rs> inibi per suum contulit preceptum.
                        Precipientes ergo iubemus ut nemo ex fidelibus sanctae Dei Eclesiae simul
                        nostris neque presentibus neque absentibus parti predicti monasterii de his
                        omnibus, quae supra a nobis concessa et confirmata sunt, quolibet tempore
                        ullam presumat inferre molestiam aut contrarietatem, sed sub omni
                        integritate, sicuti a nobis concessa et confirmata sunt, perhenniter ibidem
                        ad utilitatem monasterii ipsius sine aliqua diminoratione permaneant. Si
                        quis autem contra huius nostri praecepti securitatem aliquam violentiam aut
                        invasionem inferre temptaverit, sciat se compositutum <rs key="#Penalty"
                            >auri obrizi libras XXX</rs>, <rs key="#Camera_regis">medietatem palatio
                            nostro</rs> et <rs key="#Camera_of_other_public_authorities">reliquam
                            medietatem parti eiusdem monasterii</rs>. Et ut haec nostra auctoritas
                        pleniorem in Dei nomine optineat vigorem, manu propria subter firmavimus et
                        anuli nostri inpressione insigniri iussimus. Signum domni Berengarii
                        gloriosissimi regis. <persName key="#Notary">Beatus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> ad vicem <persName
                            key="#Archchancellor #Bishops" ref="#people/58">Petri</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopi</rs> et <rs key="#Archchancellor"
                            >archicancellarii</rs> recognovi et subscripsi. Data V idus marc., anno
                        incarnationis Domni DCCCXCVIIII, anno vero regni domni Berengarii
                        gloriosissimi regis XIII, per indictionem III. Actum <placeName
                            ref="#places/65">Papiae</placeName> palatio. In Dei nomine feliciter,
                        amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, pp. 88-92, n° XXX</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
