<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio della SS. Trinità di Cava de’ Tirreni, A, 19 (Codex Diplomaticus
                    Cavensis, V, n. 764).</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1601</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1025">
                                <note type="displayed_date">1025-03-00</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Salerno</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-05-13" who="vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini nostri ihesu christi. Nos <persName key="#Princeps"
                            ref="#people/338">guaimarius</persName> et <persName key="#Princeps"
                            ref="#people/339">guaimarius</persName>, pater et filius, dibina
                        opitulante clementia langobardorum gentis <rs key="#Princeps"
                        >principes</rs>, per postulationem <persName key="#Principissa"
                            >gaitelgrime</persName> serenissime atque gloriose <rs
                            key="#Principissa">principisse</rs> dilecte coniugi et matri nostre,
                        Quam et pro redemtionis anime et patrie nostre salvationis Concedimus tibi
                        domino <persName key="#Abbots">adelferi</persName> venerabili <rs
                            key="#Abbots">abbati</rs> et spirituali patri oratori nostro totam et
                        inclitam ecclesiam illam cum inclita cripta, in quo ipsa <rs
                            key="#Churches/religious_bodies #Monasteries">ecclesia</rs> a nobo
                        fundamine construere fecisti cum tuo espendio in nomine <orgName
                            key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/225">sancte et indibidue
                            trinitatis</orgName> a foras hanc nostram salernitanam cibitatem in <rs
                            key="#Other_administrative_unit">pertinentia mitilianense</rs>. Et <rs
                            key="#Fiscal_property #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >cripta ipsa vocatur <geogName
                                key="#Fiscal_property #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                                >arsicza</geogName> cum rebus</rs> a supter et a super iamdictas
                        cripta et ecclesia, que sunt terris, et vineis, et arbustis, et insites, et
                        castaneis, et pomis, et bacuum, et rupis, totum uno tenientem per as fines:
                        de una parte quomodo descendit per medium ballonem, qui dicitur iuniolu, et
                        coniungit se cum flubio qui selano vocatur; de alia parte quomodo descendit
                        per medio ribus, qui sassu bibu dicitur, et coniungit se cum predicto flubio
                        selanu, et sicut descendit ipso flubio selano, et coniungit se cum
                        supradicto ballone iuniolu: de super parte ad fine rebus predicte ecclesie
                        coniunctum est, qualiter vadit de suprana pars a medio predicto ballone
                        iuniolu usque in medio predicto ribus, qui sassu bibu dicitur. As vero
                        omnibus supradictis rebus per supradictas fines, cum omni intro se
                        habentibus et suis pertinentiis, et cum vice de viis et anditis suis, totum
                        et inclitum illud tibi supradicto domino adelferi abbati concessimus; Ut
                        amodo et semper in tua et de tuis successoribus, qui in ipsa ecclesia
                        prefuerint, sint potestatis illud tenendum, dominandum, possidendum et omnia
                        exinde faciendum quod volueritis, et congregationem monachorum quam in ipsa
                        ecclesia agregare cepisti, si volueris congregationem ipsam augeri,
                        potestatem habeatis eam ampliare, qualiter volueritis. Item, si volueris,
                        bibente te, vel ad diem obitis tui alium abbatem ibidem ordinare, ad tuam
                        sit potestatem, qualiter volueris; et sibe, te volente vel neglegente, ante
                        tuam defuntionem abbas per te in predictum monasterium sancte trinitatis
                        ordinatus non fuerit, potestatem habead ipsam congregationem monachorum qui
                        in ipso monasterio fuerint, abbatem inter se eligere et ordinare, qualiter
                        voluerint, alio sic faciant semper per omnes bices, quando abbatem eorum
                        mortuus fuerit, Ita ut amodo et semper monasterium ipsum cum supradictam
                        congregationem et abbates eorum, cum omnibus supradictis rebus et cum aliis
                        rebus, quas in supradicto monasterio quomodocumque datum vel offertum
                        fuerit, semper liberos absolutos permaneand a pars reipublice in sua
                        potestate et arbitrio, et <rs key="#Immunity">non habeamus potestatem, nec
                            nos, nec successoribus nostris exinde tollere</rs>, nec <rs
                            key="#Immunity">pensionem</rs>, nec <rs key="#Immunity">censum</rs>, nec
                            <rs key="#Tolls #Immunity">plateaticum</rs>, nec qualiscumque <rs
                            key="#Operae #Immunity">serbitium</rs> vel <rs key="#Immunity"
                            >dationem</rs>. Iterum concedimus tibi supradicto domno adelferi abbati
                        totis et <rs key="#Rivers #Fiscal_property #Object #Outflow">integris albeis
                            de predicto flubio et de ipsis ribis et ballonibus</rs>, cum omnibus
                        ripis ex undique partibus ibidem adiunctis, eum omnibus aliis albeis,
                        fluminibus et aquarum, que ubicunque ad aliis rebus predicti monasterii sunt
                        et fuerint coniunctos, ut semper potestates habeant pars predicti monasterii
                        in ipsis albeis clusamina et antepositiones facere et habere, et in ripis
                        earum fodere, ut aquis ipsis lebare et extorquere et portare per ipsis rebus
                        ipsius monasterii, ubi aut qualiter voluerint, et molina et omnes suas
                        utilitates exinde facere et abere, qualiter pars predicti monasterii
                        voluerint, absque omnibus contrarietatibus nostra nostrorumque successorum,
                        vel cuiquam hominum. Item concedimus tibi iamdicto domno adelferii abbati
                        omnibus liberis illis hominibus qui in omnibus supradictis rebus sunt, vel
                        fuerint habitantes, <rs key="#Immunity">ut semper sint liberi absoluti a
                            pars reipublice</rs>; et non habeamus potestatem nec nos, nec
                        successores nostros eorum tollere aut facere tollere <rs key="#Immunity"
                            >pensionem</rs>, nec <rs key="#Tolls #Immunity">plateaticum</rs>, nec
                        qualiscunque <rs key="#Immunity">censa</rs> vel <rs key="#Immunity"
                            >dationes</rs>, nec quolibet <rs key="#Operae #Immunity">serbitium</rs>
                        eorum tollere aut inponere, vel exigere querantur; set semper a partibus
                        reispublicis securis et liberis persistant sub defensione et protectione
                        tuaque domni adelferi abbati et de successoribus tuis, qui in ipso
                        monasterio prefuerint. Pariterque concedimus tibi supradicto domno adelferii
                        abbati, licentias abeatis per rebus nostri palatii vel successorum nostrorum
                        vos et monachos, et ipsis aliis vestris hominibus, per totis montaneis <rs
                            key="#Outflow #Allocation_to_churches #Rent_in_kind">lignamina
                            abscidere, et tollere</rs>, et portare ubi volueritis, pro utilitatibus,
                        et que congrua sunt predicti monasterii faciendum, qualiter voluerint. Quam
                        et concedimus tibi supradicto domno adelferi abbati omnes <rs
                            key="#Object #Inflow #Inheritance #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >res ex mortuorum et rebus nostri palatii</rs>, qui infra et erga rebus
                        ipsius monasterii sunt vel fuerint, ut pars ipsius monasterii securiter
                        illud habeat, faciendum quod voluerint. Et si qualiscumque tempore acciderit
                        pars predicti monasterii sacramenta dare de quacumque re, <rs
                            key="#Immunity">non possant vos vel successores vestros, nos aut
                            successores nostros, nec qualiscumque umana persona abbates vel monachos
                            ipsius monasterii ad sacramenta ipsa dandum provocare, aut coegere, aut
                            illis molestare</rs>; set per omnes vices illis laicis hominibus, qui in
                        ipso monasterio et in rebus ipsius monasterii sunt vel fuerint, quales ex
                        illis pars ipsius monasterii voluerint, sacramenta ipsa iurare faciant,
                        qualiter eis per legem iudicatum fuerint, et semper firmum stabilemque
                        permaneant. As omnibus supradictis concessionibus, qualiter supra legitur,
                        Tu supradictus domnus adelferius et successores tuos, qui in ipso monasterio
                        sancte trinitatis prefuerint, illud habendum, dominandum, possidendum et
                        omnia exinde faciendum quod volueritis, et a nullo ex nostris iudicibus,
                        comitibus, sculdais, castaldeis, vel a quibuscumque agentibus patiamini inde
                        molestationes aut contrarietates; set amodo et deinceps per unc nostrum
                        roboreum preceptum cunctas supradictas nostras concessiones securiter
                        habeatis in predicta ratione. Quod vero preceptum concessionis ex
                        iussionibus supradictorum gloriosorum principum scripsi ego aceprandus
                        clericus — In anno tricesimo septimo principatus supradicti domni nostri
                        guaimari et septimo anno principatus supradicti domni guaimari eius filio
                        gloriosis principibus. De mense martius hoctaba indictione.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDC, V, n. 764.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Loré 2008, pp. 13-14.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>http://alim.dfll.univr.it/Notarili/alimnot.nsf/(DocumentiPID)/B26305E41F25097CC12573E7004C2466!opendocument</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
