<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Firenze, Diplomatico, Riformagioni. Atti Pubblici, 1029
                    gennaio 3, n. 28 (Giorgetti, n. 38)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1428</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1121-02-10">
                                <note type="displayed_date">1121 February 10</note>
                                <note type="dating_elements">Datata secondo l’anno
                                    dell’incaranzione, stile senese. L’indizione sarebbe in difetto
                                    di un’unità, se si considerasse l’atto datato secondo lo stile
                                    pisano.</note>
                                <note type="topical_date">Vignale</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-21" who="scollavini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Cartula da Rachinaldi. In nomine domini nostri Iesu Christi Dei eterni. Anno
                        dominice incarnationis millesimo centesimo vigesimo, quarto idus februarii,
                        indictione XIIa. Manifestus sum ego <persName>Ugo</persName> filius bone
                        memorie <persName>Corucci</persName> quia per hanc cartula vinditionis vindo
                        et trado tibi, <persName key="#Monks">Benigno</persName>
                        <rs key="#Monks">monaco</rs> de <rs key="#Churches">ecclesia</rs> et <rs
                            key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Churches #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/78">Sancti
                            Quirici</orgName> sito <placeName
                            ref="#places/86">Populonio</placeName>, idest <rs
                            key="#Petiae">terra</rs> et <rs key="#Wine">vinea</rs> quae videtur esse
                        in loco, qui <placeName
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Mention #Count #Viscount"
                            >Rachinaldi</placeName> nominatur, ad partem et utilitatem ecclesie et
                        monasterii vestri Sancti Quirici, quae continere videtur latus in <placeName
                            key="#Rivers">Cornea morta</placeName>, [et capud] unum in <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Mention #Count">terra</rs>
                        <rs key="#Count">comitum</rs>, aliud latus in <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Mention #Viscount">terra</rs>
                        Alberti <rs key="#Viscount">vicecomitis</rs>, aliud capud in terra
                            <persName>Ugonis</persName> quondam <persName>Pagani</persName>, sicut
                        per signa et terminos videtur esse designata, ita in integrum vindo et trado
                        predicta petia de terra et vineam super se haben[tem] ad partem et
                        hutilitatem ecclesie et monasterii vestri Sancti Quirici in Populonio
                        posito, ut ab hodie in antea sit in vestra potestate et dominio, scilicet de
                        pastoribus et rectoribus, qui in prefato monasterio ordinati ad honorem Dei
                        fuerint et officium Dei ibi fecerint; in vestra vero vestrorumque
                        successorum sit potestatem eam habendi, tenendi, regendi, gubernandi et
                        usufructuandi et faciendi exinde quicquid facere volueritis ad partem et
                        hutilitatem predicti monasterii Sancti Quirici, in integrum cum inferioribus
                        et superioribus suis seu cum ascensoribus et ingressoribus tibi, predicto
                        Benigno, tuisque confratribus ad partem et salutem vestri monasterii eam
                        vindo et trado; pro qua recepi pretium a te, qui supra Benigno, solidos XL
                        in prefinito. Unde repromitto ego, qui supra Ugo, una cum meis heredibus, ut
                        si in aliquando tempore aliquid exinde intentionaverimus aut retolli vel
                        subtrai quesierimus, nos vel ille homo cui nos eam dedissemus aut dederimus
                        per quodlibet ingenium, et eam ab omni homine defendere non potuerimus et
                        non defensaverimus, tunc spondimus nos, qui supra Ugo quondam Coruci, una
                        cum nostris heredibus tibi, qui supra Benigno, tuisque confratribus vel
                        pastoribus ecclesie, qui ad onorem Dei ibi ordinati fuerint, et vestris
                        successoribus componere suprascripta mea venditione in dupplum in consimili
                        loco sub estimatione qualis tunc fuerit. Tamen si nos exinde auctores nec
                        defensores querere nec dare volueritis, licentiam habeatis absque nostra
                        persona, si vestra fuerit voluntas, exinde causam agendi, responsum
                        reddendi, finem ponendi modis omnibus vobis eam defensandi cum cartula ista,
                        qualiter iuxta legem melius potueritis, quia in tali ordine hanc cartulam
                            <persName key="#Notary">Petrus</persName> domni regis <rs key="#Notary"
                            >notarius</rs> scribere rogavimus. Actum in loco <placeName
                            ref="#places/132">Vignale</placeName>. Signum
                        manus suprascripti Ugonis quondam Corucci qui hanc cartulam fieri rogavit.
                        Signa manuum <persName>Gerardi</persName> quondam
                            <persName>Raineri</persName> et <persName>Raimondi</persName> quondam
                            <persName>Teubaldi</persName> et <persName>Gaudentji</persName> quondam
                            <persName>Iohannis</persName> rogati testes. Petrus domini regis
                        notarius post tradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Giorgetti, n. 38</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
