<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Vercelli (BSSS 71; doc. CCCXCVI)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1824</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="1180-10-05">
                                <note type="displayed_date">1180 October 5</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                             </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-06-21" who="cciccopiedi">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.T.) Anno dominice incarnacionis milleximo centeximo LXXX Quinto die
                        mensis octubris indicione XIIII. Cum ligno quod suis tenebant manibus.
                                <persName><name>Ascherius</name></persName> et
                                <persName><name>Bernardus</name></persName> atque
                                <name><persName>otto</persName></name> fratres filii quondam
                                <persName><name>robaldi</name></persName> et Otto filius quondam
                        balduini atque poltro filius quondam bernardi seu osa et rufinus fratres
                        filii quondam asclerii qui omnes dicuntur de la turre seu de langosco
                        fecerunt finem et pacem. In mansus domini <persName>mainfredi</persName>
                        <rs>prepositi</rs> ecclesie et <rs>canonice</rs>
                        <orgName>sancti eusebii</orgName> site in <placeName>vercellis</placeName>
                        ad partem ipsius ecclesie. Nominative de tota illa terra que nominatur molta
                        reiacente in <rs>curte</rs> et territorio <placeName>carexiane</placeName>
                        de qua ipsa ecclesia est in possessione et de qua erat inter eos discordia
                        et que <rs>molta</rs> venit eidem ecclesie in partem in divisione quam
                        genitores predictorum de langosco fecerunt cum ipsa ecclesia. Ita ut a modo
                        in antea ullo unquam in tempore; non liceat prenominatis de langosco nec
                        eorum heredibus; nec eorum submisse persone agere nec causari
                            <rs>placitum</rs> seu aliquam intencionem commovere contra predictam
                        ecclesia nec contra cui dederit de predicta molta in toto nec in parte
                        dicendo quod eis exinde aliquid pertineat per ullum quodlibet ius in usum
                        vel racionem set omni tempore cum eorum heredibus; permaneant exinde taciti
                        et contenti et ipsa ecclesiam de predicta <rs>molta</rs> in toto vel in
                        parte ipsi de langosco erunt cum ecclesia et defendere habent ipsam moltam
                        eidem ecclesie a predictis <rs>comitibus</rs> de lomello et ab omni alio
                        homine iure. Et si defendere non potuerint et ecclesia iure perdiderit tunc
                        reddere habent ipsi ecclesie precium quod ecclesia ei dedit pro hac fine
                        quod est libre sexaginta papiensium et ecclesia debet eius moltam dimittere
                        ita quod non debet se intromittere. Insuper prenominati omnes de langosco
                        fecerunt finem et pacem. In manum ipsius prepositi ad partem omnium hominum
                        ecclesie idest villanorum ecclesie de omnibus dampnis et maleficiis que
                        villani ecclesie eis ullo modo fecerunt nam et prepositus ex parte ecclesie
                        et villanorum eius fecit finem ad in vicem in prenominatos de langosco et ad
                        partem eorum qui cum eis fuerunt de omnibus dampnis et maleficis que ipsi de
                        langosco et eorum conducta fecerunt ipsi ecclesie et villanis eius. Ita ut
                        non liceat illis de langosco agere nec causai seu facere contra villanos
                        ecclesie nec in rebus eorum de maleficiis a villanis illatis excepto si
                        aliquis predictorum villanorum noluerit in hac pace contentus esse et
                        fecerit aliquod dampnum prenominatis de langosco; non teneantur ita illi de
                        langosco; tenere pacem rustico illi insuper prenomintai de langosco
                        iuraverunt unusquisque suo proprio ore; ad sancta dei evangelia has fines et
                        paces ut supra legitur omni tempore firmas et illibatas tenere et quod non
                        habent predictam ecclesiam per se nec per eorum submissam personam; de
                        cetero de predicta molta inquietare; et si comites de lomello aut alius homo
                        eorum occasione; de ipsa molta appellaverit ecclesiam; cum ecclesia erunt ad
                        defendendam moltam et si ecclesia iure perdiderit moltam reddere habent
                        ecclesie predictas libras sexaginta. Et pro hac fine manifestaverunt
                        porenominati de langosco se accepisse a suprascripto preposito ex parte
                        ecclesie libras sexaginta papiensium nam de his bonam acceperunt cautionem.
                        Quia sic inter eos convenit et hec finis fuit facta nomine terminactionis.
                        Actum supra padum ad portum casalis. Interfuerunt testes Guala capella.
                        Caldera. Asclerius de cellis. Philipus de artaldo. petrus lupus. prepositus
                        guilielmus de pasiliano. advocatus de pasiliano. anricus de la curte.
                        Rufinus. Guilielmus de molino. Guilielmus grallia. trovatus. Johannes
                        papiensis et alii. Eodem die et indictione prenominati omnes de langosco;
                        convenerunt ipsi preposito. Ita quod ipsi preposito debent dare libras LX
                        vel antea facere habent ei cautionem per fideiussores bonos idoneos; quod
                        omni tempore stare habent taciti et contenti cum eorum heredibus in
                        suprascripta fine ut supra legitur et si predicta ecclesia periderit ipsam
                        moltam per comites de lomello aut per alium eorum occasione et iure. reddere
                        habent ipsi ecclesie predictas libras LX. Quidem et hanc concordiam fecit et
                        laudavit guilielmus de molino in quo hec discordia erat ab ambabus partibus
                        penitus finienda commissa; Ego otto notarius sacri palacii hanc cartam
                        scripsi et intefui. (S.T.) Anno dominice incarinationis millesimo centesimo
                        LXXX. Quinto die novembris indicione XIIII balduinus de langosco frater
                        asclerii et berardi et Ottonis de langosco fecit talem et similem finem et
                        pacem in manus mainfredi de cellis et ardizoni de berardo canonicorum
                        ecclesie sancti eusebii ad partem ecclesie et villanorum ecclesie de
                        suprascripta molta unde erat inter eos discordia et de dampnis a villanis
                        illatis qualem predicti fratres sui fecerant ec eorum parte in manum domini
                        mainfredi propositi ipsius ecclesie et insuper ipse balduinus iuravit et
                        fecit idem sacramentum quod prenominati fratres sui fecerunt super hac causa
                        per omnia et in omnibus; Ibique predicti quatuor fratres et otto conte et
                        paltrus atque osa per se et per rufinum fratrem suum; fuerunt confessi se
                        accepisse a suprascriptis mainfredo et ardezono e parte ecclesie illas
                        libras sexaginta papiensium quas predictus prepositus convenerat eis dare
                        pro suprascripta fine et pace scilicet unusquisque eorum libras septem et
                        mez. Et ipsi asclerius et bernardus et otto et balduinus atque otto conte et
                        paltrus seu osa pro se et pro fratre suo promiserunt et guadiam dederunt et
                        omnia eorum bona pignori oblligaverunt. ita ut unusquisque eorum in solidum
                        conveniri possit. et bona uniuscuisque in solidum teneantur; predictis
                        mainfredo et ardezono stipulantibus ad partem ecclesie. Ita quod ipsi omnes
                        et eorum heredes stare habent omni tempore taciti et contenti in
                        suprascripta fines et pace sicut in superiori et in inferiori carta
                        continetur et si quis eorum vel eorum heredum egerit contra hanc finem et
                        pacem et nollet ipsam finem et pacem ut supra legitur firmam tenere
                        suprascriptas libras LX quas predicta occasione receperunt reddere habent
                        ipsi ecclesie predictas dum; omnes libras LX. Quidem et hanc finem et pacem
                        et concordiam attendere promiserunt ut supra legitur. estiterunt
                        fideiussores Guilielmus garillius de casale qui obligavit se usque ad libras
                        decem et philipus de artaldo qui obligavit se de libris quinquaginta. Quia
                        sic inter eos convenit. Actum supra padum ad portum casalis. Interfuerunt
                        testes Guilielmus de molino. martinus uaxina. philipus de pelluco. Julazus.
                        Johannes asauora; davit. Ego predictus otto notarius sacri palacii rogatus
                        scripsi et interfui.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>BSSS (70-71); doc. CCCXCVI; pp. 101-103.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
