<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Vercelli (BSSS 70; doc. CXXX)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1822</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="1146-08-16">
                                <note type="displayed_date">1146 August 16</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Novara</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                             </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-06-21" who="cciccopiedi">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue Trinitatis. Ego <persName key="#Cardinals"
                            ref="#people/508">Ugo</persName> presbiter <rs key="#Cardinals"
                            >cardinalis</rs><orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/403">
                            sancti Laurentii</orgName> in Lucina a domino <rs key="#Popes">Papa</rs>
                        <persName ref="#people/409" key="#Popes">Eugenio</persName> tercio delegatus
                        intra civitate <placeName ref="#places/245">novarie</placeName> in domo <rs
                            key="#Bishops">episcopi</rs> novariensis de controversia ex parte
                        prepositi et canonicorum <orgName key="#Collegiate_churches"
                            ref="#juridical_persons/111">sancti Eusebii </orgName>adversus domnum
                            <persName ref="#people/505" key="#Bishops">Gisulfum</persName>
                        <placeName ref="#places/106">vercellensem</placeName> episcopum de <rs
                            key="#Ports">portu</rs>
                        <placeName
                            key="#Rivers #Fiscal_property #Object #Outflow #Allocation_to_churches #Ports"
                            ref="#places/611">Sicide</placeName> quo venitur ad <placeName
                            ref="#places/536" key="#Rivers #Ports">Bulgarum</placeName> et de <rs
                            key="#Districtio">districto</rs>
                        <placeName key="#Districtio" ref="#places/244">montenarii</placeName> et
                            <placeName ref="#places/537" key="#Districtio">tolengi</placeName> et de
                        districto terrarum maioris canonice que sunt in <placeName key="#Districtio"
                            ref="#places/450">quirino</placeName> et <placeName ref="#places/233"
                            key="#Districtio">messoriano</placeName> quam nos mandato eiusdem domini
                        papae Eugenii terminandam suscepimus consilio religiosorum virorum necnon
                        multorum prudentium et iurisperitorum aliorumque sapientum et prout melius
                        potuimus ex nostra parte iure cognoscere. sententiam ut infra legitur
                        talimus. Auditis itaque ab utraque parte allegationibus et instrumentis
                        episcopi ac testibus diligenter discretis et inquisitis. ac sufficienter
                        intellectis ipsa instrumenta nihil vigoris ad causam presentem ferre
                        ediximus quum maior pars ipsorum instrumentorum falsa propter sigillorum
                        impressionem ac litterarum mutationem a nobis iure suspecta est. Alia vero
                        ipsius episcopi instrumenta que generaliter loquuntur et nichil de predicto
                        portu Sicide unde erat controversia specialiter exprimunt. contra specialia
                        ipsorum canonicorum instrumenta que de eodem portu loquuntur minime
                        recepimus. Canonicorum ergo instrumentis que a <rs key="#Emperor/king"
                            >regibus</rs> scilicet <persName key="#Emperor/king" ref="#people/79"
                            >Ugone</persName> et <persName ref="#people/72" key="#Emperor/king"
                            >Lothario</persName> et <persName key="#Emperor/king" ref="#people/7"
                            >Otone</persName> tercio rege et ab ipso eodem Otone imperatore sunt
                        perlata quia specialia sunt et de portubus prefati <rs key="#Rivers"
                            >fluminis</rs> qui sunt a capite <placeName ref="#places/815"
                            key="#Rivers">bliole</placeName> usque ad <rs key="#Churches"
                            >capellam</rs><orgName ref="#juridical_persons/401" key="#Churches">
                            sancti Columbani</orgName> que este sita inter <placeName
                            ref="#places/816">meledum</placeName> et <placeName ref="#places/100"
                            >Languscum</placeName> nominatim et expresse loquuntur et quum
                        generalibus per specialia derogatur firmissimam dedimus auctoritatem. Testes
                        quoque ipsorum canonicorum quum in personis et illorum testimonio nulla sit
                        habita suspicio et sexagenariam et quadricenalem et tricenalem testium
                        episcopi tollunt et infringunt prescriptionem testibus episcopi remotis
                        recipiendos censuimus. Testium itaque prepositi et canonicorum iuramento
                        prestito quia nobis visum fuit prefatum portum ad preposituram et canonicam
                        pertinere episcopum in hoc condempnantes et ad restitutionem cogentes ipsum
                        portum predicto preposito et canonicis adiudicavimus. De districto vero
                        predictorum locorum scilicet Montenarii et tolengi et de districto terrarum
                        maioris canonice que sunt in quirino et messoriano. quia episcopus se
                        legiptimam habere possessionem idoneis testibus ostendit. testium iuramento
                        prestito et de quibusdam remisso canonicis condempnatis. ipsum episcopum
                        absoluimus et hanc sententiam <persName><name ref="Guilelmus Causidico"
                                >Guilelmo</name></persName> causidico scribendam tradidimus eamque
                        sigillo nostre inscriptionis corroboravimus. Ego Hugo presibeter Cardinalis
                        tituli in Lucina subscripsi. Data novarie per manum Guilelmi causidici anno
                        ab incarnacione domini nostri Jhesu Xpisti MCXLVI.XVII kalendas septembris
                        indicione nona. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>BSSS (70-71); doc. CXXX, pp. 160-161.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Ferraris 1963</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
