<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title></title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1124</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#"/>
                            <rs type="document_tradition" ref="#"/>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="0001"> 
                                <note type="displayed_date"></note>
                                <note type="dating_elements"></note>
                                <note type="topical_date"></note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine omnipotentis Dei aeterni. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/21">Berengarius</persName> divina ordinante clementia <rs
                            key="#Emperor/king">rex</rs>. Decentissimum atque sacratissimus fore
                        arbitramur venerabilium <rs key="#Monks">monachis</rs> locorum augustalis
                        opem tribuere dignitatis et subsidium attribuere quietis, quatenus
                        incursionum remotis illecebris pio Domino regulari dediti discipline
                        famulari iugiter delectet, ac pro nobis atque statu regni nostri et
                        dilectissime coniugis nostre fidissimisque optimatibus nostris ipsius
                        clementiam exorare ne pigeat. Itaque omnium fidelium sancte Dei Ecclesie
                        nostrorum scilicet ac futurorum noverit universitas, quia dilectissima
                        coniux nostra <persName key="#Queen" ref="#people/155">Bertila</persName> et
                        consors nostri regni humiliter nostram adiit clementiam, quatenus venerabili
                            <rs key="#Abbots">abbati</rs> et <rs key="#Clergy/religious_persons"
                            >sacerdoti</rs>
                        <persName key="#Abbots">Theodelassio</persName> nostroque fidelissimo
                            <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/150">Aebobiensis
                            cenobii</orgName> eiusque congregationi ibidem degentibus rettulit nobis
                        privilegia sancte Sedis apostolice seu et preceptiones regum Langobardorum,
                            <persName key="#Emperor/king" ref="#people/250">Agilulfi</persName>
                        videlicet, <persName key="#Emperor/king">Adaluvoldi</persName>, <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/251">Grimoaldi</persName>, <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/217">Cuniberti</persName>, <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/12">Liutprandi</persName>, <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/248">Ratchisi</persName>, <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/48">Ahistulfi</persName> et <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/249">Desiderii</persName>, quibus
                        prefatum monasterium Ebobiense de redditibus suis possessionibusque
                        ditaverant et cum omnibus sanctum et venerabile ad eundem locum
                        pertinentibus sub immunitatis defensione tenuerant, sed et auctoritates
                        divine memoriae <persName key="#Emperor/king" ref="#people/14"
                            >Karoli</persName> augusti, <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/118">Hludovici</persName>, <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/9">Lotharii</persName> atque <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/110">Hluudovici</persName> filii eius, <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/80">Karlomanni</persName> videlicet et
                            <persName key="#Emperor/king" ref="#people/32">Karoli</persName>
                        imperatoris consobrini nostri atque <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/252">Arnulfi</persName>, per quas ipsi prefatum monasterium
                        cum rebus et possessionibus suis et <rs key="#Freeborn">hominibus
                            liberis</rs> sive <rs key="#Slave">servis</rs>
                        <rs key="#Coloni/tenants">colonisque</rs> et <rs key="#Royal_slave">familiis
                            utriusque sexus</rs> in suo <rs key="#Tuitio/bannum/mundeburdium"
                            >mundburdo et tuitione</rs> receperant. Nos itaque considerantes aeterne
                        retributionis emolumentum, ob reverendiam beatissimorum apostolorum Petri et
                        Pauli, in quorum honore ipsum monasterium cognoscitur esse fundatum,
                        sanctorumque confessorum Columbani, Atale atque Bertulfi, qui ibidem humati
                        quiescunt, propter interventum quoque ac postulationem prefate nostre
                        coniugis Bertile dilectissime, ad petitionem etiam pretaxati venerabilis
                        abbatis Theodelassii famulorumque Dei, libenter assensum prebuimus, et hanc
                        nostre auctoritatis constitutionem perenniter et inmutabiliter conservandam
                        fieri iussimus, et ea que congruere atque expedire necessitatibus eorum
                        videntur ac nostra largitione inviolabiliter persistenda sanccimus. Per quam
                        concedimus, ut in quibuslibet <rs key="#Pagus">pagis</rs> ac
                            <rs>territoriis</rs> de rebus supradicti cenobii aliqua orta fuerit
                        contentio, cui vera sit inquisitio necessaria, ex nostra fiat auctoritate
                        per idoneos homines quorum testimonium probabile sit, ne aliqua
                        interveniente incuria vel occasione eadem ecclesia de facultatibus suis
                        aliquid cogatur amittere quod ei iuste conpetit habere. Omnia que inferius
                        annotantur inrefragabiliter absque cuiusquam inquietudine seu immutatione
                        concedimus habenda et ordinanda per abbatem qui pro tempore fuerit nostra
                        largitione et eorum electione ipsi sancto loco substitutus secundum Dei
                        voluntatem eorumque in omnibus competentem utilitatem. Id est, monasterium
                        cum <rs key="#Cells/hermitages">cellulis</rs> infra vallem in qua scitum est
                        consistentibus <rs key="#Cells/hermitages">Turre</rs>, <rs
                            key="#Cells/hermitages">Boco</rs>, <rs key="#Cells/hermitages">Saloniano
                            montana et maritima</rs> cum cellulis <rs key="#Cells/hermitages"
                            >Carica</rs> et <rs key="#Cells/hermitages">Turio</rs>, <rs
                            key="#Cells/hermitages">Comorga</rs> et <rs key="#Cells/hermitages"
                            >Castellione</rs>, <rs key="#Cells/hermitages">Ranci</rs> et <rs
                            key="#Cells/hermitages">Caniano</rs> atque <rs key="#Cells/hermitages"
                            >Brioni</rs>, <rs key="#Cells/hermitages">Virdi</rs>, cum <rs
                            key="#Churches">ecclesia</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/179">Sancti Pauli</orgName>
                        <placeName ref="#places/466">in Niza</placeName> et <orgName key="#Churches"
                            ref="#juridical_persons/180">Sancti Albani in Candubrio</orgName>,
                            <placeName ref="#places/467">Monte Longum</placeName> cum Memoriola et
                        omnibus appendiciis suis, <placeName ref="#places/468">Tovatia</placeName>
                        cum ecclesia <orgName ref="#juridical_persons/185">Sancti Pauli in
                            Sartoriano</orgName>, ecclesia <orgName ref="#juridical_persons/184"
                            key="#Churches">Sancti Antonini</orgName> et <orgName key="#Churches"
                            ref="#juridical_persons/186">Sancti Severi</orgName>, <placeName
                            ref="#places/474">Peccorari</placeName> cum <placeName ref="#places/475"
                            >Palantas</placeName> et proprio <placeName>Guntelmi</placeName> et
                            <placeName>Paderno</placeName>, ac <placeName>Cassiano</placeName>,
                            <placeName ref="#places/476">Travano</placeName> et <placeName
                            ref="#places/477">Ancariano</placeName>, ecclesia <orgName>Domini
                            Salvatoris</orgName> in <placeName ref="#places/481"
                            >Clauzano</placeName>, <placeName ref="#places/480">Rovaclas</placeName>
                        et ecclesia <orgName>in honore sancte Resurrecionis</orgName> cum his que ad
                        eam pertinent, <placeName ref="#places/478">Aulianum</placeName>, <placeName
                            ref="#places/479">Sarlascum</placeName>,
                            <placeName>Luliatica</placeName>, Garda cum Adarbassio, Fraxenetum et
                        portum Mantuano, propriumque quod Sabbatinus Veneticus in Comaglo sancto
                        Columbano tradidit, <rs>schenedochium</rs> aetiam ob utilitatem et honorem
                        ipsius sancti loci ut naves eiusdem petestatis per Padum et Ticimus publicum
                        transitum habeant seu et molendimun quod nos eidem abbati per nostrum
                        preceptum concessimus, ut nullus iudex aut minister rei publice exinde
                        quippiam exigat, et ut mercatus annuus in villis aliquibus eiusdem
                        monasterii sub dispositione et potestate abbatum et ministrorum, secundum
                        quod oportunum fuerit, fiat et neque in ipso mercato neque in profectione
                        aut reditu ab ipso mercato aut aetiam a transitu navium supra compreenso vel
                        in reditu ab ipso transitu quispiam exigere presumat preter ipsum monasterii
                        potestatem. Omnia igitur hec que superius inscerta sunt, sicut ad eundem
                        sanctum et venerabilem locum delegata et tradita noscuntur, ita cum omni
                        integritate et cum omnibus ad se pertinentibus cum massariciis vel familiis
                        seu cunctis adiacentiis sub omni integritate absque ulla diminutione sive
                        subtractione et queque deinceps ipsi sana industria vel quorumlibet
                        Christianorum legitima collatione acquerire potuerit inconvulsa et perpetua
                        stabilitate concedimus haberi, possideri, ad votum ipsorum religiose ac
                        rationabiliter et Deo Placite ordinari. Sed et privilegia apostolica
                        auctoritate eidem sancto loco largita per hoc pragmaticum confirmamus, ita
                        ut nullus episcoporum vel ex quolibet ecclesiastico ordine violare vel
                        inrumpere attentet omnino interdicimus. Igitur quia pro summa rei publice
                        necessitate pacisque tranquillitate quandam divisionem de rebus iam fati
                        coenobii ad horam fieri permisimus, iubemus atque omnimodis statuimus, ut de
                        illa parte quam in usus abbatis vel monachorum delegavimus interim, dum
                        Domino auxiliante ad pristinum revocetur statum, nullus iudex publicus
                        nullus missus discurrens aut quelibet persona nostra regali largitione iure
                        beneficialio aut aliarum rerum partem vel divisionem optinens aliquam sepe
                        fato abbati vel monachis eorumque familiis violentiam vel inquietudinem in
                        via vel in agro aut in domibus inferre presumat, quos cum omnibus rebus et
                        familiis sub nostra nos constat recepisse emunitate aut tuitionis mundburdo.
                        Si quis vero hominum ipsius monasterii utilitatibus famulantium ingenuus
                        commendatus sive servus aliquid commiserit, unde fiscus noster quippiam
                        sperare possit, totum hoc parti ipsius sancti loci concedimus et ne a
                        quoquam exigatur penitus abnegamus. Quicumque vero aliquid horum violare
                        presumpserit, sciat se persolvendarum sexaginta librarum auri optimi eidem
                        loco esse multandum et insuper nostra offensione plectendum. Nullasque
                        redibiciones aut publicas excubias, nullas paratas vel angarias facere seu
                        persolvere cogantur, nullas pontium vel veteres structiones seu
                        restructiones agere vel renovare compellantur. Que nos universa idcirco
                        concessimus et perdonavimus, ut omnipotenti Domino pro nostro totiusque
                        regni nostri augmento et pro stabilimento devotius placidiusque ac
                        delectabilius omni exclusa necessitatis occasione valenat supplicare. Ut
                        autem hec nostra concessionis preceptio rata ac stabilis per futura tempora
                        maneat, manu nostra subter firmavimus et anuli nostri inpressione nsigniri
                        iussimus.signum domni (M) Berengarii serenissimi regis. Ambrosius
                        cancellarius ad vicem Ardingi episcopi et archicancellarii recognovi et
                        subscripsi. Data III id. sept., anno dominice incarnationis DCCCCIII, regni
                        vero domni Berengarii piissimi regis XVI, indictione VI. Actum apud
                        ecclesiam <orgName>Sancti Petri</orgName>
                        <geogName ref="#estates/127">corte nostra Sulcia</geogName>. In Dei nomine
                        feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, pp. 115-120, n° XL</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Lucioni 2015.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
