<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio  comunale di Vercelli (MGH DD H III, D. 327)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1811</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="1054-11-17">
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Mainz</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-05-19" who="caterinaciccopiedi">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue trinitatis. Heinricus divina favente clementia
                        Romanorum imperator augu[stus]. Notum sit omnibus dei cultoribus et nostri
                        imperii fidelibus, quod pro respectu divini timoris et pro peticione optime+
                        imperatricis et contecta[lis nostre] Agnetis et intercedente Gunterio nostro
                        dilectissimo cancellario concessimus Gregorio nostro fideli atque dilecto
                        episcopo sueque sancte Vercellensi ecclesie, ubi sanctus Eusebius
                        requiescit, totam civitatem Vercellensem [in integrum] cum omni publica
                        potestate imperpetuum more predecessorum nostrorum et pro dei et sancti
                        Eusebii amore donavimus predicto Gregorio episcopo omnibusque suis
                        successoribus imperpetuum totum comitatum Vercellensem [in integr]um cum
                        omnibus [pertinentiis publicis et totum comitatum, que]m dicunt sancte
                        Agathe, imperpetuum cum omnibus castellis villis piscationibus venationibus
                        silvis pratis pascuis aquis aquarumve decursibus [cum] mercatis cum om[nibus
                        toloneis et cum omnibus publici]s functionibus, ut dimota omnium hominum
                        omni contrarietate tam Gregorius sancte Vercellensis ecclesie episcopus quam
                        et omnes sui successores ad honorem dei omnipotentis et ad reverentiam
                        sancti Eusebii episcopi, invicti contra heresiarchas militis, et in civitate
                        Vercellensi intus et foris et in toto comitatu Vercellensi intus et foris et
                        in toto comitatu sancte Agathe et in omnibus eorum pertinentiis liberam
                        habeant potestatem placitum tenendi, legem omnem faciendi, omnem publicum
                        honorem, omnem publicam potestatem, omnem publicam actionem et omnem
                        publicam redditionem habendi exigendi et secundum propriam voluntatem et
                        potestatem iudicandi, quia omnem potestatem et omne dominium publicum, quod
                        ad nos inde pertinuit, in potestatem et dominium sancte Vercellensis
                        ecclesie et Gregorii nostri episcopi et omnium sibi successorum dedimus
                        largiti sumus et omnino concessimus imperpetuum. Nostra igitur imperiali
                        maiestate precipimus, ut nullus dux nullus marchio nec etiam Yporiensis
                        marchio nullus comes nullus vicecomes nullus archiepiscopus nullus episcopus
                        nullaque nostri imperii magna aut parva persona nullus Italicus nullusque
                        Teutonicus audeat sanctam Vercellensem ecclesiam aut predictum Gregorium
                        episcopum aut aliquem eius successorem de comitatu Vercellensi et de
                        comitatu sancte Agathe aut de aliqua eorum pertinentia inquietare molestare
                        disvestire aut ullum placitum ibi tenere aut ullum districtum ibi habere aut
                        ullam publicam exactionem ullo ingenio ibi exigere aut mercatum aut teloneum
                        ibi querere, et si aliquis aliquod scriptum de mercatis aut teloneis ad
                        comitatum Vercellensem et ad comitatum sancte Agathe pertinentibus
                        ostenderit, sit inane, [sit vacu]um nullius umquam auctoritatis habendum aut
                        firmitatis, set liceat tam Gregorio episcopo quam successoribus eius omnibus
                        ad honorem dei et sancti Eusebii omnem liberam potestatem habere imperpetuum
                        et in [civitate] et in toto comitatu [Vercellensi et in toto comitatu]
                        sancte Agathe et in omnibus eorum pertinentiis, ut libere et secure
                        permanente dei ecclesia prosperetur nostrum imperium, triumphet nostre
                        corona militie, propa[getur] potentia populi Rom[ani et restituatur res
                        pu]blica, ut in huius mundi hospitio honeste vivere, de huius vite carcere
                        honestius avolare et cum domino honestissime mereamur regnare. Si quis autem
                        contra hoc nostrum preceptum per aliquod ingenium ire presumpserit, componat
                        mille libras auri, camere nostre medietatem et sancte Vercellensi ecclesie
                        alteram. Quod ut omnino credatur et in eternum conservetur, manu nostra
                        firmavimus in eternum adiutore deo victura et tribus sigillis precepimus
                        insigniri, quia amor sancte trinitatis, pro qua pugnavit sanctus Eusebius,
                        ad hoc nos traxit, ut suam ecclesiam suumque successorem tanto et tali
                        honore donaremus. Qui hoc preceptum servaverit, sancta trinitas eum
                        benedicet; qui autem fuerit transgressor, sancta trinitas eum maledicet et
                        inter hereticos damnabit. [Signum] domni Heinrici tercii regis invictissimi
                        (M.) imperatoris autem secundi. (SMP.) Gunterius cancellarius vice Herimanni
                        archicancellarii recognovit. Data XV. kal. dec. indictione VII, anno
                        dominice incarnationis MLIIII, anno autem domni Heinrici tercii regis
                        imperatoris secundi ordinationis eius XXVI, regni vero XVII, imperii VIII;
                        actum Mogontie+; in dei nomine feliciter amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
