<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca della città di Novara (MGH DD O III, doc. 374)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1843</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="1001">
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date">XIV</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-02" who="cciccopiedi">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/7">Otto</persName> dei gratia Romanorum <rs
                            key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Si erga loca divinis
                        cultibus mancipata beneficia opportuna largimur, premium nobis a deo
                        aeternae retributionis rependi non ambiguimus. Idcirco omnium fidelium
                        sanctae dei ecclesiae nostrorumque praesentium scilicet ac futurorum
                        solertia noverit, quia adiens serenitatem nostram <persName key="#Bishops"
                            ref="#people/530">Petrus</persName>
                        <orgName key="#Mother_churches" ref="#juridical_persons/406">sanctae
                            Novariensis</orgName> ecclesiae <rs key="#Bishops">episcopus</rs>
                        nosterque dilectus fidelis retulit, quosdam nostrorum antecessorum, nostrum
                        avum scilicet et patrem imperatores omnem liberorum hominum praedictae
                            <placeName
                            key="#Cities #Fiscal_property #Object #Outflow #Allocation_to_churches #Profits_of_justice #Districtio #Tuitio/bannum/mundeburdium"
                            ref="#places/245">Novariae</placeName>
                        <rs key="#Cities">civitatis</rs> et ad tria miliaria circum pro tempore
                        cohabitatorum <rs key="#Districtio">districtum</rs> publicae parti olim
                        pertinentem iuri et potestati suae ecclesiae subdidisse praefatamque sedem
                        in honorem sanctae dei genitricis et virginis Mariae nec non et beati
                        Gaudentii confessoris Christi dicatam cum rebus et omnibus hominibus ad eam
                        legaliter pertinentibus sub sua recepisse <rs
                            key="#Tuitio/bannum/mundeburdium">tuitione</rs>; ideoque iam dictus
                        pontifex nostram suppliciter exoravit clementiam, ut secundum nostrorum
                        praedecessorum auctoritates nostram addere dignaremur <rs
                            key="#Imperial/royal_diploma">confirmationem</rs>. Nos denique pro dei
                        amore nostraeque remedio anime digne memorati praesulis petitioni
                        assentientes hoc nostrae auctoritatis munimen fieri decrevimus, per quod
                        decernimus statuimus atque iubemus ut nullus <rs key="#Marquis/duke"
                            >marchio</rs>
                        <rs key="#Count">comes</rs> aut vicecomes <rs key="#Sculdahis"
                            >sculdasius</rs> vel quilibet ex iudiciaria potestate nec aliquis nostri
                        imperii magnae parvaeque personae infra praefatam civitatem ac praedictum
                        spacium circum ingredi sine ipsius licentia episcopi ad <rs
                            key="#Profits_of_justice">placita tenenda</rs> aut liberos ipsius
                        civitatis terminique supradicti homines vel famulos alicubi distringere
                        audeat nec aliquis eiusdem civitatis quandoque habitator murum ipsius
                        civitatis ad portas vel pusterulas faciendas sine ipsius episcopi licentia
                        frangere praesumat nec quisquam nostri imperii, ut diximus, praepotens
                        mediocris aut parva persona in ecclesias castra vel loca aut agros seu
                        reliquas possessiones quas in quibuslibet pagis et territoriis infra
                        ditionem nostri imperii iuste et legaliter praedicta tenet et possidet
                        ecclesia sive quae deinceps in iure ipsius sancti loci voluerit divina
                        pietas augeri, ad causas iudiciario more audiendas vel freda exigenda aut
                        mansionaticum vel paratas faciendas aut fideiussores tollendos aut homines
                        ipsius ecclesiae distringendos nec ullas redibitiones vel illicitas
                        occasiones requirendas nostris et futuris temporibus ingredi audeat nec ea
                        quae supra memorata sunt penitus exigere praesumat, sed liceat ad augmentum
                        et honorem praescriptae sanctae ecclesiae episcopo suisque successoribus iam
                        fatae civitatis liberos et totius episcopii intus et de foris habitantes
                        distringere et caeteros qui ante se vel suos missos legaliter distringi
                        voluerint, distringat et quicquid contentionis inter eos emerserit,
                        diffiniat sicut diffiniendum esset ante nos vel nostrum missum seu palatinum
                        comitem, cunctasque res iam dictae ecclesiae cum omnibus hominibus ad eam
                        pertinentibus vel aspicientibus sub tuitionis nostrae deffensione, remota
                        totius iudiciariae potestatis omniumque hominum inquietudine, quieto ordine
                        possideat et nostro fideliter imperio pareat, et quicquid in praefatae
                        ecclesiae rebus de illicitis conditionibus aut servitiis requirendis exigi
                        poterat, in integrum eidem concedimus ecclesie, quatenus id perpetualiter
                        pro nostrae animae remedio ad peragendum in eadem dei ecclesia servicium
                        augmentum et supplementum fiat. Si quis igitur hanc nostram auctoritatem
                        quandoque violare tentaverit, centum libras auri componere cogatur,
                        medietatem camere nostrae et medietatem praetaxato episcopo suisque
                        successoribus. Et ut hoc verius credatur diligentiusque observetur, manu
                        propria confirmavimus et sigillo nostro subtus iussimus insigniri. Signum
                        domni Ottonis caesaris invicti. <persName key="#Chancellor"><name
                                ref="Heribertus">Heribertus</name></persName>
                        <rs>cancellarius</rs> vice <persName key="#Bishops"><name
                                ref="Petrus Cumani">Petri Cumani</name></persName> episcopi
                        recognovit. Data decimo kal. iulii anno dominicae incarnationis millesimo
                        primo, indictione decima quarta, anno tertii Ottonis regni decimo septimo,
                        imperii quinto; actum Papiae; feliciter amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Si tratta della conferma del diploma di Ottone I </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
