<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="doc1550">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Firenze, Diplomatico, Riformagioni. Atti Pubblici, 1029
                    gennaio 3, n. 50 (Giorgetti, n. 26)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="uri">documents/doc1550</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1092-01-07">
                                <note type="displayed_date">1092 January 7</note>
                                <note type="dating_elements">La carta è datata secondo l’anno
                                    dell’incarnazione, stile pisano. Giorgetti la data al
                                    1093.</note>
                                <note type="topical_date">Biserno</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-27" who="scollavini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Cartula de Casa[la]ppi de sedio Martini de le Donne. In Dei nomine. Tibi Deo
                        et <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/78">Sancti Salvatoris et
                            Sancti Nicolai et Sancti Quirici</orgName>, sito in loco ubi dicitur <rs
                            key="#Cells/hermitages">Heremitorium</rs>
                        <placeName ref="#places/86">Populonii</placeName> nos
                            <persName>Ildibrandus</persName> et <persName>Albertus</persName>
                        quondam <persName>Ildibrandi</persName> et <persName>Ermingarda</persName>
                        relicta supradicti quondam Ildibrandi et filia <persName>Baronis</persName>
                        quia comuniter et legaliter dato consensu offerimus, donamus, cedimus,
                        tradimus pro redemptione anime suprascripti genitoris nostri et viri mei,
                        qui supra Ermingarda, idest unum <rs key="#Casalini/fundamenta">sedium</rs>
                        in loco prope <rs key="#Castle">castellum</rs> de <placeName
                            key="#Petiae #Wine #Castle" ref="#places/133"
                            >Casalappi</placeName>, quod detinet <persName>Martinus de le
                            Donne</persName>, cum duobus tramiti de <rs key="#Wine">vinea</rs>, quam
                        ipse Martinus detinuit et cum terra quam idem Martinus tenuit, cui coerent
                        terra <orgName ref="#juridical_persons/78">Sancti
                            Cerbonii</orgName> et <persName>Rolandi</persName> quondam
                            <persName>Cecii</persName>, et ab altera parte terra Tedicinga, et ab
                        aliis partibus terra nostra quam nobis reservamus; item eidem monasterio
                        damus et offerimus aliud petium de terra in loco <placeName key="#Petiae">a
                            le Iunceto</placeName>, ab una parte <rs key="#Canals">fovea</rs> inter
                        nos et terra Tedicinga, ab alia coeret ei carraria puplica, ab alia parte
                        coeret ei terra nostra, quam nobis reservamus; item aliud petiam de terra
                        offerimus eiusdem monasterio ***. Ut omnia que suprascripta sint
                        proprietario nomine suprascripto monasterii ex nostra plenissima largitione.
                        Quam nostram largitionem si nos vel nostri heredes disrumpere vel diminuere
                        quesierimus per aliquod ingenium aut si abbas ipsius monasterii vel
                        congregationem eius exinde molestare temptaverimus aliquo modo aut si
                        apparuerit exinde aliquod factum nostrum quod contrarietatem inducat in
                        predicto monasterio vel fratribus ibidem servientibus vel si ea omnia que
                        supra donavimus in integrum ad partem predicti monasterii non
                        defensaverimus, legaliter spondimus nos, qui supra Ildibrandus et Albertus
                        germani et Ermingarda, comuniter et legaliter dato consensu, nos nostrosque
                        hederes debere componere ad partem predicti monasterii ea omnia quae supra
                        leguntur in dupplum inferquidem loco sub estimatione, unde <persName
                            key="#Notary">Herigum</persName> sacri palatii <rs key="#Notary"
                            >notarius</rs> pro futuri temporis memoria hec pro nobis scribere
                        rogavimus. Actum infra <rs key="#Castle">roccam</rs> de <placeName
                            key="#Castle" ref="#places/127"
                            >Biserno</placeName>, anno dominice incarnationis millesimo nonagesimo
                        secundo, septimo idus ianuarii, indictione quinta Xa. Signa manuum
                        suprascriptorum Ildibrandi et Alberti germani et Ermingarde, qui comuniter
                        et legaliter dato consensu hanc cartula fieri rogaverunt. Signa manuum
                            <persName>Uberti</persName> quondam <persName>Saraceni</persName> et
                            <persName>Bonosi</persName> quondam *** et <persName>Raineri</persName>
                        quondam <persName>Amici</persName>, et <persName>Pagani</persName> filii
                            <persName>Gerardi</persName> et <persName>Teuthonis</persName> quondam
                            <persName>Petri</persName> et <persName>Berithonis</persName> quondam
                            <persName>Alberti</persName> testium. Henricus sacri palatii notarius
                        post absolutionem complevi et dedi. Promiserunt supradicti filii Ildibrandi
                        et Ermingarda, quod si ipsi et heredes eorum omnia quae supra leguntur,
                        legaliter ab omni homine non defensaverint, ad partem predicti monasterii
                        componere debeant ipsi monasterio libras argenti optimi XXXta, in presentia
                        supradictorum testium. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Giorgetti, n. 26</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
