<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Piacenza, cassettone C n° 19.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1149</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0915-07-26">
                                <note type="displayed_date">915 july 26</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Sinna</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei aeterni. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/21"
                            >Berengarius</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">rex</rs>. Cunctis sanum sapientibus liquet, quod si
                        circa ecclesias Dei eisque canonica offitia exhibentes nostrae tutelae
                        defensalum adhibemus et sibi collata benefitia nostrae auctoritatis titulo
                        confirmamus, illos pro nobis devotiores in divinis reddimus ac per hoc
                        nostrae regiae dignitati supernum repropitiari auxilium non diffidimus.
                        Proinde noverit omnium fidelium sanctae Dei Ecclesiae nostrorumque
                        presentium scilicet ac futurorum devota sollertia, quoniam <persName
                            key="#Bishops #fidelisOf" ref="#people/403">Vuido</persName> sanctae
                            <orgName ref="#juridical_persons/223">Placentinae ecclesiae</orgName>
                        reverentissimus <rs key="#Bishops">pontifex</rs> dilectusque <rs
                            key="#fidelisOf">fidelis</rs> et devotus auricularius noster quasdam <rs
                            key="#Curtes">curtes</rs> sui episcopii, quas inferius declarabimus, a
                        malis et perfidis hominibus dudum usurpatas et a sua ecclesia iam poene
                        sublatas legali iuditio acquisivit, easque pro Dei amore et remedio animae
                        nostrae suaeque animae salvatione partem <rs key="#Priests">sacerdotibus et
                            universo clero</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/223">Sanctae
                            Iustinae</orgName> inibi canonice ordinatis tribuit, partem vero <rs
                            key="#Priests">canonicis</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/253">Beati Antonini
                            martyris</orgName> perpetuo concessit, ac per hoc sicut ipse Vuido
                        episcopus <rs key="#Curtes">curtem</rs> unam in loco et <rs key="#Fundi"
                            >fundo</rs>
                        <geogName key="#Curtes #Fundi" ref="#estates/315">Tuna</geogName> cum
                        omnibus suis rebus et possessionibus et aliam curtem in loco et fundo
                            <geogName key="#Curtes #Fundi" ref="#estates/318">State</geogName> cum
                        omnibus suis appenditiis seu et tertiam curtem in loco <geogName
                            key="#Curtes" ref="#estates/317">Bibiano</geogName> positam cum
                        universis ad se pertinentibus, sacerdotibus et clero matris ecclesiae
                        Beatissimae Iustinae aeternaliter tradidit, et quemadmodum idem Vuido
                        episcopus quandam curtem in loco et fundo <geogName key="#Curtes #Fundi"
                            ref="#estates/319">Flabiano</geogName> in valle videlicet <rs
                            key="#Rivers">fluvii Tidonis</rs> adiacentem sub integritate canonicis
                        Sancti Antonini martyris ad habendum statuit. Ipsius episcopi precibus et
                        humillimis supplicationibus, nostrae auctoritatis titulo sacerdotibus et
                        clero in ecclesia Beatae Iustinae canonice ordinatis seu in ecclesia Sancti
                        Antonini Deo omnipotenti famulantibus canonicis sub integritate sui
                        prenominatas curtes nec non et quandam <rs key="#Houses">mansionem</rs> in
                            <placeName ref="#places/65">civitate Papia</placeName> iuxta curtem
                        Placentini episcopatus sitam, quam <persName><name ref="Odalbertus"
                                >Odelbertus</name></persName>
                        <persName><name ref="Radipertus">Radeverti</name></persName> quandam filius
                        pro amore et remedio animae iam dicti episcopi canonicis Sanctae Iustinae
                        iure proprietario concessit, qui idem Odelbertus eandem mansionem a quodam
                                <persName><name ref="Petrus">Petro</name></persName> qui
                        aurifilarius dicitur per <rs key="#Cartula">cartulam</rs> acquisivit,
                        confirmamus nostrique precepti pagina corroboramus, tam presentibus
                        sacerdotibus et canonicis quamque eorum successoribus usque im perpetuum,
                        una cum <rs
                            key="#Houses #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_groups"
                            >casis</rs>, <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_groups"
                            >terris</rs>, <rs
                            key="#Wine #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_groups"
                            >vineis</rs>, <rs
                            key="#Cereals #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_groups"
                            >campis</rs>, <rs
                            key="#Hay/fodder #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_groups"
                            >pratis</rs>, pascuis, <rs
                            key="#Forests #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_groups"
                            >silvis</rs>, salectis, stationibus, <rs
                            key="#Rivers #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_groups"
                            >aquis aquarumque decursibus</rs>, <rs
                            key="#Mills #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_groups"
                            >molendinis</rs>, <rs
                            key="#Fisheries #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_groups"
                            >piscationis</rs>, <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_groups #Royal_slave"
                            >servuis et ancillis</rs>, <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_groups #Royal_aldius"
                            >aldionibus et aldianis</rs>, <rs
                            key="#Mountains #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_groups"
                            >montibus</rs>, vallibus, planitiebus, pinsionibus, cunctisque <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_groups #Public_exactions"
                            >reddibitionibus</rs>, seu cum omnibus quae dici aut nominari possunt ad
                        prenominatas curtes pertinentibus vel aspicientibus in integrum ad habendum,
                        tenendum, possidendum et fruendum, atque canonica censura perpetualiter
                        disponendum, remota totius potestatis inquietudine vel contradictione.
                        Statuimus preterea atque sancimus, ut <rs key="#Immunity #Exemption">nullus
                            pontifex qui in eadem ecclesia pro tempore fuerit nullusque dux, comes,
                            vicecomes, sculdassio, gastaldio aut aliqua magna parvaque persona in
                            iam prescriptas curtes aeu alias illorum sacerdotum proprietates
                            acquisitas et acquirend[as n]ec non in eorum castella, quae in suis
                            videlicet hereditatibus constructa sunt, ingredi potestative audeat,
                            nullamque reddibitionem, quae ad publicam pertinere videtur partem,
                            inibi exquirere studeat</rs>, vel eosdem sacerdotes et canonicos de
                        illorum reb[us acquisitis] et acquirendis absque legali iuditio devestire
                        audeat, nihilque quod contrarium aut contra legem videtur ill[is inferat,
                        sed lic]eat eis, omnium hominum inquietudine poeitus remota, tranquille et
                        pacifice degere atque pro maiestate n[ostra et regni nostri augmento]
                        altissimum Dominum exorare. Si quis igitur hoc nostrae auctoritatis et
                        confirmationis preceptum infringe[re temptaverit, sciat se] compositurum
                        centum libras auri optimi, medietatem camerae nostrae et medietatem
                        sacerdotibus et canonicis Sanctae Iustinae et Sancti A[nto]nini eorumque
                        successoribus. Quod ut verius credatur et diligentius observetur, manu
                        propria roborantes de anulo nostro subter insigniri iussimus. Signum domni
                        (MF) Berengarii piissimi regis. Iohannes cancellarius ad vicem Ardingi
                        episcopi et archicancellarii recognovi et subscripsi. (SR) (SI D). Data VII
                        kal. Aug., anno dominicae incarnationis DCCCCXV, domni vero Berengarii
                        piissimi regis XXVIII, indictione III. Actum in Sinna. In Christi nomine
                        feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, pp. 259-262, n° XCIX</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
