<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio vescovile di Ivrea (MGH DD F II/ 3, doc. 488)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1832</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="1219-02-25">
                                <note type="displayed_date">25 February 1219</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Spira</note>
                                <note type="redaction_date">XIII</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-11" who="cciccopiedi">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/521">Fredericus</persName> secundus divina favente
                        clementia Romanorum <rs key="#Emperor/king">rex</rs> semper augustus et rex
                        Sicilie imperpetuum. Quia ecclesiasticis institutis proficimus, merito
                        ecclesiasticis profectibus insistimus. Cunctis igitur deo nobisque nunc et
                        in posterum militantibus pateat nos pro anime nostre futura recompensatione.
                            <orgName key="#Mother_churches" ref="#juridical_persons/404">Yporiensi
                            ecclesie</orgName> omnem eiusdem <geogName
                            key="#Cities #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches #Comitatus"
                            ref="#estates/258"><placeName
                                key="#Cities #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches #Comitatus"
                                ref="#places/563">civitatis</placeName></geogName>
                        <rs key="#Districtio">districtum</rs>, <rs key="#Fodrum">fodrum</rs>, <rs
                            key="#Teloneum">theloneum</rs> et omnem publicam functionem atque
                        forinsecus circumcirca per tria miliaria testimonio et auctoritate presentis
                        pagine insignite nostre maiestatid sigillo <rs key="#Imperial/royal_diploma"
                            >concessisse</rs>, donasse, tradidisse, confirmasse et coroborasse atque
                        ad habendum firmiter statuisse cum <rs key="#Curtes">curte</rs> una
                            <geogName
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Profits_of_justice #Districtio"
                            ref="#estates/400">Romano</geogName> dicta sub titutlo acquisitionis
                        sibi pertinente et altera <geogName
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches #Profits_of_justice #Districtio"
                            ref="#estates/401">Florano</geogName> nominata cum omnbus earum
                        pertinentiis, familiis seu capistraticis, successionibus, bannis et ceteris
                        omnibus, que ad <rs key="#Comitatus">comitatum</rs> seu contile pertinent
                        vel pertinere possent, eo videlicet ordine, quatenus <persName
                            key="#Bishops" ref="#people/522">Obertus</persName> venerabilis <rs
                            key="#Bishops">episcopus</rs> et presens provisor eiusdem ecclesie et
                        cuncti pro tempore ibidem locandi predictum districtum cum iamdictis
                        curtibus et publicis functionibus, earum pertinentiis et adiacentiis
                        omnibusque aliis supradictis habeant, teneant firmiterque possideant
                        habeantque licentiam legales seu duellares questiones et causas emersuras
                        universaliter et generaliter examinare et diffinire, sententias executioni
                        mandare, rebelles et contumaces sua auctoritate bannire et aliter pro sua
                        voluntate punire, firmiter inhibentes, ne persona ulla magna vel parva
                        cuiuscumque dignitatis vel conditionis seu universitas insultum in
                        prescriptam Yporiensem ecclesiam, personas vel res eius facere presumat,
                        nostra nostrorumque successorum et totius dignitatis seu offitii hominum
                        contraditione remota. Ad hec regia auctoritate statuimus et ordinamus, ut
                        nulla prescriptio noceat vel possit obidi eidem ecclesie, nisi quinquaginta
                        annorum curriculis sit munita. Si quis igitur huius pagine nostre statuta et
                        ordinata presumpserit violare vel eis modo quolibet contraire, mille
                        marcharum argenti reius existat, medietate nobis, alia medietate eidem
                        ecclesie persolvenda. Huius rei testes fuerunt: <rs key="#Archbishops"
                            >archiepiscopus</rs> Maguntinus, archiepiscopus Magdeburgensis,
                        episcopus Warmacensis, episcopus Taurinensis, imperialis aule vicarius,
                        episcopus Novariensis, dux Saxonie, dux Braybantie, dux Bauuyre, marchio
                        Montisferrati, <persName><name ref="Warnerius de Bullanda"
                            >Warnerius</name></persName> et <persName><name
                                ref="Philippus de Bullanda">Phylippus</name></persName> de Bullanda
                        fratres, <persName><name ref="Anselmus de Iustino"
                            >Anselmus</name></persName> de Iustino imperialis aule marescalcus,
                                <persName><name ref="Ricardus camemarius">Ricardus</name></persName>
                        privatus domini regis <rs key="#Other_palatine_officer">camerarius</rs> et
                        plures alii. Ego <persName><name ref="Conradus canzelarius"
                            >Conradus</name></persName> Metensis et Spirensis episcopus, imperialis
                        aule <rs key="#Chancellor">canzelarius</rs>, vidi et recognovi. Dat. apud
                        Spiram, V kalendas martii, anno ab incarnatione domini nostri Iesu Christi
                        millesimo duecentesimo, XVIIII, indictione VII, feliciter. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Sulla base di questo diploma è redatto il falso diploma di Ottone III del 1000
                    che anticipa di alcuni secoli la donazione delle corti di Romano e Fiorano e il
                    districtus intorno alla città. Anche questo diploma è presente nel cartulario
                    redatto sotto l'episcopato di Alberto Gonzaga. A differenza del diploma
                    ottoniano non disponiamo solo di quella copia. La prima copia del diploma
                    federiciano (il cui originale è irreperibile) risale infatti alla metà del
                    secolo XIII. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
