<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio storico città di Vercelli (MGH DD F I / 1)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1816</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#"/>
                            <rs type="document_tradition" ref="#"/>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="0001"> 
                                <note type="displayed_date"></note>
                                <note type="dating_elements"></note>
                                <note type="topical_date"></note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-06-01" who="caterinaciccopiedi">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C.) In nomine sancte et individue trinitatis. Fridericus dei gratia
                        Romanorum rex augustus. Quia Romani imperii regimen potestatemque
                        suscepimus, ecclesiis a nostris predecessoribus plurima largitione
                        sublimatis regia nos competit provisione consulere et, ne ipsarum
                        possessiones aliqua distractione depereant, suffragium sufficiens adhibere.
                        Presentibus igitur ac futuris Christi fidelibus volumus esse cognitum, quod
                        petitione domini pape Eugenii tertii et intercedente karissimo cancellario
                        nostro Arnoldo aliisque pluribus regni principibus venerabilem Vercellensem
                        episcopum Vgucionem atque ecclesiam sancti Eusebii in regiam protectionem
                        suscepimus et presentis privilegii pagina conmunivimus. Quecumque ergo
                        memorate ecclesie largitione regum, concessione pontificum seu quorumlibet
                        oblatione fidelium collata esse noscuntur et que in posterum largiente
                        domino conferentur, castella sive villas, prata, pascua, vineas, aquas,
                        molendina, culta et inculta, districtum, pedaticum, naulum et omnia, que in
                        suis privilegiis a nostris predecessoribus regibus seu imperatoribus sibi
                        concessis contineri noscuntur, presenti privilegio confirmamus, ex quibus
                        hec propriis duximus exprimenda vocabulis: monasterium sancti Michaelis in
                        Laucelio cum suis pertinentiis, monasterium sancti Stephani cum suis
                        pertinentiis, monasterium sancti Salvatoris de Bessia cum suis pertinentiis,
                        Tridinum cum suis pertinentiis, Matascum, Casale sancti Euasii cum omnibus
                        insulis et pertinentiis, castellum sancti Georgii, Ozanum, Pomarium,
                        Picetum, Mirabellum, civitatem Vercellensem cum omni comitatu et districto
                        et omnibus regalibus, Asilianum cum omni districto et integritate,
                        Pertingum, Balsulam, Saletam, Constantianam, Stripianam, Roncum sicum cum
                        omni nemore, Salugiam cum pedatico et omni integritate, Moncrauellum,
                        Miraldam, Saluciolam cum suis pertinentiis, Cerrionem cum suis pertinentiis,
                        Magnanum, Calamatium, Bugellam cum suis pertinentiis, Gallianicum,
                        Ponderanum, Mulinariam, Andurnum, Causate, Montem Beroardum, Clauaziam,
                        Thisidolam, Pedrorium, Blatinum, Candelem, Triuerium, comitatum sancte
                        Agathe cum mercatis, theloneis et pedaticum et cetera omnia, que regalia
                        esse noscuntur, Oldenicum, Albanum, Grecium et arimannos de Arborio,
                        Ghislarengo, Lentam cum monasterio sanctimonialium cum suis pertinentiis,
                        Rade, Gatinariam, Vinteblium cum suis pertinentiis, Nauola, Bornade,
                        Creuacorium cum villis et piscationibus et ceteris regalibus, Quirinum,
                        Messeranum cum omnibus regalibus, Lexonam et Pratum celsum et in
                        Montegrandi, Palexum et Casale, Salam, Verrucham, Miroculum, Durbercum,
                        Montem ville, Castellum turris, Luaretum, Odalengum cum omnibus arimannis
                        suis. Preterea venditiones, commutationes, alienationes, distractiones ab
                        invasoribus sancti Eusebii factas, qui pontificalem benedictionem non
                        obtinuerunt, videlicet Gregorio de Verrucha, Liprando, Sigifredo, Ardicione
                        in irritum ducimus et regia auctoritate cassamus, quemadmodum et patruus
                        atque antecessor noster Cvonradus Romanorum rex ipsam cassavit. Investituram
                        quoque ab Anselmo Vercellensi episcopo contra voluntatem sue ecclesie
                        occulte et irrationabiliter factam de Clauatiolo atque investituram a
                        Gisulfo eiusdem ecclesie episcopo contra iuramentum, quod fecerat, et contra
                        interdictum domini pape Eugenii, cui ipse eas se non fecisse confessus est,
                        de pedatico et naulo Salugie factas et aliis, quecumque probari potuerint,
                        atque omnes alias investituras in ecclesia sancti Eusebii ab episcopis
                        furtive occulte factas omnino cassamus et, imposterum ne fiant, sub pena C
                        librarum auri regia auctoritate interdicimus. Venditiones feudorum ad
                        Vercellensem ecclesiam pertinentium dolose et contra decreta Romanorum
                        imperatorum ad detrimentum ecclesie factas sive a capitaneis sive a
                        vauassoribus sive ab his, qui de familia esse noscuntur, facte sint,
                        cassamus et iuribus carere decernimus. Potestatem emendi molas et deducendi
                        tam molas quam alia, quecumque placuerit, per suam terram et per suum
                        districtum episcopo Vercellensi concedimus semota omni violencia vel
                        contradictione alicuius principis aut civitatis. Liceat etiam episcopo
                        montem Vgitionis regia auctoritate hedificare et munire. Prescriptionem
                        quoque centum annorum tam episcopis Vercellensibus quam ecclesie sancti
                        Eusebii et sancte Marie concedimus imperpetuum. Decernimus igitur, ut nullus
                        regum vel imperatorum, archiepiscoporum, episcoporum, ducum, marchionum,
                        comitum aut alia magna seu parva persona huic privilegio contraire presumat.
                        Et ut hec omnia imperpetuum firma et inconvulsa permaneant, presentem
                        paginam sigilli nostri impressione mandavimus insigniri. Testes fuerunt
                        presentes, quorum nomina subscripta cernuntur: Hartuvicus Bremensis
                        archiepiscopus, Gebahardus Wirceburgensis episcopus, Guntherus Spirensis
                        episcopus, Ebrahardus Babembergensis episcopus, Anselmus Habelbergensis
                        episcopus, dux Vuelfo, Heinricus dux Saxonie, Cvonradus et Albertus
                        marchiones de Saxonia, Guido comes de Blanderada. Signum domini Friderici
                        Romanorum regis invictissimi. (M.) Ego Arnoldus cancellarius vice Heinrici
                        Maguntini archiepiscopi et archicancellarii recognovi. Datum Wirczburg XVI
                        kal. novembr., anno dominice incarnationis MCLII, indictione XV, regnante
                        domino Friderico Romanorum rege gloriosissimo, anno vero regni eius primo;
                        feliciter. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD F I / 1, p. 52.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
