<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio vescovile di Ivrea (MGH DD F II/ 3, doc. 489)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1833</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="1219-02-25">
                                <note type="displayed_date">25 February 1219</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Spira</note>
                                <note type="redaction_date">XIII</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-11" who="cciccopiedi">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab><persName key="#Emperor/king" ref="#people/521">Fredericus</persName> dei
                        gratia Romanorum <rs key="#Emperor/king">rex</rs> semper augustus et rex
                        Sicilie fidelibus suis <rs key="#Urban_communities">civibus</rs>
                        <placeName key="#Urban_communities" ref="#places/563">Yporesibus</placeName>
                        gratiam suam et bonam voluntatem. <rs key="#City_assembly">Universitati</rs>
                        vestre volumus fieri <rs key="#Imperial/royal_diploma">manifestum</rs>,
                        quod, cum dilectus fidelis noster venerabiles <rs key="#Bishops"
                            >episcopus</rs><placeName key="#Bishops" ref="#places/563">
                            Yporiensi</placeName> ad nos cum debita devotione venisset, volentes
                        illius et cuiuslibet nostri fidelis honestis supplicationibus regie
                        maiestatis aures benignus inclinare, habito principum nostrorum conscilio
                        eundem episcopum de toto <rs key="#Comitatus">comitatu</rs> et <rs
                            key="#Districtio">iurisdictione</rs> civitatis <geogName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Outflow #Allocation_to_churches #Comitatus #Districtio"
                            ref="#estates/258"><placeName
                                key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Outflow #Allocation_to_churches #Comitatus #Districtio"
                                ref="#places/563">Yporiensis</placeName></geogName> et his, que ad
                        comitatum spectare noscuntur, habendis integritaliter et tenendis nomine
                            <orgName key="#Mother_churches" ref="#juridical_persons/404">Yporiensis
                            ecclesie</orgName> et extra infra tria miliaria cum <rs
                            key="#Districtio">districtu</rs> et poderio investivimus et honore,
                        prout in eius privilegio continetur, fidelitati vestre auctoritate regia
                        precipiendo mandantes, quatenus eidem tanquam domino deferentes
                        iurisditionem honorem et alia ad comitatum quolibet modo spectantia ab
                        omnibus tam forensibus quam vicinis, qui predictum honorem et iurisditionem
                        intemptarent eidem ecclesie molestare, debeatis defendere ac tueri. Verum
                        quia eodem nobis referente cognovimus, quod vos contra emptionis et
                        venditionis publicam libertatem quandam salariam in derogationem eiusdem
                        ecclesie intra civitatem constituistis, preterea quandam quantitatem
                        peccunie apud quendam peregrinum aqua necatum inventam a quibusdam vestris
                        concivibus non sinitis exhiberi, cum ad eandem ecclesiam ratione comitatus
                        pertineat ipso iure, ad hec homines ecclesie in eiusdem lesionem non modicam
                        et iacturam vobis inhabitatores recipitis et vicinos, alias super rebus
                        aliis iniurando eidem, superius dita auctoritate nostra predicte fidelitati
                        vestre districte precipimus, quatenus incontinenti a predicte salarie
                        exercitio desistatis, peccuniam supradictam et alia ad eandem ecclesiam ulla
                        ratione spectantia non inquietantes eidem, homines vobis inhabitatores
                        receptos a civili habitaculo absolventes, alios decetero iamdicte ecclesie
                        homines nullatenus admitatis. Insuper negotiatores venientes vel recedentes
                        a foro Yporiensi infra comitatum ecclesie non presumatis ullatenus impedire
                        absque requisita auctoritate et licentia episcopi et concessa.
                        Comspirationes intra civitatem factas absolvi precipimus et infringi, ne
                        ulterius fiant, firmiter inhibentes. Quod si nostri contempseritis parere
                        mandatis, sciatis, quod fideli nostro episcopo <placeName key="#Bishops"
                            ref="#places/8">Taurinensis</placeName>, regie aulo <rs
                            key="#Other_palatine_officer">vicario</rs>, dedimus firmiter in
                        mandatis, quatenus super hoc exequens vicem nostram vos banno regio et
                            <rs>pene peccuniaire</rs> mille marcharum argenti supponat. Dat. apud
                        Spiram, V°, kalendis martii. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Anche questo diploma è presente nel cartulario redatto sotto l'episcopato di
                    Alberto Gonzaga, anche se la prima copia di questo diploma federiciano (il cui
                    originale è irreperibile) risale alla metà del secolo XIII (non è certo che
                    queste copie siano state utilizzate come antigrafi per la stesura del
                    cartulario). Si tratta del primo diploma indirizzato ai cittadini di Ivrea. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
