<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="doc1001">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Verona, Orfanotrofio femminile, diplomi, n. 9 </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="uri">http://137.204.128.125/documents/doc1001</idno>
                <idno>A</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0897-01-06">
                                <note type="dating_elements">897 January 6</note>
                                <note type="topical_date"><foreign>Ceneda</foreign> (Vittorio
                                    Veneto)</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sancti Petri et Theonisti; monasterium (Treviso)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C) In nomine sanctae et individuae Trinitatis. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#http://137.204.128.125/people/21"
                            >Berengarius</persName> divina favente clementia <rs key="#Emperor/king"
                            >rex</rs>. Si sanctarum eclesiarum oportunitatibus regalis pietas
                        subvenire non abnegat, et eas sua tuitione gubernare procurat atque
                        defendere, a summo ac pio protectore Christo ipsam in cunctis iuvari nulli
                        prorsus constat esse ambiguum. Noverit igitur omnium fidelium sanctae Dei
                        Eclesiae nostrorumque presentium scilicet ac futurorum industria, ob amorem
                        Dei sanctique Zenonis confessoris Christi atque pontificis <rs
                            key="#Monasteries">monasterium <orgName key="#Monasteries"
                                >Novum</orgName></rs> situm in <rs key="#Comitatus">comitatu
                                <geogName key="#Comitatus">Tarvisiano</geogName></rs>, quod dicitur
                        constructum in honore <orgName key="#Immunity #Monasteries">sancti Petri ac
                            sancti Theonisti</orgName>, pertinens de <orgName
                            key="#Immunity #Monasteries"
                            ref="#http://137.204.128.125/juridical_persons/90"><rs
                                key="#Monasteries">monasterio </rs>Sancti Zenonis<rs key="#Churches"
                                > sanctae eclesiae Veronensis</rs></orgName>, cum omnibus suis iuris
                        pertinentiis ac adiacentiis in integrum sub <rs>mundburdi nostri tuitionem
                            atque defensionem</rs> funditus recepisse, sub ea videlicet <rs
                            key="#Immunity">emunitate</rs>, quae a predecessoribus nostris ac nobis
                        in predictum Sancti Zenonis coenobium emissa est atque largita absque omni
                        censu ac redibitione seu publicorum exactorum molestia ac violentia hominum
                        cunctorum remota, ea scilicet ratione, ut nulla magna parvaque persona
                        deinceps audeat homines in rebus iam dicti monasierii residentes ad placita
                        trahere, absque eorum patrono distringere, vel pignerare, aut teloneum ac
                        redibitionem aliquam seu urnas atque mutas vel ullas collectas ab eis vel a
                        predicto monasterio pertemptet ullo ingenio exigere, vel quicquam quod
                        iniustum aut contra legem aut contra iuris rationem in massarios, silvas,
                        campos, salectos, aquas aquarumve decursus, homines liberos ac servos agere
                        ac inferre nitatur, sed liceat in predicto sancto loco famulantibus pro
                        nobis regnique nostri statu ac subole nostra orare et quieto ac tranquillo
                        pacis iure supplicationes fundere ad ipsum cui cuncta sanctarum pertinent
                        eclesiarum. largimur etiam in predicto sancto coenobio Beati Zenonis et
                        Sanctorum Petri et Theonisti, ut quicumque ex honorum hominum suae res
                        largiti per quascumque titulum donationis, offersionis, seu vinditionis
                        cartolas emiserint, libere et absolute predicte res permaneant. insuper
                        concedimus per hoc nostrae munificentiae preceptum omne <rs>redditum</rs>
                        quod annualiter <rs key="#Rural_communities">homines Calinianenses </rs>ad
                        partem ipsius coenobii reddere debent secundum diffinitionis calculum quod
                        tempore domni dive memorie <rs key="#Emperor/king"><persName
                                key="#Emperor/king" ref="#http://137.204.128.125/people/9">Hlotharii
                            </persName>imperatoris </rs>diffinitum fuit, ut ita adimpleant absque
                        omni minoratione vel contradictione alituius hominum. Si quis contra hanc
                        nostrae largitiorus tuitionem insurgere vel ex predictis omnibus molestiam
                        ullam inferre temptaverit, sciat se compositurum .XXX, libras auri obrizi,
                        medietatem <rs key="#Camera_regis">camere noste</rs> et medietatem predictis
                        sanctorum coenobiis, cui fuerint illatas iniurias. Et ut verius credatur
                        diligentiusque ab omnibus illesum et, inconvulsum observetur, manu propria
                        firmavimus et anulo nostro subter iussimus insigniri. Siguum domni (MF)
                        Berengarii gloriosissimi regis. <persName key="#Chancellor">Vitalis
                            </persName><rs key="#Chancellor">cancellarius</rs> iussu regio recognovi
                        et subscripsi. (SR) . . (SI D) Data .VIII. idus ian., anno incarnationis
                        domini nostri Iesu Christi .DCCCXCVI., anno vero regni domni Berengarii
                        gloriosissimi regis .VIIII. per indictionem .XV. Actum <rs key="#Churches"
                            >episcopio</rs> Cenedensi. in Dei nomine feliciter, amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Schiapparelli, DD B I, n. XVII, pp. 53-54; C. Cipolla, <foreign>Antichi
                        documenti</foreign>, n. XIIII, pp. 73-75.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>http://cdavr.dtesis.univr.it/index.php/orfanotrofio-femminile/of-diplomi</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
