<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title></title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1175</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#"/>
                            <rs type="document_tradition" ref="#"/>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="0001"> 
                                <note type="displayed_date"></note>
                                <note type="dating_elements"></note>
                                <note type="topical_date"></note>
                                <note type="redaction_date"></note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei nostri amen. Berengarius divina favente clementia
                        imperator augustus. Quia Deo famulantibus temporalia sunt subsidia
                        conferenda, ut eorum orationibus imperii nostri iura salventur religioque
                        sanctarum ecclesiarum Dei in die augeatur, idcirco noverit omnium fidelium
                        sancte Dei Ecclesie nostrorumque et futurorum universitas, quod serenissima
                        coniux nostra dilectissima nostram adiit clementiam devote petendo, quatenus
                        pro Dei ipsiusque sanctissime matris amore privilegia vel concessiones et
                        rescripta sancte Sedis apostolice seu regum et imperatorum predecessorum
                        nostrorum concessa venerabili monasterio Beate Virginis Marie, Mediolani
                        antiquis temporibus constructo in honorem gloriosi martiris sancti
                        Sigismundi et a religiosissimo rege Desiderio in honorem imaculate sancte
                        matris Marie a fundamentis instaurato, convalidare dignaremur. Nos vero
                        considerantes eterne retributionis emolumentum, ob reverentiam sancte Dei
                        genitricis virginis Marie et devotionem sanctarum reliquiarum prefati
                        invictissimi martiris Sigismundi regis in ecclesia ipsius monasterii
                        quiescentium, pieque petitioni prefate serenissime coniugis nostre
                        complacere volentes, consultu quoque et ortatu incliti Mainfredi qui et
                        Berengerii comitis consiliarii nostri atque eius filii Hermenulfi alias
                        Algerii imperialis palatii comitis consanguineorum nostorum, non solum
                        rescripta, donationes et privilegia piissimorum regum Theudelinde et
                        Agilulfi eius viri seu Rotaris vel Garimoaldi ac Liutprandi et Rachisii
                        atque prelibati Desiderii magni avi nostri renovamus, sed etiam indulta
                        imperatorum et regum predecessorum nostrorum Hludovici, Pipini, Bernardi,
                        Hlotarii, Caroli, item Caroli atque Arnulfi, quibus precedentia confirmantes
                        etiam eundem venerabile monasterium et eius abbatissam et moniales cum
                        omnibus eius bonis et iuribus vivis et mortuis in integrum sub immunitatis
                        eorum mundiburdio receperunt, confirmamus denuoque concedimus; et etiam cum
                        religiosus vir ac venerabilis Hugo episcopus Augustanus sacri palatii nostri
                        archicapelanus nostram petisset celsitudinem varias exhibens cartulas piarum
                        largitionum et iudicatuum plurium Christi fidelium benefactorum eiusdem
                        sacri monasterii, precipue illustrium procerum Berengerii avi nostri et
                        Vuidonis eius fratris dicti Desiderii nepotum atque ingenuorum marchionum
                        Anscarii sicti Vuidonis geniti ac ipsius venerabilis episcopi patris atque
                        Adalberti eius fratris generis nostri, qui inter cetera eorum curtem
                        Cerclati prope flumen Olone cum suis ecclesiis, edifitiis, aquis, servis et
                        aldiis utriusque sexus et omnibus iuribus ad dictam curtem spectantibus in
                        integrum donaverunt in remedium animarum suarum et predecessorum ac
                        descendentium suorum, iugiter clementiam nostram exorando, ut dignaremur
                        regio decreto omnes prefatas pias donationes confirmare; quem etiam
                        inconsolatum remittere nolentes, religiose eius petitioni inclinati, tam
                        prefatam donationem curtis Cerclati quam omnia que per cartarum instrumenta
                        eidem sacro nostro monasterio dudum a fidelibus oblata fuerunt per hanc
                        nostram imperialem auctoritatem convalidamus, corroboramus et confirmamus ac
                        si per nos data et largita forent. Insuper etiam non solum predicta omnia
                        confirmamus ac concedimus, sed etiam precipiendo mandamus et hac nostra
                        imperiali sanctione decernimus, ut nullus dux, marchio, comes, vicecomes,
                        sculdasius, gastaldius vel quelibet persona cuiusvis status et conditionis
                        existat in rebus et possessionibus prelibati monasterii, ubique sitasint,
                        aliquam inferant calumpniam aut ab eius hominibus aliquas exhibitiones vel
                        invitas redibitiones exigere presumat, sub indignationis nostre pena,
                        sanctientes etiam quod dictum venerabile monasterium et eius homines nullas
                        retributiones aut publicas excubias, angarias seu arbusterias solvere
                        cogantur, quoniam ea omnia et universa concessimus et perdonavimus illustri
                        ac venerabili domne Ermingarde ipsius monasterii abbatisse suisque
                        successoribus, ut commodius pro conservatione imperii animeque nostre salute
                        Deum exorare possint. Quicunque ergo qui aliquid horum violare presumpserit,
                        sciat se libras mille auri obrici compositurum, medietas camere imperiali,
                        reliquum ad utilitatem eiusdem monasterii soluturum, ac insuper
                        indignationem nostram condignis penis luiturum esse. Ut autem hoc nostre
                        confirmationis seu nove concessionis preceptum ratum et stabile futuris
                        temporibus maneat, eum manu nostra firmavimus ac in angulo annulli nostri
                        impressione insigniri mandavimus. Signum domni Berengarii (M) imperatoris
                        augusti. Iohannes episcopus et cancellarius ad vicem Ardingi episcopi
                        arcicancellarii recognovit. Datum supradicta curte Cerclati prope Ollonam,
                        pridie kal. Iulii, anno regni XXXIIII, imperii vero sui quinto, indictione
                        quinta. Feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
