<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Abbaziale di Nonantola (Fainelli, CDV, II, n. 95, pp.
                    122-124)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1023</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0910-08-02">
                                <note type="displayed_date">910 August 2</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine nostri Domini Jhesu Christi regnante domno nostro Berengario rege
                        hic in Italia anno uigisimo tercio sub die secondo de mense augusto
                        indicione tercia decima feliciter. Secundum peticione uestra Landeuertus
                        filius quondam Aziuertus, et Johannes fiulius quondam Isoni de casale
                        Coruulo liberis hominibus locaui uobis ego in Dei nomine Anselmus comite
                        comitatus ueronensis, idest in integrum ariale uno una cum aquimolo suo sa
                        juris proprietatis mee quem habere uisus sum, que situs est in fluuio
                        Tartaris in porto de Rouescello non longe de capella Sancti Zenonis de eodem
                        loco Rouescello ab ipso ariale una cum aquimulo, et gresso et regresso suo,
                        ubi dicitur ad fossato, omnia in integrum uobis locaui, eam uero racione ut
                        super ipso ariale mulino edificare debeatis, cum tecto super se habente et
                        rodas et cum uniuersis municionibus et fabrica sua, que ad ipso molino
                        pertinere dinoscitur, et omnia sicut supra legitur habere, et cum eo
                        fideliter laborare debeatis uos et heredibus uestris libellario nomine ad
                        annos uiginti et nouem, et exinde reddere debeatis censum annualiter pro
                        omni festiuitate Sancti Martini quod est de mense november anteposito in
                        ipso anno, nobis et heredibus nostris aut cui nos dederimus anona selg.
                            (<foreign>sic</foreign>) modio uno, segal. modia dua, ordio modio uno,
                        milio modia dua, surico modia dua, quod faciunt in summa super totum anona
                        modia octo, et ipsa anona infra castrum, que in suprascripto loco Rouescello
                        constructum fuerit, dare debeatis et sic [ ] missum ipsa anona recepere
                        debead. Exenia uero per annum in ipsa festiuitate Sancti Martini dare
                        debeatis, pullo bono uno caldola una, uino sectario uno, aliud uobis []
                        super imponatur. Proptere(a) spondeo atque repromitto me ego suprascriptus
                        Anselmus [m]eis heredes uobis suprascriptis petitores uel ad uestris
                        heredibus, si de suprascripto ariale et mol[estare  ] uos foris excutere,
                        tollere, contendere aut minuare uoluerimus [    ] annos uiginti et nouem,
                        aut aliqua super imposita uobis facere temptauerimus, nisi quod hic superius
                        legitur, et clare factum fuerit, tunc componam ego uel meis her[edibus]
                        uobis uel uestris heredibus pena argentum solidos numeratos uiginti et
                        nouem, et post pena co[    ], hec prensens pagina in eodem statu ut supra
                        legitur firmam et stabilis permaneat usque ad suprascriptos annos uiginti et
                        nouem cum stipolacione subnixa. Acto in monasterio Sancte Marie sito in
                        Gagio feliciter. Signum + manum superscripti domini Anselmi comitis ex
                        franquorum (<foreign>sic</foreign>) genere, qui hanc pagina fieri rogauit ad
                        omnia superscripta et ei relecta est. Signum [   ]delmo sculdasio teste.
                        Signum + + + manibus Auspertus filium quondam Amelberti, Platone et Johanne
                        de Telidiano filius quondam Giseluerti, et Lupo fiulius quondam Teudibertus
                        de Rouescello testes. Signum + manu Isoni ex franquorum genere uasso Amizoni
                        teste. Signum + manu Teudoni fiulius quondam Odelberti teste. + Ego
                        Madelbertus rogatus testis manu mea subscripsi. + Ego Pedelbertus notarius
                        rogatus manu mea qui hanc paginam scripsi, et post  tradita complevi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
