<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><title>Archivio dell’Abbazia di Montecassino, Reg. 3 (Martin et al.,
                            <foreign>Registrum Petri Diaconi</foreign>, II, n. 218, p.
                    672)</title></title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1209</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Compendium</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0961" notAfter="0969">
                                <note type="displayed_date">961-969</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                             </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-05-07" who="atagliente">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/157">Pandolfus</persName> et <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/315">Landolfus</persName> divina ordinante
                        providentia <rs key="#Princeps">Langobardorum gentis principes</rs>. Cum
                        principalis excellentia petitionem dilectorum suorum petentis clementer
                        favet, igitur noverit omnium fidelium nostrorum presentium scilicet ac
                        futurorum sollertia quia <rs key="#Personal_rank">domna</rs>
                        <persName key="#Principissa" ref="#people/317">Gemma</persName> religiosa
                            <rs key="#Principissa">principissa</rs>
                        <rs key="#grandmotherOf">avia</rs> nostra obsecravit nostram excellentiam
                        quatinus, pro amore Dei omnipotentis et anime nostre salvatione,
                        concederemus in <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/84">Sanctissimi
                            Benedicti</orgName> confessoris Christi situm in Monte qui dicitur
                        Casino, in quo domnus <persName key="#Abbots" ref="#people/309"
                            >Aligernus</persName> venerabilis <rs key="#Abbots">abbas</rs> regimine
                        tenere videtur, omnia quae inferius declarantur, de quibus petiit a nostra
                        excellentia ut firmitatis apices in eodem sancto monasterio ibi fieri
                        iuberemus. Cuius petitionem exaudientes, hos firmitatis apices ibique in
                        eodem sancto monasterio fieri iussimus, per quos omnino sancimus et
                        perpetualiter habendum nostris atque futuris temporibus concedimus et
                        confirmamus in eodem sancto monasterio Beati Benedicti omnia que ab
                        imperatoribus seu a regibus et a singulis principibus antecessoribus nostris
                        in eodem monasterio data seu concessa sunt. Simulque et concedimus et
                        confirmamus in eodem sancto et venerabili loco, ad possessionem prefati
                        monasterii et eius abbatibus et rectoribus, hoc est <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence">quantum sacri nostri Palatii
                            pertinentes</rs> esse videtur <geogName
                            key="#Confinia #Rivers #Lakes #Mountains #Landed_possessions #Forests #Fiscal_property #Allocation_to_churches #Other_administrative_unit"
                            ref="#estates/246 #estates/313">in finibus Aquinensi</geogName>, sicut
                        incipit ab ipsa <rs key="#Confinia">Cosa</rs> et quomodo salit per ipsum <rs
                            key="#Confinia #Mountains">montem Sancti Donati</rs> per media <rs
                            key="#Mountains">serra</rs>, et quomodo descendit per ipsi <rs
                            key="#Confinia #Mountains">monticelli de Marri</rs> et vadit ad ipsi <rs
                            key="#Confinia">pescli</rs> qui sunt ad <rs key="#Confinia">pede de
                            Valva</rs>, et quomodo vadit inde per <placeName key="#Confinia"
                            ref="#places/684">Duos Leones</placeName>, et inde salit per ipse serre
                        super <placeName key="#Confinia #Mountains" ref="#places/685"
                            >Casale</placeName>, et inde descendit per ipsum montem super ipse
                            <placeName key="#Villages/settlements #Confinia" ref="#places/682">Ville
                            de Gareliano</placeName>, et inde vadit ad ipsum pesclum qui nominatur
                            <rs key="#Confinia">Cripta Imperatoris</rs>, et abinde descendente in
                            <rs key="#Rivers">fluvio de Gareliano</rs> et ascendente per ipso fluvio
                        usque ad ipsa iuntura de <rs key="#Rivers">aqua quae dicitur Bantra</rs>, et
                        ascendente per eadem aqua usque in <rs key="#Rivers">rivo Sicco</rs>, et
                        ascendente per eadem rivo usque ad <rs key="#Churches">ecclesiam Sancti
                            Martini</rs>, et quomodo salit per ipse serre et vadit in <rs
                            key="#Confinia #Mountains">monte qui dicitur Cesinu</rs>, et quomodo
                        vadit in <placeName key="#Confinia" ref="#places/681">pesclu qui vocatur
                            Corvarum</placeName>, et quomodo vadit per ipse serre et pervenit ad
                            <placeName key="#Confinia #Natural_landscape" ref="#places/694">furcam
                            qui vocatur Pupplo</placeName> et directum vadum ad <placeName
                            key="#Confinia #Lakes" ref="#places/678">lacum qui vocatur
                            Vitecusu</placeName>, et inde vadit directum <placeName
                            key="#Confinia #Rivers" ref="#places/679">ad Aquam Fundatam</placeName>,
                        et quomodo ascendit per ipsum montem qui est super Casale, et quomodo vadit
                        in capite de <rs key="#Confinia #Rivers">aqua qui vocatur Rapidu</rs>, et
                        quomodo salit in monte qui vocatur <rs key="#Confinia #Mountains"
                            >Caballu</rs>, et quomodo vadit directum in monte qui vocatur <rs
                            key="#Confinia #Mountains">Rendenaria Maior</rs>, et inde per serras
                        montium et venit ad <rs key="#Confinia #Mountains">Rendenaria Minor</rs>, et
                        quomodo vadit directum per pedes montium qui vocatur<rs
                            key="#Confinia #Mountains"> Freselona</rs> et vadit in <rs
                            key="#Confinia #Rivers">aqua qui vocatur Melarino</rs>, et quomodo vadit
                        in ipsum montem qui vocatur <rs key="#Confinia #Mountains">Terrae
                        Albae</rs>, et inde pervenit ad <placeName
                            key="#Confinia #Natural_landscape" ref="#places/706">furcam Sancti
                            Valentini</placeName>, et quomodo vadit per ipsa serras montis qui
                        vocatur <placeName key="#Confinia #Mountains" ref="#places/680">Balle
                            Lucis</placeName>, et quomodo descendit directum in <placeName
                            key="#Confinia" ref="#places/692">Petra Scripta</placeName> et ascendit
                        ad serras montis qui dicitur <rs key="#Confinia #Mountains">Ordicosa</rs>,
                        et quomodo vadit ad <placeName key="#Confinia" ref="#places/690">pesclora
                            qui dicitur Falconari</placeName> et pervenit ad duos montes ex quibus
                        unus vocatur <rs key="#Confinia #Mountains">Spinacius</rs> et alter <rs
                            key="#Confinia #Mountains">Porcacius</rs>, et inde ascendit ad cucumen
                        montis qui vocatur <rs key="#Confinia #Mountains">Caira</rs>. Ea videlicet
                        ratione supra nominatis <rs key="#Landed_possessions #Fiscal_property"
                            >terris de quantu sacri nostri Palatii intra predictos fines
                            pertinere</rs> videtur una cum iam dictis terris cultis et incultis, de
                        planis et montibus, de <rs key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >rivis et aquis et ripis et alveis</rs> et cursus ipsius aque et cum
                        omnia inferius et superius in iam dictis terris habentibus cunctis et
                        integris, in prefato monasterio ipsa omnia concedimus ad possessionem
                        prefati sancti monasterii et eius abbatibus et rectoribus, ad habendum et
                        possidendum absque contrarietate comitis, castaldei, iudicis aut cuiuscumque
                        persone contradictione vel inquietudine, sed perpetuis temporibus pars
                        prefati monasterii et eius abbatibus et rectoribus habeant et possideant ea
                        omnia quae superius legitur, nemine in eodem sancto monasterio aliqua
                        contraria ingerente. Ut autem haec nostra concessio pleniorem, in Dei
                        nomine, optineat vigorem, manu propria scripsimus et ex anulo nostro subter
                        iussimus sigillari. Signum domni Pandulfi principis et domni Landulfi
                        principis. PADOLVS – LADOLVS. <persName key="#Notary" ref="#people/337"
                            >Petrus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> ex iussione supradictorum potestatis
                        scripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Voigt 1902, n. *148.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Dell'Omo 2011, p. 224.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>I principi Pandolfo I e Landolfo III, su richiesta della nonna Gemma, concedono a
                    Montecassino e ad Aligerno i privilegi anteriori e quanto del Palazzo è
                        <foreign>in finibus Aquinensis</foreign>. Indicazione dell'anello con
                    sigillo.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
