<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio segreto di Cremona, <foreign>Pergamene</foreign>, n° 370</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1133</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0905-06-17">
                                <note type="displayed_date">905 june 17</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Corteolona</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine omnipotentis Dei aeterni. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/21">Berengarius</persName> divina ordinante clementia <rs
                            key="#Emperor/king">rex</rs>. Si sacris et venerabilibus locis
                        sublevamen nostrae auctoritatis impendimus et ad divinum ministerium
                        exequendum opem ferimus, ab ipso pro cuius amore id agimus aeternae
                        remunerationis premia consequi nequamquam ambigimus. Quapropter omnium
                        fidelium sanctae Dei Eclesiae nostrorumque presentium scilicet ac futurorum
                        noverit industria, qualiter per interventum <persName key="#Queen"
                            ref="#people/155">Berctilae</persName> dilectissimae coniugis et
                        consortis regni nostri <persName key="#Abbesses"><name ref="Adelberga"
                                >Adelberga</name></persName> venerabilis <rs key="#Abbesses"
                            >abbatissa</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/53">Sanctae
                            Resurrectionis</orgName>, <placeName ref="#places/43"
                            >Placentiae</placeName> situm, quod olim <persName key="#Queen"
                            ref="#people/55">Angilberga</persName> gloriosa <rs key="#Queen"
                            >imperatrix</rs> a solo construxit, lacrimabiliter nostram adiit
                        maiestatem, eo quod per irruptionem Paganorum et incuriam quorundam hominum
                        quaedam [pre]cepta ac instrumenta cartarum ipsius sancti loci dudum
                        deperissent; super qu[a] re humiliter nostram deprecata est pietatem,
                        quatinus ob amorem Dei animaeque [nostrae] mercedem eidem sancto coenobio
                        pro eisdem cartarum ac preceptorum instrumentis hoc nostrae regiae
                        auctoritatis et confirmationis preceptum fieri iuberemus. Nos vero tam
                        predicate nostrae coniugis quamque et ipsius venerabilis abbatissae
                        Adelbergae ratam estimantes petitionem, pro Dei ac sanctae illius Eclesiae
                        amore pro remedio quoque aminae domni <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/110">Hludovuici</persName> gloriosissimi <rs
                            key="#Emperor/king">imperatoris</rs> nostri antecessoris seu pro
                        stabilitate regni nostri a Deo nobis collati, hoc nostrae regalis
                        auctoritatis precepto censemus atque sancimus, quatenus prefata eclesia
                        Sanctae Resurrectionis monasterio omnia iura ad eadem pertinentia, res
                        scilicet mobiles et immobiles, seu et <rs key="#Slave">mancipia</rs>, <rs
                            key="#Aldius">aldionibus ac aldianis</rs> vel quicquid iuste et
                        legaliter possidere visa est, tam ea quae a nobis et ab antecessoribus
                        nostris <rs
                            key="#Fiscal_property #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Privileges"
                            >per precepta ibidem largita </rs>sunt quam alia omnia, sive <rs
                            key="#Cartula #Fiscal_property #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >per cartolas donationis, offersionis, comparationis, comutationis</rs>,
                        seu quicquid ad eundem monasterium Angilberga gloriosa imperatrix filiaque
                        sua <persName key="#Queen" ref="#people/242">Hyrmingardis</persName> in
                        alimoniis mona[ch]arum ibidem Deo famulantium contulerunt, specialiter
                        quidem <geogName key="#Curtes" ref="#estates/40">cortem
                            Vuardistallam</geogName> iuxta Heridanum positam in comitatu Regiense
                        cum omnibus appenditiis suis mobilibus et immobilibus, seu quicquid ad
                        eundem monasterium pertinuit vel pertinere videtur iuste et legaliter omnia
                        et ex omnibus eidem sancto loco concedimus et confirmamus, et ut deinceps
                        quiete possideat sancimus, nullius hominis persona molestiam inferente; sed
                        ita firmiter per hoc nostrum preceptum cuncta sta possideat tamquam eadem
                        cartarum et preceptorum instrumenta non fuissent omissa atque deleta. Et si
                        quocumque tempore contentio aliqua orta fuerit, aut fortasse quisquam ex
                        rebus ipsius monasterii subtrahere aliquid quesierit, volumus et censemus,
                        ut nostra tantum presentia res et predia seu cunctas possessiones iuste et
                        legaliter sibi vindicet. Contra quod nostrae concessionis et largitionis
                        preceptum si quis insurgere temptaverit, sciat se compositurum auri optimi
                        libras C, medietatem camere nostre et medietatem suprataxato monasterio. Ut
                        hoc autem verius ab omnibus credatur, manu propria subter roboratum anulo
                        nostro iussimus assignari. Signum domni (MF) Berengarii serenissimi regis.
                        Ambrosius cancellarius ad vicem Adingi episcopi et archicancellarii
                        recognovi et subscripsi. (SR) (SI n. II.) Data XV kal. Iul., anno dominicae
                        incarnationis DCCCCV, domni vero Berengarii serenissimi regis XVIII,
                        indictione VIIII. Actum Olonna. In Christi nomine feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, pp. 155-158, n° LV</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
