<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca Ambrosiana di Milano (MGH DD O III, pp. 633, n° 221)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1115</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0996-08-01">
                                <note type="displayed_date">996 august 1</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Data septimo kal. aug. anno ab incarnatione domini DCCCCXCVI, indictione
                        VIII, anno vero dompni <persName key="#Emperor/king" ref="#people/7">Ottonis
                            tercii</persName> regnantis XIII, imperii autem I; actum in
                            <placeName>sancto Donnino</placeName>. In nomine sanctae et individuae
                        trinitatis. Otto divina protegente clementia <rs key="#Emperor/king"
                            >imperator</rs> augustus. Si circa servos et ancillas dei tuitionis
                        nostrae magnificentiam nostros precessores imitantes sollerter habuerimus,
                        clementiam dei promereri et regni nostri statum divina ope fulciri non
                        ambigimus. Igitur omnium fidelium sanctae dei aecclesiae nostrorumque
                        presentium scilicet ac futurorum noverit industria, qualiter <persName
                            key="#Archchancellor #Bishops">Petrus</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs> noster <rs key="#Archchancellor"
                            >archicancellarius</rs> obtutibus nostrae maiestatis obtulit precepta
                        divae memoriae <persName key="#Emperor/king" ref="#people/110"
                            >Lodoici</persName>
                        <persName key="#Emperor/king" ref="#people/173">Ottonisque</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">imperatorum</rs>, nostrorum videlicet antecessorum,
                        nostra pietate collata in <persName key="#Abbesses" ref="#people/224"
                            >Uualdradam</persName>
                        <rs key="#Abbesses">abbatissam</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/129">quod dicitur
                            Deodotae</orgName> siti infra <placeName ref="#places/65">urbem
                            Ticinensem</placeName>, suppliciter postulans ut iterum in iam dictam
                        Uualdradam que nunc est in eodem cenobio abbatissa, similiter nostrum
                        emitteremus preceptum. Quorum precibus nostrae celsitudinis animum
                        inclinantes hoc <rs key="#Immunity">inmunitatis nostrae</rs> preceptum
                        conscribi iussimus per quod omnino precipimus iubentes ut eadem abbatissa
                        degens sub regula sancti Benedicti id monasterium cum omnibus adiacentiis
                        iure ac legaliter pertinentibus mobilibus atque immobilibus rebus adquisitis
                        et adquirendis usque in finem vitae suae teneat atque possideat. Insuper
                        etiam confirmamus omnes res quascumque idem monasterium longo tempore
                        dinoscitur possedisse a <persName key="#Private_foundations">Gregorio ipsius
                            monasterii fundatore</persName>, id est inter ceteras campum Zauani quem
                        ipse quondam tanti monasterii fundator comparavit a Tatone et Laurentio, cum
                        aecclesia in honore sancte Mariae quae dicitur Corbellaria et alia aecclesia
                        in honore sancti Uincentii in loco qui dicitur Uenerosassi, cunctisque aliis
                        rebus in omnibus locis atque vocabulis eidem sancto caenobio a tanto
                        fundationis institutore concessis de iure parentum seu et donatione
                        traditione comparatione commutatione libellariorum kartarumque conscriptione
                        adquisitis ac deinceps iuste et legaliter adquirere potuerit, tranquillo
                        iure per hoc nostrae auctoritatis preceptum possideat, et ut liceat idem
                        caenobium secundum regulam sancti Benedicti de propria congregatione
                        abbatissam eligere, sintque omnes res eiusdem monasterii tam homines liberi
                        et servi quamque omnes res alie sub nostra imperiali defensione munite atque
                        defensae et, si necesse fuerit, de rebus et familiis eius monasterii per
                        inquisitionem circamanentium bonorum hominum sicut de nostris imperialibus
                        rebus veritas approbatur. Hoc quoque statuimus ut nullus rei publicae
                        minister neque aliquis ex iudiciaria potestate homines eiusdem monasterii
                        liberos aut servos deinceps inquietare presumat vel loca ad causas audiendas
                        vel freda exigenda aut tributa aut mansionaticum faciendum vel paratas
                        faciendas nec fideiussores tollendos aut homines eiusdem aecclesie ingenuos
                        vel servos super terram ipsius cenobii commanentes distringendos vel ullas
                        reditiones aut illicitas occasiones requirendas ingredi audeat, et quicquid
                        exinde fiscus noster vel pars publica sperare potuerit, in eodem monasterio
                        secundum concessionem et confirmationem regum et imperatorum precessorum
                        nostrorum sollemniter perpetua sta[bi]litate firmamus pro mercede ac remedio
                        animae nostrae parentumque nostrorum, damusque ei licentiam de silva nostra
                        carbonaria et gaio materiamen ad reparationem ipsius monasterii suscipere ac
                        ligna sive cerros ad usum ignis habere iuxta temporis oportunitatem quantum
                        necesse fuerit. Et quandocumque necessitas eminet, naves eius per Tinensem
                        portum tam per portum Buricum quam per quemlibet alterum discurrere possint
                        absque alicuius contradictione vel tolonei exactione; et quia contra
                        voluntatem dei aliquanta monasteria a publica potestate propter navigium ad
                        imperialem utilitatem inquietantur, huic sancto loco concedimus et largimur
                        ut deinceps inantea de ipsis navibus et de omnibus publicis functionibus
                        predicta abbatissa quieta atque secura permaneat absque alicuius hominis
                        inquietudine et omnes rerum commutationes quas iusto ordine fecit, maneant
                        inconvulsae. Haec autem omnia superius alligata, sicuti a precessoribus
                        nostris regibus et imperatoribus concessa et confirmata sunt, concedimus et
                        confirmamus eidem venerabili cenobio perfruendum temporibus perpetuis iure
                        firmissimo possidenda, ut sub tuitionis nostre preceptali pagina secure
                        perseverent.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD O III, pp. 633, n° 221</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
