<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca Ambrosiana di Milano</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1184</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0833-04-17">
                                <note type="displayed_date">833 april 17</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi dei aeterni. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/9">Hlotarius</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">augustus</rs> invictissimi domni <rs
                            key="#Emperor/king">imperatoris</rs>
                        <persName key="#Emperor/king" ref="#people/118">Hludouuici</persName>
                        filius. Cum petitionibus <rs key="#Monks #Nuns/sanctimoniales">servorum et
                            ancillarum dei</rs> iustis et rationabilibus divini cultus amore
                        favemus, superni muneris donum nobis a domino inpertiri credimus. Idcirco
                        notum sit omnium sanctae dei ecclesiae presentium scilicet et futurorum
                        sollertiae, qualiter Asia venerabilis abbatissa ex monasterio Dodosi, quod
                        est situm intra muros civitatis Papiae, nostram petiit clementiam obnixae,
                        ut eundem monasterium una cum omnia sibi pertinentia sub nostra emunitatis
                        tuitione ac defensione ob amorem dei et reverentiam sancti loci illius
                        reciperemus. Cuius petitionem libenter adquievimus et ita, ut petiit,
                        concessimus atque per hoc nostrum imperiale preceptum confirmavimus.
                        Quapropter precipim[u]s atque iubemus, ut nullus iude[x p]ublicus vel
                        quislibet ex iuditiaria potestate in ecclesias au[t] loca vel agros seu
                        reliquas possessiones memorati monasterii, quas moderno tempore infra
                        ditione regni nostri iustae et rationabiliter possidet vel quae deinceps in
                        iure ipsius loci voluerit divina pietas augeri, ad causas audiendas aut
                        freda vel tributa exigenda aut mansi[o]nes vel paratas faciendas nec
                        fideiussores tollendos aut homines eiusdem ecclesiae tam ingenuos quam
                        servos super terram ipsius commanentes iniustae distringendos nec ullas
                        redibitiones aut inlicitas occasiones requirendas nostris et futuris
                        temporibus ingredi audeat vel ea, que supra memorata sunt, penitus exigere
                        presumat, sed liceat memorate abbatissae successoribusve suis res predicti
                        monasterii sub inmunitatis defensionis nostrae quiete ordine possidere. Et
                        quicquid exinde fiscus noster sperare poterat, totum nos pro aeterna
                        remuneratione praefato monasterio concedimus, ut in alimonia ancillarum dei
                        ibidem sub regula sancti Benedicti deo famulantium proficiat perennis
                        temporibus in augmentis, quatenus ipse ancillae dei, qui ibidem deo
                        famulantur, pro nobis et coniuge proleque nostra atque stabilitate tocius
                        regni a deo nobis commissi iugiter domini misericordiam exorare delectetur.
                        Et quando quidem divina vocatione rectrix ipsius monasterii ab ac lucae
                        discesserit, si ibi talis repperiri poterit, qui caeteris secundum regulam
                        sancti Benedicti preesse et prodessepoterit, licentiam habeant inter se
                        eligendi abbatissam. Gisleramnum quoque venerabilem abbatem in eodem loco
                        consittuimus inspectorem, quatenus diebus vitae suae suo studio in omnibus
                        regula ibi exequatur sancti Benedicti. Et ut haec nostrae auctoritatis
                        preceptio pleniorem in dei nomine optineat vigorem et a fidelibus sanctae
                        dei ecclesiae nostrisque verius credatur diligentiusque observetur, manu
                        propria subter eam firmavimus et anuli nostri inpressione subter adsignare
                        iussimus. Signum (MF) Hlotarii gloriosissimi augusti. (C.) Liuthardus
                        advicem Ermenfredi recognovi et (SR. NT.: Liuthardus advicem Hermenfridi
                        recognovi et subscripsi et ipse magister fieri iussit) (SI. D.) Data XV kl.
                        Mai. Anno Christo propitio XXI imperii domni Hludouuici serenissimi
                        imperatoris regnique Hlotarii gloriosissimi augusti in Italia XI, indictione
                        XI; actum Papia civitate palatio publico; in dei nomine feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Lo I, pp. 76-78, n° 12.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
