<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio di Stato di Siena, Diplomatico, Città di Massa, 1020
                    febbraio 8</title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc1462</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate when="1020-02-08"> 
                                        <note type="displayed_date">1020 February 08</note>
                                        <note type="dating_elements">Anno d’impero di Enrico.</note>
                                        <note type="topical_date">S. Pietro di Monteverdi</note>
                                    </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance type="findspot">
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-04-02" who="scollavini">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>Perisinda que Bettia vocatur filia bone memorie Tursinglo ex genere
                        Francorum (…) secundum legiem mea saligam actramentario pinna et pergamena
                        cum actramentario manibus meis de terra levavi et Rodulfi notarius et iudex
                        donni imperatoris ad scribendam tradedit et scribere rogavit per wasone
                        terre fistucum nodatum seo ramum arboribus adque per cultellum et wantonem
                        seo andelaine, offre pro dei amore et remedium anime mee et pro anima bone
                        memorie Rodulfi com(itis) et Ermingarde qui fuit comitissa iugalibus, et pro
                        anima Matilde et Imilde germane filie suprascripti Rodulfi (…) beati Sancti
                        Petro principis apostolorum sito loco Palatiolo prope Monte Virde, ut deus
                        et dominus noster Iesu Christo ut peccatis de suprascripti iugalibus aliquis
                        minuare presummat (…) quattuor inter casis et cascinis et rebus meis illis
                        massariciis quam abeo in loco et finibus nucupantur duo ex ipsis casis et
                        rebus sunt positis in loco Sussiano, una regitur per filii bone memorie
                        Flaipi; et illa secunda detinetur per filio bone memorie Teuli; et illa
                        tertia cascina et res in Veclinne qui regiere videtur per Veneri massario;
                        et illa quarta casa et res ubi dicitur Muscleta, quod regere videtur per
                        Martino, con tutte le loro dipendenze; offre meam portionem ex integram de
                        fundamento et casalino qui fuit Liuberti quam abeo in loco et finibus ubi
                        dicitur Veclinne (la quota è la metà), con tutte le sue dipendenze; offre
                        inoltre a suprascripta ecclesia et monasterio Sancti Petri idest una petia
                        de terra, quod est vinea mea illa, quam abeo in suprascripto loco Veclinne,
                        qui uno capo sunt tenentes in terra Roti filio bone memorie Inghiti, et alio
                        capo tenet in terra Ughi filio bone memorie Winiti, et alio lato tenet in
                        terra de filia bone memorie suprascripti Rodulfi comitis, con tutte le sue
                        dipendenze; la donazione è fatta pro anima del donatore et bone memorie
                        Rodulfi comitis et Ermingarde qui fuerunt iugalibus et pro anima bone
                        memorie Matilde qui fuit comitissa et Imilde germane; se qualcuno agisse a
                        suo nome per hanc cartulam scripta ex manibus Iohannes notarius domni
                        imperatoris ex comparationem obvenit da suprascripto Rodulfo sicut in ipsa
                        cartula legitur, dovà pagare la pena contenuta nella carta, cioè optimum
                        aurum libras sex, argentum ponderas decem e d’oro e 10 ponderas di argento.
                        Pena per la donazione in duplum. Chiede a Rodulfo notarius et iudex domni
                        imperatoris la stesura della cartula. Actum loco monasterio Sancti Petri.
                        Testimoni: Inghilelmi filio bone memorie item Inghilelmi; Petri notarii;
                        Walberti filio bone memorie Gunterami; Rainerti filio bone memorie
                        Inghilelmi; Alberto filio bone memorie Inghilelmi. Scrive: Rodulfi notarius
                        et iudex domni imperatoris. <persName>Autori: + Perisinda detta Bezia del fu
                            Tursinglo ex genere Francorum. Scrittore: Rodolfo notarius et iudex dom.
                            imp. Testimoni sottoscrittori: + Walberto del fu Gunteramo, + Inghilelmo
                            del fu Inghilelmo, + Ranieri di Inghilelmo, + Alberto del fu Inghilelmo.
                            Altro: fu Rodolfo comes, fu Ermengarda comitissa, gg. fu Matilde e
                            Imilga, ff. del fu Flaipo, f. del fu Teudo, Veneri massarius, Martino,
                            Lamberto, Rozio del fu Inghizio, Ugo del fu Winizio, Giovanni notarius
                            dom. imp.</persName>
                        <placeName>Palatiolo prope Monte Virde (La Badia Vecchia, Monteverdi
                            Marittimo), Veclinne (Vecchienne, Castelnuovo di Val di Cecina),
                            Sussiano (?), Muscleta (?).</placeName>
                        <orgName>San Pietro di Monteverdi.</orgName>
                    </ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>Lisini 1908: 509.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                        <p>Nota dorsale XI sec.: cartula que fecit Beza de Sussiano.</p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>