<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare Vercelli (BSSS 70; doc. CXCVIII)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1826</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Breve</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="1166-06-18">
                                <note type="displayed_date">1166 June 18</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                             </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-06-21" who="cciccopiedi">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.T.) Die sabati qui est quartusdecimus kelendas Julii. In ecclesia sancti
                        salvatoris de loco lerega breve recordacionis convenientie et concordie
                        facte inter <rs>canonicos</rs> ecclesie <orgName key="#Collegiate_churches"
                            ref="#juridical_persons/111">sancti eusebii de vercellis</orgName> per
                        eorum missos et procuratores et magistrum <persName><name ref="Petrus"
                                >petrum</name></persName> et <persName><name ref="Otto Bonus"
                                >ottonembonum</name></persName> de ser sauio et <persName><name
                                ref="Gualfredus">Gualfredum</name></persName> de <placeName
                            ref="#places/225">albano</placeName> seu <name ref="Johannes Bicherium"
                                ><persName key="#Other_clerics">Johannem</persName></name> bicherium
                        canonicos eiusdem ecclesie. Et ex altera parte <persName ref="#people/512"
                            >balduinum</persName> et <persName ref="#people/513">robaldum</persName>
                        atque <persName ref="#people/514">asclerium</persName> germanos qui dicuntur
                        de <placeName ref="#places/820">sartirana</placeName>. de discordia que
                        inter eos et predictos canonicos vertebatur. Nominative de <rs
                            key="#Islands">molta</rs> una que iacet inter <placeName
                            key="#Rivers #Islands" ref="#places/821">anporum</placeName> et
                            <placeName key="#Rivers #Islands" ref="#places/611">sicidam</placeName>
                        mortuam et sicidam vivam et de <rs key="#Riverbed">alveiis</rs> ipsorum <rs
                            key="#Rivers">fluminorum</rs> discordia enim talis erat dicebant
                        siquidem predicti de sartirana suprascriptam moltam cum alveis aquarum suum
                        esse <rs key="#Feudum">feudum</rs> ex parte <rs key="#Count">comitis</rs>
                        <persName key="#Count" ref="#people/515">Guifredi</persName> de <placeName
                            ref="#places/255">lomello</placeName> et rufini nepotis sui. Quod ipsi
                        canonici diffitebantur adfirmantes ipsam moltam et alveos suprascriptorum
                        fluminorum <rs key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Privileges"
                            >iuris</rs> ipsorum esse. Ques discordia fuit posita et commissa in
                            <persName key="#Judge" ref="#people/516">barozo</persName> de burgo de
                        papia et <persName key="#Judge" ref="#people/517">ambrosio camixo
                        </persName>de <placeName ref="#places/106">vercellis</placeName> pignoribus
                        eis datis ex utraque parte. Et cum hec discordia diu forte inter eos agitata
                        placuit eis magis amicabili transactione pacissi. quam diffinitiva <rs
                            key="#Placitum/iudicatum">sentencia</rs> terminari. Ideoque ambe partes
                        ipsam discordiam ipsis potestatibus per transactionem finiendam commiserunt
                        laudaverun itaque ipse potestates per convencione ut ipsa vercellensis
                        ecclesia et predicti de sartirana predictam moltam cum alveis aquarum
                        comuniter per medium dividant sicut fratres excepto quod ipsa ecclesia debet
                        percepire de ea medietate que ipsis de sartirana contingerit <rs
                            key="#Mansi">mansum</rs> unum de terra scilicet de medioecri vel
                        mediana. Item laudaverunt ut predicti canonici ex parte ipsius ecclesie
                        Jnuestiant prenominatos de sartirana per rectum et paternale feudum de
                        suprascripto manso de predicta molta et de sedimine uno quod habent extram
                        villam de <placeName ref="#places/3" key="#Castle">carexiana</placeName>
                        quod dicitur in caselle et quod tenet faciolus rana et de caneva una Jntus
                            <rs key="#Castle">castrum</rs> de carexiana que fuit petri culiciari.
                        Ita ut ipsi fratres et nepotes iurent fidelitatem ipsi ecclesie et canonicis
                        sicut mox est et Ita ut unus eorum habitet in loco carexiana. per pacem tres
                        menses in anno et per guerram sex menses in anno. Rursus laudaverunt ut
                        predicti canonici de sartirana fatiant finem in suprascriptos canonicos de
                        medietate predicte molte et alveorum fluviorum et de manso uno ut supra
                        legitur: alterius medietatis et ipsi canonici similiter finem fatiant in
                        suprascriptos de sartirana de alia medietate molte et alveorum excepto de
                        manso quem debent percipere. Et ibi prenominati robaldus et asclerius et
                        bernardus fecerunt suprascriptam finem ut supra legitur. In manum<persName
                            key="#Other_clerics" ref="#people/518"> Johannis bicherii</persName> ad
                        partem ipsius ecclesie in pena librarum centum papiensium. Et prenominati
                        canonici fecerunt finem ut supra legitur. In mansus ipsorum robaldi et
                        asclerii et bernardi et ad partem balduini similiter in pena librarum centum
                        papiensium Insuper prenominati canonici investiverunt per rectum et
                        paternale feudum suprascriptos robaldum et asclerium et bernardum et ad
                        partem balduini de suprascripto manso molte et de sedimine et caneva ut
                        supra legitur inserta condicione habitaculi carexiane ut supra legitur et
                        ibi ipse robaldus et asclerius et bernardus iuraverunt fidelitatem ipsi
                        ecclesie et eius canonicis. Insuper dederunt guadiam predicti robaldus et
                        bernardus et asclerius suprascripto Johanni bicherio ad partem ipsius
                        ecclesie. Ita quod omni tempore fatient stare tacitos et contentos
                        suprascriptos comites guifredum et rufinum de lomello in hac transactione et
                        defendere habent ab eis medietatem suprascripte molte et alveorum que
                        ecclesie adveneritn et mansum quod debet percipiri et exinde fideiussit
                        mafeus de redobio in pena de libris centum papiensium. Et predicti canonici
                        dederunt guadiam suprascripsit de sartirana de dedendenda alia medietate
                        molte et alveorum de qua mansus percipitur ab hominibus de carexiana cum
                        racione et exinde fideiussit Guilielmus de molino in pena librarum centum.
                        Unde due <rs key="#Cartula">cartule</rs> sunt rogate scribsi uno tenore
                        factum est hoc ut supra. Anno dominice Incarnacionis milleximo centesimo
                        sexagesimo sesto suprascripto die Indicione XIII. Interfuerunt pares curie
                        ambrosius camixus. <persName><name ref="Guilelmus de Molino"
                                >Guilelemus</name></persName> de molino. <persName><name
                                ref="Anselmus ">Anselmus</name></persName> rognia. <persName><name
                                ref="Gualterius">Gualterius</name></persName> de ottacio.
                        Interfuerunt testes farozus. <persName><name ref="Grannus de Redobio"
                                >Grannus</name></persName> de redobio. <name>Giselbertus</name> de
                        Sartirana Vuarnerius <persName><name ref="Anselmus"
                            >Anselmus</name></persName> bellotus. <persName><name ref="Lombardus"
                                >Lombardus</name></persName>. <persName><name ref="Girardus"
                                >Girardus</name></persName>. Albertus et ascherius de langosco.
                                <persName><name ref="Marcus de Carexiana">Marcus</name></persName>
                        de Carexiana <persName><name ref="Hugo">Ugo</name></persName> de ligno.
                            <rs>presbiter</rs>
                        <persName key="#Other_clerics"><name ref="Asclerius"
                            >asclerius</name></persName> et <persName><name ref="Obizo"
                            >obizo</name></persName>
                        <rs key="#Priests">clericus</rs> et alii Ipso die coram suprascriptis
                                <persName><name ref="Ambrosio">ambrosio</name></persName> et
                                <persName><name ref="Guilelmus">gulielmo</name></persName> et
                                <persName><name ref="Marcus">marco</name></persName> et
                                <persName><name ref="Hugone">ugone</name></persName>. Intus castrum
                        de carexiana predictus balduinus suprascriptam concordiam firmavit et
                        similem finem ut fratres fecerunt fecit et similem investituram feudi
                        accepit et fidelitatem sicut fratres juraverunt iuravit. Ego <persName
                            key="#Notary"><name ref="Otto">Otto</name></persName> mediolanensis <rs
                            key="#Notary">notarius</rs> sacri palacii rogatus scripsi et interfui. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>BSSS (70-71); doc. CXCVIII; pp. 237-239.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
