<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Torino (DD L III D. 10)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1820</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="0901-03-23">
                                <note type="displayed_date">901 March 23</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Piacenza</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                             </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-06-13" who="cciccopiedi">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue Trinitatis. <persName ref="#people/267"
                            key="#Emperor/king">Hludovicus</persName> divina favente clementia <rs
                            key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Si ecclesiasticis negociis
                        imperiali iure subveniri et fidelium nostrorum petitionibus, antecessorum
                        nostrorum more, nostre celesitudinis aurem inclinamus, eorumque votis
                        mansuetudinis nostre consensum iuxta temporis ac rerum opportunitatem
                        accomodamus, in nostris eos obsequiis alacriores fieri et in cunctis ubique
                        promptiores existere nequaquam omnino dubitamus. Quapropter omnium fidelium
                        presentium scilicet atque futurorum comperiat industria, Anzelbertum sancte
                            <orgName key="#Mother_churches" ref="#juridical_persons/81"><placeName
                                key="#Mother_churches" ref="#places/106">Vercellensis</placeName>
                            ecclesie</orgName> venerabilem <rs key="#Bishops">episcopum</rs>, emissa
                        petitione per <persName key="#Count"><name ref="Adelmus comes"
                                >Adelelmum</name></persName> inclytum <rs key="#Count">comitem</rs>
                        ac fidelissimum optimatem nostrorum, humiliter expoposcisse clementiam
                        celsitudinis nostre quod, quia imminente hactenus persecutione et incendiis
                            <rs>Ungarorum</rs> ecclesie sue precepta et privilegia ceteraque
                        munimina maxima ex parte cognoscebantur (perdita fuisse), sublimitatis
                        nostre precepto et auctoritate, ad augmentum nostre non solum terrene
                        potestatis sed etiam celestis glorie et christianis hominibus (securitatis,
                        iure) perpetuo fierent restituta atque roborata. Cuius serenissime atque
                        fidelissime suggestioni, ut regalis dictat auctoritas et imperialis exigit
                        honorificentia, assencientes, hoc nostre augustalis munificientie <rs
                            key="#Imperial/royal_diploma">preceptum</rs> immutabili lege fieri
                        precipimus, quo per omnia modis omnibus omnique iussionis genere precipiendo
                        iubemus, ut, quia comunibus peccatis exigentibus animadversio divina
                        (prefati) pontificis diocesi nonnullas insolentias, tempore persecutionis
                        barbarorum, ecclesias non solum devastari sed etiam incendi permisit,
                        quicquid (ab ipso) Vercellensesi ecclesie pontifice vel ab ipsa ecclesia
                        tempore ipsius discriminis et excidii possidebatur, quod aut iudicum
                        recordatione aut hominum (bonorum) circumquaque manentium (inquisitione
                        clarescere potuerit legitima) investitura ipsius ecclesie (ante tempus)
                        dicte persecutionis fuisse, habeat et detineat atque lege quieta possideat,
                        absque alicuius temeraria invasione seu ceca cupiditatis contradictione.
                        sancimus etiam et nostra imperiali auctoritate constituimus, ut nullus iudex
                        in episcopio aut in domibus clericorum vel in cortibus ecclesie ipsi
                        pertinentibus placitum absque ipsius ecclesie presulis voluntate teneat,
                        nullus rei publice minister nulla parva magnave persona in episcopium ipsius
                        ecclesie aut in domos clericorum eius per violentiam adplicare presumat, sed
                        eiusdem ecclesie pontifex sub nostre protectionis tutela quiete et secure
                        cum omni ecclesia sua militare et ipsam ecclesiam, que poene funditus esse
                        desolata videtur, cum sacra devotione et necessaria libertate pro iuribus et
                        opportunitate gubernare valeat. Si quis autem contra hoc nostre potestatis
                        edictum aliquid agere seu, quod non credimus, horum quippiam infringere
                        temptaverit, nichil quidem obtineat quod dictat de sua temeritate perfidia,
                        et insuper .LX. libras auri, medietatem palacio nostro et medietatem sepe
                        dicte ecclesie vel eius pontifici sive rectoribus, persolvere cogatur. Quod
                        ut verius credatur et ab omnibus diligentius in perpetuum observetur, manu
                        propria roboravimus et anuli nostri impressione insigniri iussimus. Signum
                        domni Hludovici gloriosi imperatoris augusti. <persName key="#Notary"><name
                                ref="Arnulfus notarius">Arnulfus</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> ad vicem <persName
                            key="#Archchancellor #Bishops"><name
                                ref="Liutarduus episcopus et archicancellarius"
                            >Liutardi</name></persName> episcopi et <rs key="#Archchancellor"
                            >archicancellari</rs> recognovi et subscripsi. Dat. .x. kal aprilis,
                        anno incarnationis dominice .DCCCCI. indictione .IIII., anno vero domni
                        Hludovici gloriosissimi imperatoris in Italia primo. Actum Placentie in Dei
                        nomine (feliciter, amen). </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD L III D. 10, p.30</p>
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
