<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Vercelli (BSSS 71; doc. CCCLXIX)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1823</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="1178-06-21">
                                <note type="displayed_date">1178 June 21</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Vercelli</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                             </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-06-21" who="cciccopiedi">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Anno dominice incarnacionis millesimo centesimo Septuagesimo octavo die
                        martis undecimo Kalendas Julii indicione undecima <persName key="#vassusOf"
                            ref="#people/509">Vualfredus de guitachino </persName>et <persName
                            key="#vassusOf" ref="#people/511">Gilius de guidalardo</persName> et
                            <persName key="#vassusOf"><name ref="Iordanus de Guidalardo"
                                >iordanis</name></persName> frater eius et <name
                            ref="Robertus de Guidalardo"><persName key="#vassusOf"
                                >robertus</persName></name> et <persName key="#vassusOf"><name
                                ref="Iacobus de Guidalardo">iacobus</name></persName> fratres
                        similiter de guidalardis et item vualfredus. pro <persName><name
                                ref="Emanuel">emanuel</name></persName> et <name ref="Manegoldo "
                                ><persName>manegoldo</persName></name> et <persName><name
                                ref="Petrus">petro</name></persName> iermanis pupillis filiis
                        quondam petri fratris ipsius gualfredi quorum tutelam gerit. et domnus
                            <persName key="#vassusOf"><name ref="Vuilelmus de Cavaliate"
                                >vuilielmus</name></persName>
                        <rs>come</rs> de <placeName ref="#places/329">cavaliate</placeName> et
                            <persName key="#Advocatus"><name ref="Albertus"
                            >albertus</name></persName>
                        <rs key="#Advocatus">advocatus</rs> et <persName><name
                                ref="Vuala Beccherius">vuala</name> beccherius </persName>pro
                        iacobino filio quondam <persName><name ref="Manfredus de Guidalardo"
                                >manfredi</name></persName> de guidalardo cuius tutelam gerunt et
                        quia predicti pupilli infra etatem esse videbantur. Largiente eis pro ipsius
                        pupillis licenciam et auctoritatem donnus <persName key="#Bishops"
                            ref="#people/510">guala</persName> dei gratia <placeName
                            key="#Mother_churches" ref="#places/106">vercellensis</placeName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs> fecerunt finem pro ipsis pupillis tutorio
                        nomine et refutacionem et per se presente magistro metello vicario curie
                        adversus predictum episcopum. Nominative de <rs key="#Ports">portu</rs>
                        <placeName key="#Rivers #Ports" ref="#places/613">sarvu</placeName> et de
                        portu <placeName key="#Rivers #Ports" ref="#places/611">sicide</placeName>
                        secundum quod ipsi tenebant nomine ipsius episcopi per <rs key="#Feudum"
                            >feudum</rs> vel per aliquem alium modum in ipsis aquis superius et
                        inferius et de omni <rs key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >iure</rs> quod ipsi habebant ab una <rs key="#Shores">ripa</rs> et ab
                        alia nomine predictorum portuum omnia cum omnibus in integrum. Eo modo quod
                        ipsi ab hinc in antea et predicti pupilli et sui heredes semper omni tempore
                        taciti et contenti permanere debent adversus predictum episcopum et adversos
                        suos successores de predictis portubus et de omni iure quod ipsi ibi
                        habebant per aliquem modum sub pena dupli de infrascripto precio et pro hac
                        fine et refutacione predicti omnes pro se et pro predictis pupillis fuerunt
                        confessi se accepisse precium libras duo milia sexcentas minus libris
                        viginti denariorum bonorum papiensium. Item in eadem pena dupli promiserunt
                        predicti gualfredus et Gilius et iordanis et robertus et iacobus per se et
                        per suos heredes predicto episcopo suisque successoribus. Eo modo quod si
                        briga vel contencio eis apparverit de predictis portubus quod ipsi fecissent
                        et cum racione non disbrigaverint preter ab episcopo vel a <rs
                            key="#Other_clerics">canonicis</rs> ipsi ad mensem unum proximum postea
                        ex quo eis requisitum fuerit dare habent predicto episcopo vel suis
                        successoribus predictam penam. Item promiserunt in eadem pena quod in
                        predictis aquis nullum portum neque <rs key="#Bridges/pontoons">pontem</rs>
                        nec aliquod instrumentum transeundi unde aliquid tollant vel tollere per
                        aliquem modum faciant habebunt nec facient. Et omnia predicta promiserunt ei
                        suisque successoribus sub eadem pena adtendere rato manente pacto. Preterea
                        iuraverunt predicti omnes preter dominum vualfredus manibus propriis ad
                        sancta dei evangelia adversus predictum episcopum. Eo modo quod quando
                        predicti pupilli fuerint in legiptima etate faciant eis firmam et ratam
                        predictam finem et refutacionem et ex sui parte facere finem et refutacionem
                        de predictis portubus et de omni iure quod ipsi ibi habebant prout ipsi ex
                        sui parte fecerunt adversus predictum episcopum vel adversos suos
                        successores et secundum consilium iudicis ipsius episcopi vel sui
                        successoris et quod bona fide dabunt operam ut hoc faciant et adtendant.
                        Quod si non fecerint tunc ad mensem unum proximum ex quo eis requisitum
                        fuerit dabunt predicto episcopo vel suo successori omnes illos denarios qui
                        in parte predictorum pupillorum venerint de predicto precio. Nisi quantum
                        remanserit per parabolam predicti episcopi vel sui certi missi et secundum
                        quod eis aut eorum misso parabolam dederint adtendent bona fide sine fraude.
                        Actum super palacium vercellensis episcopi suprascripti predicti omnes hoc
                        instrumentum fieri rogaverunt ut supra. Interfuerunt. <persName
                            key="#Advocatus"><name ref="Henricus advocatus"
                            >Henricus</name></persName> advocatus. <persName key="#Advocatus"><name
                                ref="Conradus advocatus">Conradus</name></persName> advocatus. <name
                            ref="Jacobus Carbagna"><persName>Jacobus</persName></name> carbagna
                            <persName key="#Notary"><name ref="Otto de Rodobio"
                            >otto</name></persName> de rodobio <rs key="#Notary">notarius</rs>
                        <persName><name ref="Otto Brixiensis">otto</name></persName> brixiensis.
                                <persName><name ref="Ubertus de Pompiana">ubertus</name></persName>
                        de pompiana. <name ref="Bonusiohannes de Mezato"
                                ><persName>Bonusiohannes</persName></name> de mezato atque
                                <persName><name ref="Girardus">Girardus</name></persName> testes.
                        Sequenti vero die super eundem palacium predicti omnes qui habent partem in
                        predictis portubus iuraverunt manibus propriis ad sancta dei evangelia
                        adversus predictum episcopum. Eo modo quod usque ad ultimum teminum predicte
                        solucionis disbrigare habent omnes predictos portus ab omnibus illis
                        personis qui modo sunt in possessionem ipsorum portuum et predictus
                        gualfredus iuravit pro predictis pupillis quorum tutelam gerit de precio
                        reddendo et de fine facienda facere predictis pupillis. prout alii
                        iuravereunt et ad hoc fuerunt predicti testes e <name
                            ref="Ubertus alamannus"><persName>ubertus</persName></name> alamannus et
                                <persName><name ref="Mantellus Carraria">mantellus</name></persName>
                        carraria. <name ref="Vuala de Benghevolo"><persName>vuala</persName></name>
                        de benghevolo. <persName><name ref="Johannes Villani de Porta"
                                >Johannes</name></persName> villani de porta. <name
                            ref="Henricus de Mortaria"><persName>henricus</persName></name> de
                        mortaria. <persName><name ref="Vuiscardus">vuiscardus</name></persName> de
                        donna adelaxia. <name ref="Nicholaus de Fontanello"
                                ><persName>Nicholaus</persName></name> de fontanello <rs
                            key="#Judge">iudex</rs>. atque <persName><name ref="Marchixius iudex"
                                >marchixius</name></persName> iudex. Ego <name ref="Martinus "
                                ><persName>martinus</persName></name> imperialis aule et <placeName
                            ref="#places/65">papie</placeName> notarius interfuit et hoc
                        instrumentum tradidi et scripsi. Preterea solucio predictorum portuum ita
                        debet fieri videlicet quod medietas debet solui de predicto precio usque ad
                        festum sancte marie de medio augusto proximum et facta solucione de
                        medietate predicti precii debent diminuere medietatem de pedagio quod inde
                        accipiebant et facta integra solucione de predicto debito usque ad festum
                        sancti martini vel antea. debent totum predagium remittere ita quod de
                        cetero nichil accipiant vel accipere faciant et ad hoc fuerunt maior pars
                        predictorum testium. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>BSSS (70-71); doc. CCCLXIX, pp. 65-67</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
