<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Vercelli (CACVc; 1; doc. CXXX)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1822</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="1146-08-16">
                                <note type="displayed_date">1146 August 16</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Novara</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-06-21" who="caterinaciccopiedi">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue Trinitatis. Ego Ugo presbiter cardinalis
                        sancti Laurentii in Lucina a domino Papa Eugenio tercio delegatus intra
                        civitate novarie in domo episcopi novariensis de controversia ex parte
                        prepositi et canonicorum sancti Eusebii adversus domnum Gisulfum
                        vercellensem episcopum de portu Sicide quo venitur ad Bulgarum et de
                        districto montenarii et tolengi et de districto terrarum maioris canonice
                        que sunt in quirino et messoriano quam nos mandato eiusdem domini papae
                        Eugenii terminandam suscepimus consilio religiosorum virorum necnon multorum
                        prudentium et iurisperitorum aliorumque sapientum et prout melius potuimus
                        ex nostra parte iure cognoscere. sententiam ut infra legitur talimus.
                        Auditis itaque ab utraque parte allegationibus et instrumentis episcopi ac
                        testibus diligenter discretis et inquisitis. ac sufficienter intellectis
                        ipsa instrumenta nihil vigoris ad causam presentem ferre ediximus quum maior
                        pars ipsorum instrumentorum falsa propter sigillorum impressionem ac
                        litterarum mutationem a nobis iure suspecta est. Alia vero ipsius episcopi
                        instrumenta que generaliter loquuntur et nichil de predicto portu Sicide
                        unde erat controversia specialiter exprimunt. contra specialia ipsorum
                        canonicorum instrumenta que de eodem portu loquuntur minime recepimus.
                        Canonicorum ergo instrumentis que a regibus scilicet Ugone et Lothario et
                        Otone tercio rege et ab ipso eodem Otone imperatore sunt perlata quia
                        specialia sunt et de portubus prefati fluminis qui sunt a capite bliole
                        usque ad capellam sancti Columbani que este sita inter meledum et Languscum
                        nominatim et expresse loquuntur et quum generalibus per specialia derogatur
                        firmissimam dedimus auctoritatem. Testes quoque ipsorum canonicorum quum in
                        personis et illorum testimonio nulla sit habita suspicio et sexagenariam et
                        quadricenalem et tricenalem testium episcopi tollunt et infringunt
                        prescriptionem testibus episcopi remotis recipiendos censuimus. Testium
                        itaque prepositi et canonicorum iuramento prestito quia nobis visum fuit
                        prefatum portum ad preposituram et canonicam pertinere episcopum in hoc
                        condempnantes et ad restitutionem cogentes ipsum portum predicto preposito
                        et canonicis adiudicavimus. De districto vero predictorum locorum scilicet
                        Montenarii et tolengi et de districto terrarum maioris canonice que sunt in
                        quirino et messoriano. quia episcopus se legiptimam habere possessionem
                        idoneis testibus ostendit. testium iuramento prestito et de quibusdam
                        remisso canonicis condempnatis. ipsum episcopum absoluimus et hanc
                        sententiam Guilelmo causidico scribendam tradidimus eamque sigillo nostre
                        inscriptionis corroboravimus. Ego Hugo presibeter Cardinalis tituli in
                        Lucina subscripsi. Data novarie per manum Guilelmi causidici anno ab
                        incarnacione domini nostri Jhesu Xpisti MCXLVI.XVII kalendas septembris
                        indicione nona. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CACVc; 1; doc. CXXX, pp. 160-161.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Ferraris 1963</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
