<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Storico Diocesano di Novara, <foreign>Documentario
                        Episcopale</foreign>, I, n. 2 (Rotolo dei Diplomi, n. 17)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1153</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0912" notAfter="0915">
                                <note type="displayed_date">Between 912 and 915</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>...Si fidelium nostrorum petitionibus regalis munificentie effectum
                        inpendimus, devotiores eos ad nostra obsequia reddimus et ad eterne
                        retributionis munera proficere nobis non dubitamus. Quapropter omnium sancte
                        Dei Eclesie nostrorumque fidelium presentium scilicet ac futurorum comperiat
                        industria, eo quod ob immensas sevorum Ungrorum persecutiones, nostra
                        accepta licentia, Ieronimus sancte Ticinensis eclesie subdiaconus in
                        propriis rebus suis finibus comitatus Ticinensis villa Figaria castellum
                        hedificavit; unde per Vuifredum commitem nostrumque consiliarium suppliciter
                        nostre accessit maiestati postulans, quatinus idem castellum sub regalis
                        nostre tuitionis mundburdo susciperemus, ac per nostre concessionis paginam
                        mercatum inibi fieri permitteremus. Nos itaque considerantes ratam prefati
                        Vuifredi comitis dilectique consiliarii nostri peticionem ac predicti
                        Hieronimi subdiaconi fidelitatem continuumque eius in nostro obsequio
                        servitium, ita fieri annuimus, hoc nostrum preceptum fieri iubentes, per
                        quod concedimus sepe nominato Hieronimo subdiacono in suprascripto castello
                        mercatum facere vel negotiatoribus aut quibusque hominibus, cum oportunum
                        fuerit, negotiationum commertia tam infra idem castellum quam circa
                        exhibere, ita quidem, ut quicquid ex mercimoniis quam ex quacumque causa ad
                        nostram regiam partem a re publica exigi debuit, ad partem suam prefatus
                        Hieronimus subdiaconus vel quibus ipse dederit proprietario iure exigant ac
                        requirant, omni nostra successorumque nostrorum seu publica molestacione ac
                        cuiuslibet persone inquietudine remota. Nostrum insuper mundburdum fieri
                        precipientes, ut nullus presul, dux, comes aut quilibet rei publice minister
                        vel regni nostri magna parvaque persona in eodem aut circa nominati
                        Hieronimi subdiaconi castello mansionaticum habeat, vel placitum teneat, seu
                        teloneum aut aliquam functionem publicam exigere presumat, ac neque infra
                        circaque eandem munitionem aliquam molestiam pretaxato Ieronimo suisque
                        hominibus vel eiusdem castelli habitatoribus ingerat, sed in nostra mercede
                        prefatum castellum pacifice possideat, omni molestacione aut inquietudine
                        vel invasione cuiuscumque hominis repulsa. Si quis autem contra hoc nostre
                        concessionis preceptum vel tuitionis mundburdum agere temptaverit, sciat se
                        compositurum auri optimi libras LX, medietatem palatio nostro et medietatem
                        sepe dicto Hieronimo subdiacono vel quibus ipse concesserit.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, pp. 273-274, n° CVI</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
