<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca Ambrosiana di Milano (MGH DD Lo I, pp. 117-119, n° 38)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1186</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0839-05-06">
                                <note type="displayed_date">839 may 6</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi dei aeterni. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/9">Hlotharius</persName> divina
                        ordinante providentia <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus.
                        Oportet imperiali magnitudini prelatis deo famulancium preces obaudire, et
                        quod petierint, amore sanctorum, quorum veneratione loca dicata sunt, ubi
                        greges Christi divina militatione essequi procurant, libenter obtemperare
                        suaque munera erga eadem loca ob participandam retributionem conferre, quia,
                        quanto studiosius hoc quis procurare contendit, tanto misericordia fultus et
                        presentia facilius transibit et eternam beatitudinem felicius capere
                        promerebitur. Igitur cunctorum fidelium sancte dei ecclesie nostrorumque
                        cognoscat solertia, qualiter quedam dicata nomine <persName key="#Abbesses"
                                ><name ref="Asia">Asia</name></persName>
                        <rs key="#Abbesses">abbatissa</rs> de <rs key="#Monasteries">cenobio</rs>,
                        qui dicitur <orgName key="#Landed_possessions #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/129">Teodote</orgName>, qui est dicatus in
                        honore dei genitricis semperque virginis Marie, degens sub regula eximii
                        sanctissimique patris Benedicti petiit piam celsitudinem nostram, ut ob dei
                        reverentiam et anime nostre mercedem ad aucmentum utilitatis eiusdem sancti
                        loci et supplementum necessitatum ibidem deo famulantium quadam <rs
                            key="#Landed_possessions">terra</rs> ibidem necessaria inter murum
                        civitatis et antemuralem conferremus. Cuius petitionem nos anime nostre
                        mercedis proficuam recolentes libenter annuimus effectuosaque deliberatione
                        perenniter mansurum ac nostra auctoritate perfecimus. Sed ut futura per
                        tempora nullam refragationem inde quis inferre valeat, et rerum
                        conlaterationem et ipsis adiacentiis in hac nostra auctoritate inferre
                        decrevimus. Terminia vero de prefata terra hec sunt: de superiori capite a
                            <rs key="#Clusae/gates">porta, que dicitur Marenca</rs>, usque ad <rs
                            key="#Tower">turrem</rs> ipsius monasterii, ubi est <rs
                            key="#Churches/religious_bodies">oratorium in honore sancti archangeli
                            Michaelis</rs>, cum ingressibus et egressibus suis usque in <rs
                            key="#Roads">viam publicam</rs>; insuper etiam ex subteriori parte
                        turris iam dicte usque territorium monasterii <orgName
                            ref="#juridical_persons/1406">Senatoris</orgName>, de uno latere terra
                        ipsius monasterii, de alio latere via puplica, habet <rs key="#Size">in
                            longo pedes numero LXXX et VIII et in lato pedes XXVIIII</rs>. Petiit
                        etiam serenitatem culminis nostri, ut et commutationem, quam nostra
                        auctoritate inter se prefata abbatissa nec non et Teutberga de res sancte
                        Marie semper virginis de supra scripto monasterio Deadeo et <orgName
                            ref="#juridical_persons/1416" key="#Monasteries">monasterium novum, que
                            est situm in honore sancte Agathe</orgName>, congruam commutationem ac
                        rationabilem sub presenti nostra auctoritate confirmaremus ac firmissimo
                        iure ex utraque parte roboraremus, sicuti et fecimus. Precipientes ergo
                        iubemus, sicuti et perenniter mansurum volumus, ut nemo fidelium nostrorum
                        parti prescripti monasterii de his omnibus rebus quolibet in tempore nullam
                        inferre presumat molestiam aut contrarietatem, sed sub omni integritate,
                        sicuti ibidem a nobis concesse sunt et a nostra autoritate condonate,
                        perenniter ibi in utilitate eiusdem monasterii absque cuiuslibet
                        refragationem aut quamlibet inquietudinem permaneant. Si quis autem contra
                        huius nostri precepti securitatem violentiam aliquam aut invasionem inferre
                        temptaverit, sciat se compositurum <rs key="#Penalty">auri obtimi libras
                            LX</rs>, <rs key="#Camera_regis">medietatem palatio nostro</rs> et <rs
                            key="#Camera_of_other_public_authorities">medietatem parti eiusdem
                            monasterii</rs>. Et ut hec nostra auctoritas pleniorem in dei nomine
                        obtineat vigorem, manu propria subter firmavimus et anuli nostri impressione
                        iussimus insigniri. Signum (MF.) Hotharii serenissimi augusti. (C.)
                            <persName key="#Notary #Subdeacons"><name ref="Dructemirus"
                                >Dructemirus</name></persName>
                        <rs key="#Subdeacons">subdiaconus</rs> atque <rs key="#Notary">notarius</rs>
                        advicem <persName><name ref="Algimarus">Algimari</name></persName> recognovi
                        et (SR.) (SI. D.) Data prid. non. mag. anno Christo propicio imperii domni
                        Chotharii pii imperatoris XVIIII, indictione II; actum <placeName
                            ref="#places/65">Papia</placeName> palacio regio; in dei nomine
                        feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Lo I, pp. 117-119, n° 38.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Tale diploma sarà ripreso da DD B I, pp. 242-243, n° XC e da MGH DD Lu II, pp.
                    170-171, n° 53.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
