<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca Nazionale di Parigi, Collect. Baluze, n° 76 f. 21.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1168</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0887-06-16">
                                <note type="displayed_date">887 june 16</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Kirchen (DE)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                             </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini dei aeterni et salvatoris nostri Iesu Christi. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/32">Karolus</persName> ordinante divina
                        clementia <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Si petitionibus
                        servorum dei pro quacunque ecclesiastica necessitate aures nostras
                        pulsantium devote succurrimus et ad divinae potentiae in locis deo
                        mancipatis oportunum auxilium, prout decet, tribuimus, id nobis procul dubio
                        et ad instantem vitam facilius deducendam et ad futuram felicius obtinendam
                        commodum provenire confidimus. Igitur notum esse volumus omnibus sanctae dei
                        ecclesiae fidelibus et nostris partibus Italiae atque Romaniae nec non
                        Franciae ac Galliae constitutis, qualiter adiit imperatoriam serenitatem
                        nostrae maiestatis praestatissimus vir <persName key="#Abbots"><name
                                ref="Odo">Odo</name></persName> religiosus <rs key="#Abbots"
                            >abbas</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/1411" key="#Curtes #Immunity">basilicae
                            eximii confessoris Christi beati Martini</orgName> in suburbio
                            <placeName ref="#places/1826">Turonicae civitatis</placeName> sitae
                        reverenter poscens, ut res in Italia sitas, quas olim orthodoxus <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/14">Karolus magnus</persName> imperator
                            <rs key="#Curtes">cortem</rs>
                        <geogName
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Immunity"
                            ref="#estates/1415">Solarium</geogName> ac <geogName
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Immunity"
                            ref="#estates/1416">Lianam</geogName> atque <placeName
                            ref="#places/1827"
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >vallem Caumoniam</placeName> cum omnibus rebus ad easdem pertinentibus
                        vel aspicientibus ob amorem dei et sancti Martini reverentiam fratribus ad
                        eorum necessitates sufficiendas dederat quasque idem venerabilis abbas Odo
                        prona voluntate fratribus eiusdem congregationis ad eorum confugium et
                        necessaria subministranda pro remedio animae suae suique genitoris <persName
                            key="#Abbots"><name ref="Robertus">Rotberti</name></persName> eiusdem
                        loci quondam <rs key="#Abbots">abbatis</rs> nec non pro remedio animae suae
                        genitricis reddidit imperatorio more pro communi mercede omnium praedictorum
                        perpetuo mansuras absque minoratione vel subtractione aliqua corroboraremus
                        nostraeque auctoritatis imperialis emolumentis et <rs key="#Immunity"
                            >immunitatibus</rs> secundum predecessorum meorum imperatorum statutis
                        et edictis stabiles sub eorundem canonicorum potestate adesse concederemus;
                        quod si etiam monasterium in praedictis rebus vel alicubi pro infestatione
                        paganorum vel malignorum hominum construere eisdem fratribus libuerit aut
                        necesse extiterit, imperiali auctoritate permitteremus absque inquietudine
                        more solito permanendum nec cuiquam fidelium nostrorum in mansionibus
                        eorundem canonicorum absque eorum voluntate manendi licentiam concedamus,
                        etiamsi nostra affuerit praesentia. Cuius petitioni nobis valde saluberrimae
                        ac profuturae ob amorem dei et reverentiam praelibati peculiaris patroni
                        nostri domni Martini libenter assensum praebere nobis usquequaque libuit.
                        Quapropter volumus atque decernimus, ut iam dictae villae Solarium et Liana
                        et vallis Caumonia cum omnibus earum appenditiis quacunque occasione ad
                        easdem aspicientibus pro communi nostra mercede ad supplementum seu
                        confugium fratrum collatae sub nostrae defensionis munimine modis omnibus
                        consistant. Praecipientes ergo iubemus atque edicimus, ut nullus iudex
                        publicus aut quilibet superioris vel inferioris ordinis rei publicae
                        procurator in praedictis rebus ad causas iudiciario more audiendas in
                        ecclesias aut villas seu reliquas possessiones ingredi praesumat nec freda
                        aut tributa aut mansiones aut paratas aut teloneum ex ullis negotiis, sicut
                        in praeceptis caeterorum imperatorum et regum continetur, exigere aut
                        fideiussores tollere aut homines tam ingenuos quam servos super terram
                        ipsius patroni nostri domni Martini commanentes distringere nec ullas
                        publicas functiones aut redibitiones vel illicitas occasiones requirere
                        quibus nostris futurisque temporibus quisquam tam temerarius existat, ut
                        faciendi illicitam sibi potestatem attribuere audeat. Quicquid ergo de
                        praedictis rebus congregationis sancti Martini fratribus devote a venerabili
                        abbate Odone redditis et ad ipsas pertinentibus in ius fisci cedendum fuit
                        et a magno Karolo imperatore comperimus collatum, nostrae auctoritatis
                        munere libenter volumus esse per infinitum eidem sancto Martino suisque
                        servientibus canonicis concessum. Si quis autem in tantam prorumpere ausus
                        fuerit audaciam et huius praecepti nostri violator extiterit, non solum in
                        offensam nostram lapsurum, verum etiam <rs key="#Penalty">sexcentorum
                            solidorum auri ad purum excocti</rs> se noverit poena multandum, ex qua
                            <rs key="#Camera_of_other_public_authorities">duas partes rectores
                            eiusdem monasterii</rs>, <rs key="#Camera_regis">tertiam vero ius
                            fisci</rs> recipiat. Si quis vero de praedictis rebus sancti Martini per
                        tepiditatem et negligentiam abbatum aut ministrorum seu praesumptionem
                        iudicum cupiditatemve malorum hominum iniuste abstractum est, id per nostram
                        auctoritatem prorsus restaurandum praecipimus corroborantes denuo praeceptum
                        istud super eisdem rebus. Et ut haec auctoritas inviolabilem teneat effectum
                        et a fidelibus sanctae dei ecclesiae et nostris verius credatur ac
                        diligentius conservetur, manu propria subter firmavimus et annulinostri
                        impressione signari iussimus. Signum domni Karoli (M) serenissimi
                        imperatoris augusti. <persName key="#Chancellor"><name ref="Amalbertus"
                                >Amalbertus</name></persName>
                        <rs key="#Chancellor">cancellarius</rs> advicem <persName
                            key="#Archchancellor"><name ref="Liutbertus">Liutberti</name></persName>
                        <rs key="#Archchancellor">archicancellarii</rs> recognovi et subscripsi.
                        Data XVI kal. Iulii anno incarnationis domini DCCCLXXXVII, indictione V,
                        anno imperii imperatoris Karoli in Italia VI, in Francia V, in Gallia II;
                        actum in <geogName ref="#estates/1417">Chiricheim</geogName>; in dei nomine
                        feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Ka III, n° 160</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
