<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="doc1431">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Firenze, Diplomatico, Riformagioni. Atti Pubblici, 1029
                    gennaio 3, n. 31 (Giorgetti, n. 5)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="uri">documents/doc1431</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1048-01-03">
                                <note type="displayed_date">1048 January 3</note>
                                <note type="dating_elements">La carta è datata secondo l'anno
                                    dell'incarnazione, stile pisano. Lo conferma la congruenza con
                                    l’anno d’impero in Italia di Enrico III (25-12-1047 /
                                    24-12-1048). Giorgetti la data al 1049.</note>
                                <note type="topical_date"><foreign>Petra</foreign></note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-22" who="scollavini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Cartula dal Burdi in Cornino. In nomine domini nostri Iesu Christi Dei
                        eterni. Anno ab incarnatione eius millesimo quadragesimo VIIIo, regnante
                        domno nostro Henrigo, gratia Dei imperator augusto, anno imperii eius in
                        Italia secundo, tertio nonas ianuarii, indictione prima. Manifestus sum ego
                            <persName>Ascuino</persName> filius bone memorie
                            <persName>Fulcardi</persName> quia per hanc cartula pro anime mee
                        remedio et per remedio anime bone memorie suprascripti genitori meo offero
                        tibi omnipotenti Deo et <rs key="#Churches">ecclesia</rs> et <rs
                            key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Churches #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/78">Sancte Marie et
                            Sancti Quirici</orgName> sito loco <placeName
                            ref="#places/86">Populonio</placeName> idest meam
                        portionem ex integra quod est medietatem de una <rs key="#Petiae">petia</rs>
                        de terra mea illa quod est <rs key="#Wine">vinea</rs>, qui esse videtur in
                        loco et finibus ubi dicitur a <placeName key="#Petiae #Wine"
                            ref="#places/91">Cornino</placeName> et vocitatur
                        a <placeName ref="#places/91">Burdi</placeName>,
                        tenenetem uno capo in terra qui fuit <persName key="#Other_clerics"
                            >Guidi</persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clerici</rs> et <persName>Rustichelli</persName>
                        g(ermani) filii quondam <persName>Gerardi</persName>, et alio capo tenet in
                        via, lato uno tenet in terra <persName>Raineri</persName> et
                            <persName>Signoretti</persName> g(ermani) fil(ii) quondam
                            <persName>Signoretti</persName>, et alio lato tenet in terra mea, quas
                        mihi reservo, et de meis consortibus. Has suprascripta meam portionem de
                        terra quod est vinea in eodem loco, qualiter ab omni parte circumdata est
                        per designatas loca, quo sunt meam portione <rs key="#Size">quattuor
                            t(ra)miti</rs>, ut dictum est medietatem exinde in integra in integrum
                        una cum inferioribus et superioribus suis seu cum accessionibus et
                        ingressoras suas tibi Deo et ipsius ecclesia Sancte Marie et Sancti Quirici
                        offerre prevideor tali ordine, ut ab odierna die in ipsisus ecclesia Sancte
                        Marie et Sancti Quirici suisque rectoribus sint et permaneant potestate
                        suprascripta meam portionem de suprascripta petia de terra, quod est vinea,
                        quas ipsius ecclesia Sancti Quirici offero pro anime mee remedio ad iure
                        proprietario ipsius ecclesie Sancte Marie et Sancti Quirici eiusque
                        rectoribus eam habendi, tenendi, possidendi, gubernandi, imperamdi, laborare
                        faciendi et usufructuandi et si oprtum fuerit causas exinde agendi,
                        quaerimoniam faciendi, responsum reddendi, finem ponendi, modis omnibus
                        vobis eam defensandi ad pars ipsius ecclesia Sancte Marie et Sancti Quirici
                        eiusque rectoribus cum cartula ista offersionis, qualiter iusta legem melius
                        potueritis pro anime mee remedio et pro remedio anime de suprascripto
                        genitor meus stabile permaneat semper, eo videlicet ordine ut non habeas
                        potestate neque licentia nullusque rectoribus de ipsa ecclesia Sancte Marie
                        et Sancti Quirici, qui pro tempore ordinatum fuerit, suprascriptam meam
                        portionem de suprascripta petia de terra, quod est vinea, commutare neque
                        alienare se[d] omni tempore sint potestate ipsius ecclesie eiusque
                        rectoribus abendi, tenendi, possidendi, imperandi, laborare faciendi et usum
                        fructuandi et si aliquando tempore ego qui supra Ascuino vel meus heredes
                        tibi prefata ecclesia et eiusque rectoribus suprascripta meam portionem de
                        suprascripta petia de terra, quod est vinea, quas ipsius aecclesia offero
                        pro anime mee remedio, aliquando in aliquo exinde intentionaverimus aut
                        retolli vel subtrai quesierimus nos vel ille homo cui nos eam dedissemus aut
                        dederimus per quodlibet ingenio et eam a pars ipsius ecclesia Sancti Quirici
                        et eiusque rectoribus ab omni homines defendere non potuerimus et non
                        defensaverimus, spondeo ego qui supra Ascuino una cum meis heredibus
                        componere a pars ipsius ecclesie Sancte Marie et Sancti Quirici et ad
                        eiusque rectoribus suprascripta meam portionem de suprascripta petia de
                        terra quod est vinea, quas ipsius ecclesia offero in dupplum inferquidem
                        loco sub estimatione qualis tunc fuerit. Et si quislibet homo masculus vel
                        femina a pars ipsius ecclesie Sancte Marie et Sancti Quirici et ad eiusque
                        rectoribus suprascripta petia de terra vinea qualiter superius legitur
                        tollere vel minuare aut subtraere sive alienare presumpserit, delead
                        omnipotens Deus nomen eius de libro viventium et cum iustis non scribantur
                        et in die iudicii ante Domini tribunal non resurgat. Et hec cartula
                        offersionis omni tempore in suprascripto ordine in sua permaneat firmitate
                        et robore, quia sic complacuit animo meo. Et pro confirmatione <persName
                            key="#Notary">Rodilandus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> domni inperatoris scribere rogavi. Actum in
                        loco et finibus ubi dicitur a <placeName key="#Castle"
                            ref="#places/201">Petra</placeName>, ad ipsa <rs
                            key="#Castle">rocca</rs>. Signum manus suprascripti Ascuini qui anc
                        cartula offertionis fieri rogavit. Signa manuum
                            <persName>Lupicini</persName> quondam <persName>Wilgi</persName> et
                            <persName>Uberti</persName> et <persName>Ansualdi</persName> germani
                        filii bone memorie <persName>Ansualdi</persName> testium. Rodilandus
                        notarius domni inperatoris post tradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Giorgetti, n. 5</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
