<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Vercelli, (DD O III, D. 384)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1806</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="1000-11-01">
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Roma</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-04-20" who="caterinaciccopiedi">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/7">Otto</persName> divina favente clemencia Romanorum <rs
                            key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Notum sit omnibus nostris
                        fidelibus, <persName key="#Bishops" ref="#people/171">Leonem</persName>
                        nostrum <rs key="#Bishops">episcopum</rs> nostram suppliciter exorasse
                        clemenciam, ut suum episcopatum pro dei amore et <rs key="#Mother_churches"
                            >sancti Eusebii </rs>et pro sua laudabili fidelitate ita nostris
                        publicis rebus <rs key="#Imperial/royal_diploma">donaremus</rs> et datis ita
                        confirmaremus, ut sancta ecclesia ex omni parte libera nullis feriatur
                        adversitatibus, sed secura deo, sancto Eusebio, nobis et presenti Leoni
                        episcopo suisque successoribus serviat. Hanc iustissimam postulationem
                        audientes omne <rs key="#Forests">forestum</rs> quod est inter <placeName
                            key="#Forests #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Mention #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/407">Baonam</placeName> et <placeName key="#Rivers"
                            >Sturam</placeName>, et omnem <rs
                            key="#Forests #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >forestum publicum </rs>a strata Roncarolii usque in Baonam et usque in
                            <rs key="#Monasteries">monasterium</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/107" key="#Monasteries">sancti Michaelis
                                in<placeName key="#Monasteries" ref="#places/328">
                                Loceio</placeName></orgName> et usque in <geogName
                            key="#Confinia #Curtes" ref="#estates/127"><rs key="#Curtes">cortem</rs>
                            Sulziam</geogName> dedimus et confirmavimus sancto Eusebio, Leoni
                        episcopo suisque successoribus omnibus, ut secure teneat et quod vellit
                        faciat tantum ad utilitatem ecclesie; dedimus et confirmavimus sancto
                        Eusebio omnem <rs
                            key="#Rivers #Fisheries #Other_basins #Ports #Revenues #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >aquam</rs> publicam et <rs>ripas</rs> publicas cum <rs key="#Mills"
                            >molendinis</rs>
                        <rs key="#Ports">portubus</rs>
                        <rs key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">venationibus et
                            piscationibus</rs> ab illo loco ubi Sicida flumen intrat in Padum, usque
                        in portum de <placeName ref="#places/408" key="#Ports">Gabiano</placeName>;
                        dedimus et confirmavimus sancto Eusebio in perpetuum omnes <rs
                            key="#Islands">insulas</rs> piscationes venationes et ubi aves capiuntur
                        a <placeName key="#Fisheries #Birds_of_prey" ref="#places/442"
                            >Balzola</placeName> usque ad <placeName ref="#places/230"
                            key="#Fisheries #Birds_of_prey">sanctum Euaxium </placeName>et usque ad
                            <placeName ref="#places/3" key="#Fisheries #Birds_of_prey"
                            >Carisianam</placeName>; dedimus et confirmavimus sancto Eusebio cortem
                            <geogName ref="#estates/96"
                            key="#Curtes #Landed_possessions #Forests #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches #Teloneum #Slave"
                                ><placeName key="#Curtes #Landed_possessions #Forests #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches #Teloneum #Slave" ref="#places/99">Firminianam</placeName></geogName> in
                        integrum et cortem <geogName
                            key="#Curtes #Landed_possessions #Forests #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches #Teloneum #Slave"
                            >Cleuoli</geogName> in integrum et cortem <geogName
                            key="#Curtes #Landed_possessions #Forests #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches #Teloneum #Slave"
                            >Montem</geogName> in integrum et cortem <geogName
                            key="#Curtes #Landed_possessions #Forests #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches #Teloneum #Slave"
                            >Candele</geogName> in integrum cum servis ancillis pratis pascuis
                        venacionibus molendinis silvis teloneis et cum omnibus ad easdem cortes ex
                        omni parte omnino pertinentibus, ut tam Leo episcopus quamque sui
                        successores secure et quiete teneant ordinent et ut voluerint iudicent;
                        dedimus et confirmavimus sancto Eusebio et sancto Michaeli in Lauceio cortem
                            <geogName
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches"
                                ><placeName
                                key="#Curtes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches"
                                >Quadradula</placeName></geogName> et cortem
                            <geogName>Turbam</geogName> et cortem <geogName>Triueri</geogName> cum
                        servis ancillis silvis piscacionibus venacionibus pratis pascuis portubus et
                        cum omnibus ex omni parte ex toto ad easdem cortes pertinentibus; dedimus et
                        volumus ut in eternum sanctus Eusebius habeat et Leo episcopus omnesque sui
                        successores cum omni pace ad proprietatem Radigada et cortem
                            <geogName>Geniciasco</geogName> cum omnibus servis ancillis pratis
                        pascuis aldionibus silvis montibus et planiciebus villis et omnibus casis et
                        cum omnibus rebus mobilibus et inmobilibus ad eandem cortem pertinentibus;
                        dedimus et confirmavimus sancto Eusebio cortem
                            <geogName>Cauconada</geogName> et cortem <geogName>Sulziam</geogName> in
                        integrum cum servis ancillis <rs key="#Aldius">aldionibus</rs> pratis
                        pascuis silvis venationibus molendinis aquis et cum omnibus rebus ad easdem
                        cortes pertinentibus; dedimus et confirmavimus sancto Eusebio tres <rs
                            key="#Mansi">mansos</rs> in Carazina unde mel publicum reddi solet, et
                        quicquid de publico ibi habuimus, cum servis casis pratis pascuis et cum
                        omnibus rebus ad eosdem mansos pertinentibus; dedimus et confirmavimus
                        sancto Eusebio omne quod de publico habuimus in
                            <placeName>Quirino</placeName> et in <rs key="#Castle">castello</rs> et
                        in villis et silvis pratis pascuis ripis montibus alpibus venacionibus
                        piscacionibus servis ancillis aldionibus molendinis vineis <rs key="#Wine"
                            >vinetis</rs> et <rs key="#Aqueducts">aqueductibus</rs> et cum omnibus
                        que unquam a parte publica ad eandem cortem pertinuerunt; dedimus et
                        confirmavimus sancto Eusebio omnem aquam de Sicida a fine inter Gatinariam
                        et Romanianum usque dum ipsa aqua Sicida intrat in Padum, cum molendinis
                        portubus ripis piscacionibus venacionibus panteriis et cum omnibus que in
                        ipso flumine supra et infra ex omni parte fieri possunt; dedimus et
                        confirmavimus sancto Eusebio totam aquam de Saruo de
                            <placeName>Andorni</placeName> usque dum intrat in Padum, cum molendinis
                        piscacionibus portubus et cum omnibus que ad publicum pertinuerunt; dedimus
                        et confirmavimus sancto Eusebio, ut cum omni potestate habeat et teneat de
                        Tedua usque in Padum piscaciones venationes molendinos, ut nullus mittere
                        audeat navim ad piscandum aut rete ad piscandum aut pantere sine iussione
                        Vercellensis episcopi; dedimus et confirmavimus sancto Eusebio totum
                        forestum <placeName>Morcilianum</placeName> in integrum, ut nullus hominum
                        audeat ibi ullam venacionem facere sine voluntate et iussione Vercellensis
                        episcopi; dedimus et confirmavimus sancto Eusebio et Leoni nostro
                        fidelissimo episcopo suisque omnibus successoribus in perpetuum totum aurum
                        quod invenitur et elaboratur infra Vercellensem episcopatum et <placeName
                            ref="#places/106" key="#Comitatus">Vercellensem</placeName>
                        <rs key="#Comitatus">comitatum</rs> et infra comitatum <placeName
                            ref="#places/237" key="#Comitatus">sancte Agathe</placeName> et infra
                        iura et infra pertinencias sancti Michaelis in Lauceio et infra alias terras
                        ad episcopatum Vercellensem et ad comitatum pertinentes. Volumus enim ut,
                        sicut in nostram cameram aurum solitum redierat, ita deinceps in eternum in
                        kameram sancti Eusebii deferatur, ut nostra memoria non deficiat ibi et auro
                        vitam eternam acquiramus. Precepimus igitur ut nullus dux <rs
                            key="#Marquis/duke">marchio</rs>
                        <rs key="#Count">comes</rs>
                        <rs key="#Viscount">vicecomes</rs> nullus <rs key="#Archbishops"
                            >archiepiscopus</rs> episcopus nullaque parva aut magna persona sanctum
                        Eusebium aut Leonem nostrum episcopum vel suos successores de omnibus
                        suprascriptis disvestire inquietare molestare presumat, sed liceat tam Leoni
                        [nostro episcopo] quamque eius successoribus ad honorem dei et sancti
                        Eusebii ad nostrum servicium suamque utilitatem omnia que suprascripta sunt
                        quiete pacifice cum omni potestate habere tenere et facere et iudicare
                        quicquid propria decreverit voluntas, salvo dei respectu, omnium hominum
                        contrarietate remota. Si quis autem nostris aut futuris temporibus diabolico
                        ductus spiritu sanctam ecclesiam Vercellensem, Leonem episcopum aut suos
                        successores in aliquo de his omnibus que suprascripta sunt, aliquo ingenio
                        disvestire aut ulla racione inquietare vel per placita fatigare unquam
                        presunserit, componat mille libras auri, medietatem nostre camere et
                        Vercellensi ecclesie alteram, et preceptum firmum permaneat. Quod ut verius
                        credatur et diligencius ab omnibus in integrum observetur, manu propria
                        confirmavimus et nostro sigillo, ut in eternum vivat verissime, iussimus
                        insigniri. Signum domni Ottonis tercii gloriosissimi M. Romanorum
                        imperatoris augusti. Heribertus <rs key="#Chancellor">cancellarius</rs>
                        advicem Petri episcopi recognovit. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
