<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>(DD B I, pp. 146-149, n° LI)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1132</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0904-07-15">
                                <note type="displayed_date">904 july 15</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei eterni. Berengarius rex. Si sacris et venerabilibus
                        locis comoda libenter impartimur et congrue morem sequimur precessorum
                        nostrorum, et id nobis ad eterne salutis premium proficere non amigimus.
                        Quapropter omnium fidelium sancte Dei Ecclesie nostrorumque presencium
                        silicet ac futurorum comperiat industria, Petrum reverendissimum sancte
                        Regensis ecclesie episcopum nostram exorasse clemenciam suppliciter petens,
                        quatinus pro Dei omnipotentis amore et remedio anime nostre omnia precepta
                        que ab antecessoribus nostris seu universa instrumenta cartarum que a
                        fidelibus viris sancte Astensi ecclesie nuper collata sunt nostre
                        auctoritatis confirmatione eidem ecclesie, cui Audax in presenti tempore
                        presul esse videtur, corroborare dignaremur. Cuius precibus tam pro Dei
                        amore quamque pro eiusdem ecclesie veneratione libenter assensum prebentes,
                        omnia que [per] precepta aliorum regum vel imperatorum nec non que per
                        cartarum instrumenta eidem ecclesie dudum a fidelibus viris oblata sunt per
                        hanc nostram auctoritatem prefate sancte Astensi ecclesie confirmamus. Et
                        quia presenti tempore prava atque perversa consuetudo inolere et crescere
                        videtur, hac nostra regali institutione decernimus atque sanccimus, ut
                        nullus dux, comes, vicecomes, sculdascio, gastaldio, decanus, vel quilibet
                        publice partis minister in rebus et possessionibus prelibate ecclesie tam
                        infra civitatem quamque extra civitatem aliquam audeat inferre molestiam.
                        Nullus eciam hominibus res[i]dentibus in possessionibus Beate virginis Marie
                        et Sancti Secundi aliquam inferat calumpniam, aut ad eis aliquas exibitiones
                        vel iniustas redibitiones exigere presumat. Nemo eciam eos distringere aut
                        pignorare aut per aliorum placita ventilare audeat nisi in presencia
                        episcopi qui pro tempore ipsi ecclesie prefuerit. Nulla denique magna
                        parvaque publice actionis persona eos hostaticum facere compellat aut iam
                        dictam ecclesiam vel suos homines theloneum, ripaticum, aquaticum vel
                        aliquid quod publica parti pertinere debet aliqua occasione dare compellat.
                        Regali eciam censura sanccimus,ut nulla publica persona nulliusque officii
                        de mercatis vel castellis super quascumque res et possessiones iam dicte
                        Astensis ecclesie que constructa esse videntur aut in antea construentur
                        theloneum aut aliquam functionem publicam exigat, sed liceat eidem ecclesie
                        cum omnibus suis pertinentiis et castellis atque mercatis ac reliquis
                        possessionibus suis mobilibus et inmobilibus ac familiis utriusque sexus
                        libellariis vel cartulaciis seu commendaticiis nec non ad eandem ecclesiam
                        confugientibus sive cum omnibus ad se pertinentibus securo ac pacifico
                        ordine permanere per hoc nostre concessionis et confirmationis preceptum,
                        absque calumpnia, minoratione vel contradicione cuiusquam. Contra quod
                        nostre donationis seu corroborationis preceptum si quis quomodocumque
                        insurgere temptaverit, noverit se compositurum auri optimi libras centum,
                        medietatem camere nostre et medietatem prelibate Astensi ecclesie. Quod ut
                        verius credatur et diligencius observetur, manu propria roboratum anuli
                        nostri impressione subter iussimus insigniri. Signum domni (M) Berengarii
                        serenissimi regis. Ambrosius cancellarius ad vicem Ardingi episcopi et
                        archicancellarii recognovi et subscripsi. (SR) Data id. iul., anno dominice
                        incarnationis DCCCCIIII, domni quoque Berengarii purissimi regis XVII,
                        indictione VII. Actum in corte Sancti Martini in Solaria. In Dei nomine
                        feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
