<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Parma, <foreign>Pergamene sec. IX</foreign>, n.
                    XXXII</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1108</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0898-01-12">
                                <note type="displayed_date">898 December 12</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Reggio Emilia</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi Dei aeterni. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/21">Berengarius</persName> divina
                        favente clementia <rs key="#Emperor/king">rex</rs>. Noverit industria omnium
                        fidelium sanctae Dei Ecclesiae nostrorumque presentium scilicet ac
                        futurorum, quod <persName key="#Queen" ref="#people/91"
                            >Ageltrudis</persName> olim <rs key="#Queen">imperatrix</rs> adiit per
                            <persName key="#Archchancellor #Bishops" ref="#people/58"
                            >Petrum</persName> reverentissimum <rs key="#Bishops">episcopum</rs>
                        sacrique palatii nostri <rs key="#Archchancellor">archicancellarium</rs>
                        excellentiam nostram, quatenus eidem concederemus et confirmaremus
                        territoria ac loca ubi nunc <rs key="#Monasteries">monasteria</rs>
                        dinoscuntur esse constructa. Unum videlicet quod nuncupatur <orgName
                            key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/117">Arabona</orgName> in
                        Camerinensis finibus et alterum quod vocatur <orgName key="#Monasteries"
                            >Flumen</orgName> in pago <placeName>Asisio</placeName> cum omnibus
                        adiacentiis et pertinentiis suis omnibusque rebus et familiis utriusque
                        sexus tam hereditariis quamque etiam a predecessoribus nostris regibus sive
                        imperatoribus per preceptorum series ibidem concessis, et quocumque
                        instrumentorum titulo vel cuiuscumque donationis seu transfersionis vel
                        traditionis argumento iuste et legaliter adquisitis vel in antea
                        adquirendis. Cuius nos iustis precibus aures pietatis nostrae libentissime
                        accommodantes huius auctoritatis nostrae preceptum in eam decrevimus
                        emittere, per quod concedendo concedimus et perdonando perdonamus atque
                        confirmando confirmamus iam dictae Ageltrudi quondam imperatrici omnes res
                        et familias utriusque sexus atque substantias sibi quolibet iure et titulo
                        pertinentes cum omnibus mobilibus et immobilibus seseque moventibus, et
                        quecumque nominari possunt et quaecumque nunc habet tam ex sui senioris
                        Vuitonis suique filii Landberti augustorum quondam imperatorum donatione
                        quam etiam hereditario, sive alia quacumque adquisitione, sive quecumque in
                        antea per futura tempora quolibet iusto et legali ordine potuerit conquirere
                        in singulis territoriis et pagis una cum prefatis monasteriis Arabona et
                        Flumen in prenominatis finibus Camerini et Asisii constructis cum omnibus
                        rebus et familiis utriusque sexus atque substantiis, et omnibus omnino quae
                        nominari possunt ad prelibata monasteria pertinentibus vel aspicientibus,
                        sive quaecumque de singulorum bonorum homnium oblatione vel quecumque
                        cessionis et donationis transfersione in antea divina pietas ibidem augere
                        voluerit, vel adquirere ibi habitantes valuerint, omnia superius comprehensa
                        et prenominata tam in rebus et familiis quam et cunctis substantiis
                        quocumque preceptario vel hereditario seu alio quolibet iure iam dicta
                        quondam imperatrix habet nunc vel in antea adquirere potuerit in singulis
                        locis et pagis atque territoriis predictis, monasteriis, eclesiis, capellis,
                        curtibus, casis, massariciis, molendinis, campis, pratis, pascuis, vineis,
                        aquis aquarumve decursibus, silvis, cultis et incultis. Haec omnia et cetera
                        alia eidem Ageltrudi quocumque ordine pertinentia vel in antea adquirenda
                        per huius nostri precepti paginam cedimus et perdonamus atque in illius iura
                        et potestatem transfundimus et confirmamus cum omnibus preceptis vel
                        quibuscumque cartarum seu aliarum scripturarum seriis quas nunc habet vel in
                        antea adquisierit, in omnibus et per omnia liberam habeat potestatem sine
                        ulla exceptione in integrum haendi, possidendi, donandi, vendendi,
                        commutandi, vel quicquid voluerit a presenti die in antea faciendi ex nostra
                        plenissima largietate. Quae etiam omnia suprascripta sub inmunitatis nostrae
                        munitione includimus et circumvallamus atque prenominata monasteria, unum in
                        loco nuncupate Flumen in honore sanctae Dei genitricis Mariae et alterum
                        quod dicitur Arabona in honore sancti Flaviani dicata, inmunitatem habere
                        concedimus et confirmamus. Et quaerelas omnium Ageltrudis olim imperatricis
                        causarum per inquestus definiri precipimus. Atque iubentes iubemus, ut
                        nullus cuiuscumque ordinis vel dignitatis persona iam dictam Ageltrudam de
                        omnibus ad ipsam pertinentibus vel aspicientibus mobilibus et immobilibus et
                        cunctis supra comprehensis molestare vel inquietare umquam aliquando
                        presumat, neque homines liberos et servos super terram ipsius commanentes
                        distringere vel pignerare audeat, sed liceat saepe dictae Ageltrudi dudum
                        imperatrici omnia sua adquisita vel inde et adquirenda sine inquietudine
                        tenere, possidere et ordinare, remota omnia iuditiaria potestate. Si quis
                        autem cuiuscumque officii homo contra hanc nostri precepti auctoritatem ausu
                        temerario dudum supradictam imperatricem de omnibus ad eam pertinentibus vel
                        aspicientibus in toto vel in parte aliquam invasionem vel sublationem seu
                        minorationem fecerit et supradictorum quondam augustorum imperatorum
                        dominationem et confirmationem sicut in preceptorum serie legitur in omnibus
                        non observaverit, sciat se compositurum auri obrizi libras sexcentas,
                        medietatem kamere palatii nostri et medietatem saepe dictae Ageltrudi
                        hactenus imperatrici vel supra nominatis monasteriis sicut ipsa statuerit
                        vel delegaverit. Ut autem huius nostrae donationis et confirmationis
                        preceptum certius credatur et diligentius ab omnibus per futura tempora
                        observetur, manu proprie inscriptionis corroboratum anuli nostri inpressione
                        subter iussimus insigniri. Signum domni (MF) Berengarii gloriosissimi regis.
                        Vitalis cancellarius ad vicem Petri episcopi et archicancellarii recognovi
                        et subscripsi. Data kal. Decembr., anno incarnationis domini nostri Iesu
                        Christi DCCCXCVIII, anno vero regni domni Berengarii gloriosissimi regis XI,
                        per indictionem secundam. Actum civitati Regie. In Dei nomine feliciter,
                        amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Schiaparelli, <foreign>I diplomi di Berengario I</foreign>, pp. 65-68, n°
                    XXII</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
