<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Storico Diocesano di Salerno, Arca I, n. 1, copia autenticata del
                    1179 (Giordano, Le pergamene, nn. 1 e 178)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1603</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0841">
                                <note type="displayed_date">841-08-00</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Salerno</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-05-15" who="Vlore">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei salvatoris Iesu Christi. Nos domnus vir gloriosissimus
                        Sicenolfus Dei providentia Longobardorum gentis princeps, pro salutis anime
                        nostre et ex gentis nostre salvationis, per rogum Grimoaldi comiti fideli
                        nostro concedimus in episcopio sancte sedis Salernitane Ecclesie, ubi nunc
                        Alo episcopus preesse videtur, monasterio Sancti Petri de Palatio qui es in
                        S.coline cum terris et vineis, campis et silvis seu pascuis cum servis et
                        ancillis et omnem suam pertinentiam; insimul et concedimus in predictam
                        sanctam sedem plebem Sancte Marie de Nuceria cum omnem suam substantiam cum
                        servis et ancillis et omnem suam pertinentiam; quam et concedimus in eodem
                        sancto episcopio molina ipsa in flubio Lirno qui fuerunt de Leone Scrofella,
                        qui habunt fines ipsa terra: de una parte fine predictum flumen Lirno; de
                        duas partes fine via publica cum arcaturia et sedimen de predicta molina. In
                        ea videlicet ratione ut amodo et deinceps, per hoc nostrum roboreum
                        preceptum, predicta omnia que superius legitur in predictam sanctam sedem
                        permaneat eius rectoribus dominandi atque possidendi et fruendi nomine et a
                        nullo ex nostris iudicibus, idest comitibus, gastaldeis vel a quibuscumque
                        agentibus habeatis aliquam requisitionem, set in perpetuis temporibus omnia
                        que superius legitur in eadem sancta sede permaneat eius rectoribus
                        ordinandum et dominandum atque securiter habendum. Quod vero preceptum
                        concessionis ex iussione suprascripte potestati scripsi ego Ragemprandus
                        notarius. Actum Salerno, secundo anno, mense qugusto, quarta
                        indictione.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Giordano 2014, n. 1.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
