<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio storico città di Vercelli (MGH DD H IV, D. 353)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1815</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="1083-07-04">
                                <note type="displayed_date">1083 July 4</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Sutri</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-06-01" who="caterinaciccopiedi">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C.) In nomine sancte et individue trinitatis. Henricus divina favente
                        clementia rex. Ecclesias ditare est thesauros sibi in celo thesaurizare.
                        Quod nos considerantes simulque fidele et magnum servicium Vercellensis
                        episcopi Regenneri perpendentes petitionem eius super ecclesia sibi comissa
                        in petitionis effectum duximus, quia et eius servicii remunerationem et
                        nostre anime salutem in hac re perspeximus. Vercellensi videlicet ecclesie,
                        que dei deique matris perpetue virginis Marie et egregii pontificis Eusebii
                        attitulata est nomini, duo castella Merebellum et Becetum cum omnibus
                        appendiciis utriusque sexus mancipiis areis hedificiis pratis pascuis terris
                        cultis et incultis viis et inviis silvis venationibus aquis aquarumque
                        decursibus molis molendinis piscationibus exitibus et redditibus quesitis et
                        inquirendis ac cum omni utilitate, que vel scribi vel nominari poterit, in
                        proprium firmando tradidimus tradendo firmavimus; insuper statuimus eiusdem
                        ecclesie episcopo Regennero suisque successoribus, ut omnia bona eidem
                        ecclesie per preceptum vel cartam vel qualibet legiptima donatione tradita
                        sine omni contradictione vel carta post hoc preceptum conscripta vel
                        falsorum testium lingua possideant. Si quis contradixerit episcopis
                        Vercellensibus, liberam potestatem eis damus, ut recte acquisita bona
                        ecclesie quocumque ingenio, quolibet modo possint, recuperare studeant sine
                        timore banni regalis et sine pena legalis compositionis. Quod si qua persona
                        magna vel parva hoc decretum violare presumpserit, mille libras auri
                        componat et solvat, medietatem nostre camere, medietatem episcopis
                        Vercellensibus. Cuius donationis et confirmationis testem cartam presentem
                        scribi iussimus, quam, ut infra videtur, nostra manu corroboratam et sigilli
                        nostri impressione insignitam omnis generationis tam future quam presentis
                        noticie relinquimus. Signum domni Henrici quarti regis invictissimi. (M.)
                        Burcardus episcopus et cancellarius recognovi. Dat. IIII non. iulii anno
                        dominice incarnationis MoLXXXIII, indictione VI, anno autem ordinationis
                        dompni Henrici IIII regis XXVIIII, regni XXVII; actum Sutrie; feliciter in
                        Christi nomine amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD H IV, D. 353, pp. 465-466</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
