<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Museo Civico di Venezia, Mazzo I, Pergamene n. 2</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1033</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0906-09-01">
                                <note type="displayed_date">906 September 1</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>Fine Gardense</foreign></note>
                                <note type="redaction_date">XII sec. </note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Archivio del monastero di S. Zaccaria (Venezia)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="ecinello">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi regnante domino Berengario rege hic in
                        Italia. anno nono decimo. sub die primo mense septenbrio indicione . . . . .
                        feliciter. Dilectissimo atque amantissimo michi semper Ingelfredus ex genere
                        Alemannorum qui habitaturus in fine Furvulanense amicus meus michi fideliter
                        servire visus est. Ego in Dei nomini omnipotentis Adelardus venerapilis
                        episcopus sancte Veronensis ecllesie amicus et donator tuus presens et
                        presentibus dixi. scribere previdi dilectionis tue ex meo dono et consensu
                        atque concedo et trado tibi infrascripto Ingelfredo concedere atque
                        confirmare visus sum a presenti die et hora ad proprietatem tuam habendum
                        idest in integrum omnibus rebus illis quas michi advenit a Wicherio et site
                        sunt ipse res in comitatu Montisiligano seu in Cona aut in Montagnana seu in
                        Petriolo vel per singula loca in suprascripto comitatu Montisilicano tam
                        curtis domi cultis massariciis de vineis vero tam de terris aratoris seu
                        agris. vineis. pratis. pascuis. silvis. saletis. rivis ac paludibus.
                        piscationibus et aquario. decima et pensionibus. servis vel ancillis. aldiis
                        vel aldianas. mobiles vel inmobiles cum onmi et ex omnibus ut sepe dixi si
                        quid mihi pertinet habere de infrascripto Wicherio nepote meo advenit a
                        presenti die et ora quantum michi ibidem legibus pertinet et pertinere debet
                        dono. contradotibi infrascriptus Ingelfredus et proprietatem illam in Cona
                        que fuit Everardo nepote meo sicut ad ipsum infrascriptum Everardo Wicherio
                        fuit possessor. et exinde michi de omnia qualiter superius legitur ad te
                        infrascriptus Ingelfredus susceptore michi acceptabile launechild manicias
                        par unum. ut presens mea donacio qualiter superius legitur omnique tempore
                        firma et stabile permaneat quam ipse qui supra Adelardus episcopus qui
                        pergamena et atramento et pinna manibus suis de terra levavit et mihi
                        Simperto notario tradidit ad scribendum et testes subter ad roborandum
                        optulit et inconvulsa et irrevocabilis debeat permanere cum stipulacione
                        subnixa quam vero donacionis cartulam Verona fine Gardense feliciter. Ego
                        Adelardus episcopus sancte Veronensis ecclesie hanc cartulam donacionis a me
                        facta subscripsi. Sinibaldo ex Alamannorum genere filius bone memorie
                        Tebaldo de Saltus. Ingoni filius eius ex Alamanno. Todelbertus ex
                        Alemannorum genere filius Walterii. Milo ex genere Francorum. Petri filius
                        Adelberti. Alticherio filius Dominico ex comitatu Ceneza. Walmanno filius
                        Luvodo de Trento testes. Ego Simpertus notarius qui hanc paginam scripsi et
                        post traditam conplevi et roboravi. Egoque Adam notarius et causidicus hoc
                        exemplum ex autentico renovavi ne causa vetustatis consumeretur et quod
                        inibi vidi et legi scripsi conplevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP, I, n. 26, pp. 39-40. </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
