<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="doc1412">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Firenze, Diplomatico, Riformagioni. Atti Pubblici, 1029
                    gennaio 3, n. 12 (Giorgetti, n. 7)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="uri">http://137.204.128.125/documents/doc1412</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1049-03-05">
                                <note type="displayed_date">1049 March 5</note>
                                <note type="dating_elements">Giorgetti la data al 1050, ma III anno
                                    impero Enrico III (25-12-1048 / 24-12-1049); e ind. II (= 1049) </note>
                                <note type="topical_date">S. Quirico (Populonia)</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-16" who="scollavini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Cartula da Sancto Fridiano. In nomine domini nostri Iesu Christi. Regnante
                        domino nostro Enricus, gratia Dei imperator augustus, anno inperii eius Deo
                        propitio in Italia tertio, tertio nonas martii, indictione secunda.
                        Manifestus sum ego <persName>Rodulfus</persName> filius bone memorie
                            <persName>Gerardi</persName> quia per hanc cartula dono et trado tibi
                            <persName>Dominico</persName> filio bone memorie
                            <persName>Albithe</persName>, idest integre duo <rs key="#Petiae"
                            >petie</rs> de terre mee ille iuris, que sunt posite in loco et vocabulo
                        ubi dicitur <placeName ref="#http://137.204.128.125/places/131"
                            key="#Petiae #Wine">Sancto Fridiano</placeName>. Una de ex ipse petie de
                        terra cum <rs key="#Wine">vinea</rs> super se abentes in eodem loco Sancto
                        Fridiano, qui detinet <persName>Martja</persName> mulier
                            <persName>Petri</persName>, quod uno capo tenet in <placeName>terra
                            Rollandinga</placeName>, et alio capo detinet in terra de filiis bone
                        memorie <persName>Gottuli</persName> et de eorum consortes, quod uno lato
                        detinet in terra <orgName key="#Landed_possessions"
                            ref="#http://137.204.128.125/juridical_persons/68">Sancti
                            Martini</orgName>, et alio lato detinet in via puplica; seo una insimul
                        integra medietate de iamdicta petia de terra cum vinea super se habentes, in
                        eodem loco Sancto Fridi[an]o, quod uno capo detinet in terra <orgName
                            key="#Landed_possessions">Sancti Petri</orgName> et alio capo detinet in
                        terra <orgName key="#Landed_possessions"
                            ref="#http://137.204.128.125/juridical_persons/70">Sancti
                            Fridiani</orgName>, quod uno lato detinet in terra <orgName
                            key="#Landed_possessions">Sancti Cerbonii</orgName>, et alio lato
                        detinet in terra <persName>Rodulfi, qui Pelegrino vocatur</persName>, et est
                        ipsa petia de terra qui vocatur <placeName
                            ref="#http://137.204.128.125/places/131">Pratale</placeName>. As
                        predicte petie de terre mee iuris ille cum vinee super se habentes, qualiter
                        ab omni parte sunt circumdate et per locas designate cum curtificias,
                        ortalias, terris, vineis, olivetis, quercetis, silvis, virgareis, pratis,
                        pascuis, cultis vel incultis rebus, mobile vel immobile, omnia ex omnibus,
                        in integrum sicut superius legitur, tibi eas qui supra Dominico dono et
                        trado. Pro quibus ad te pretium recepi <rs key="#Meritum/launechild"
                            >meritum</rs> et launichil nappo uno d[e] argento in prefinito. Unde
                        repromitto ego qui supra Rodulfo, una cum meis heredibus, tibi qui supra
                        Dominico, vel ad tuos heredes aut eidem homini, cui vos suprascripta mea
                        donatio dederitis vel habere decreveritis ut si nos vobis eas a[..pre] in
                        aliquid exinde intentionaverimus aut retolli vel subtragi quesiermus nos vel
                        ille homo cui nos eas dedissemus aut dederimus per quodlibet ingenio et si
                        nos exinde auctores dare volueritis et nobis eas ab omni homines defendere
                        non potuerimus et non defensaverimus, spondimus nos vobis componere
                        suprascripta mea donatio in duplum inferquidem loco sub estimatione,
                        qualiter tunc fuerit. Sic tamen si nos exinde auctores et defensores
                        quaerere nec dar[e] volueritis, licentiam habeatis absque nostra persona si
                        vestra fuerit voluntas, exinde causas agendi, querimoniam faciendi et
                        deliberandi, responsum reddendi, finem ponendi, modis omnibus nobis eas
                        defensandi cum cartula ista vel quo modo aut qualiter iusta legem melius
                        potueritis, quia in tali ordinem hanc cartula Ildebrandus notarius domni
                        inperatoris scribere rogavi. Actum <orgName
                            ref="#http://137.204.128.125/juridical_persons/78">Sancto
                            Quirico</orgName>, territorio <placeName
                            ref="#http://137.204.128.125/places/86">Populoniense</placeName>. Signum
                        manus infrascripti Rodulfi qui hanc cartula donationis scribere rogavit.
                        Signa manuum <persName>Stephani</persName> filii <persName>Clonci</persName>
                        et <persName>Vitali</persName> filii <persName>Christiani</persName>,
                        testium. Ego <persName>Ildibradus</persName> rogatus testis subscripsi.
                            <persName key="#Notary">Ildebrandus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> domini imperatoris post tradita complevi et
                        dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
