<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Firenze, Diplomatico, Riformagioni. Atti Pubblici, 1029
                    gennaio 3, n. 25 (Giorgetti, n. 48)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1425</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1128-01-23">
                                <note type="displayed_date">1128 January 23</note>
                                <note type="dating_elements">Così in base all’anno dell'incarnazione
                                    secondo lo stile pisano. L’indizione è in notevole disaccordo
                                    con l’anno dell’incarnazione; nel 1128 correva la VI (anziché la
                                    X come indicato). Altra possibile data è 1119 gennaio 15,
                                    leggendo: <foreign>millesimo centesimo vigesimo, octavo Xo
                                        kalendas februarii, indictione X[II]</foreign>.</note>
                                <note type="topical_date">Vignale</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-20" who="scollavini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Cartula de Livellaria. In nomine domini nostri Iesu Christi Dei eterni. Anno
                        dominice incarnationis millesimo centesimo vigesimo octavo, Xo kalendas
                        februarii, indictione Xa. Manifestus sum ego <persName>Rogerius</persName>,
                        filius bone memorie <persName>Bruni</persName>, quia per hanc cartula
                        offersionis offero et do omnipontenti Deo et <rs key="#Monasteries"
                            >monasterio</rs> vel <rs key="#Churches">ecclesie</rs>
                        <orgName key="#Churches #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/78">Sancti Quirici
                        </orgName>que est in loco <placeName ref="#places/86"
                            >Populonio</placeName>, <rs key="#Petiae">petiam</rs> unam de terra quae
                        videtur esse in loco <placeName key="#Petiae"
                            ref="#places/100">Livellaria</placeName>, quae
                        continere videtur latus cum capite in terra suprascripti monasterii,
                        similiter latus cum alio capite in terra de iamdicto monasterio Sancti
                        Quirici; sicut circumdata esse videtur ex omni parte trado et offero
                        omnipotenti Deo et ecclesia vel monasterio Sancti Quirici pro Dei amore et
                        remedio vel salute parentum meorum ac nostre anime, ut ab odie in antea sit
                        in vestra potestate, silicet in tua domno <persName key="#Abbots"
                            ref="#people/103">Mauro</persName> [in Dei
                        nomine] <rs key="#Abbots">abbati</rs> tuisque successoribus, qui in prefata
                        ecclesia vel monasterio Sancti Quirici pro Dei amore ordinati fuerint, eam
                        habendi, tenendi, regendi, gubernandi, faciendi exinde quicquid facere
                        volueritis ad partem et hutilitatem vel salutem suprascripti [monasterii];
                        in integrum eam dono, trado vel offero cum inferioribus et superioribus suis
                        seo cum ascensioribus et ingressoribus suis. Unde repromitto ego, qui supra
                        Rogerius quondam Bruni, una cum meis heredibus tibi domno Mauro abbati
                        tuisque successoribus, ut si [in a]liquo tempore aliquid exinde
                        intentionaverimus aut retolli vel subtrai quesierimus, nos vel ille homo cui
                        nos eam dedissemus aud dederimus per quodlibet ingenium, et eam ab omni
                        homine defendere non potuerimus et non defensaverimus, tunc spondemus nos,
                        qui supra Rogerius, una cum meis heredibus, tibi, qui supra Mauro abbati,
                        tuisque successoribus componere ad partem predicti monasterii suprascripta
                        meam offersionem in dupplum inferquidem loco sub estimatione, qualis tunc
                        fuerit. Quiscumque vero suprascripta meam donationem vel offersionem tollere
                        aut contendere vel delere voluerit, deleat eum Deus de libro viventium et
                        sit damnatus cum Pilato et Herode et cum Iuda traditore, et in die iudicii
                        non resurgat in numero iustorum. Tamen si nos exinde auctores nec defensores
                        quaerere nec dare volueritis, licentiam abeatis, absque nostra persona, si
                        vestra fuerit voluntas, exinde causas agendi, responsum reddendi, finem
                        ponendi, cum cartula ista omnibus modis eam ad partem predicti monasterii
                        defensandi, qualiter iusta legem melius potueritis, quia in tali ordine hanc
                        cartulam <persName key="#Notary">Petrum</persName> domni regis <rs
                            key="#Notary">notarium</rs> scribere rogavi. Actum in loco et <rs
                            key="#Castle">castello</rs> qui dicitur <placeName key="#Castle"
                            ref="#places/132">Vignale</placeName>, <rs
                            key="#Comitatus">territorio</rs>
                        <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/87"
                            >Populoniensi</geogName>. Signum manus suprascripti Rogeri quondam
                        Bruni, qui hanc cartula fieri rogavi. Signa manuum
                            <persName>Alberti</persName> quondam <persName>Ildibrandi</persName> et
                            <persName>Gabreti</persName> quondam <persName>Lanfranchi</persName> et
                            <persName>Widonis</persName> quondam <persName>Iohannis</persName>
                        testium. Petrus notarius domni regis post tradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Giorgetti, n. 48</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
