<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="doc1104">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="uri">http://137.204.128.125/documents/doc1104</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#"/>
                            <rs type="document_tradition" ref="#"/>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="0001">
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi Dei aeterni. Berengarius rex. Noverit
                        omnium fidelium sanctae Dei Ecclesiae nostrorumque presentium scilicet ac
                        futurorum industria, Vualtfredum illustrem comitem summumque consiliarium
                        nostrum nostram adiisse munificentiam exorantem, quatenus Attoni fideli
                        nostro ortum in civitate Verona situm cum horreo antiquo murisque
                        precingentibus concederemus. Cuius supplicationi nos merito assensum prebere
                        ducentes, prefato Attoni fideli nostro eundem hortum, cui ex una parte
                        Sancti Petri Celuario et Sancti Petri cuius domus ibidem est constituta et
                        Sancti Zenonis iura coherent, ex alia parte Bundone presbitero habitante et
                        ex ceteris partibus publica via currente, prout ipse Vualtfredus dilectus
                        fidelis noster expetiit, in integrum per huius precepti nostri documentum ad
                        habendum et quicquid voluerit faciendum proprietatis iure tam sibi quam
                        heredibus suis concedimus et firmamus. Contra quod nostri documenti precepti
                        si quis insurgere temptavert ipsumque infringere, ne temptatum possit
                        explere, viginti libras auri obrizi, medietatem camere nostrae et medietatem
                        cui ex hoc molestia illata fuerit, sciat se compositurum. Et ut hoc verius
                        ab omnibus credatur et diligentius observetur, anuli nostri impressionem
                        subter iussimus fieri. Signum (MF) domni Berengarii gloriosissimi regis.
                        Restaldus notarius iussione regia ad vicem Adelardi episcopi et
                        archicancellarii recognovi et subscripsi. (SR) (SI n. I). data IIII id.
                        septemb., anno incarnationis Domini DCCCLXXXVIIII, anno vero regni domni
                        Berengarii gloriosissimi regis II, indictione VIII. Actum Verona. In Dei
                        nomine feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
