<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title></title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1124</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#"/>
                            <rs type="document_tradition" ref="#"/>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="0001"> 
                                <note type="displayed_date"></note>
                                <note type="dating_elements"></note>
                                <note type="topical_date"></note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine omnipotentis Dei aeterni. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/21">Berengarius</persName> divina ordinante clementia <rs
                            key="#Emperor/king">rex</rs>. Decentissimum atque sacratissimus fore
                        arbitramur venerabilium monachis locorum augustalis opem tribuere dignitatis
                        et subsidium attribuere quietis, quatenus incursionum remotis illecebris pio
                        Domino regulari dediti discipline famulari iugiter delectet, ac pro nobis
                        atque statu regni nostri et dilectissime coniugis nostre fidissimisque
                        optimatibus nostris ipsius clementiam exorare ne pigeat. Itaque omnium
                        fidelium sancte Dei Ecclesie nostrorum scilicet ac futurorum noverit
                        universitas, quia dilectissima coniux nostra Bertila et consors nostri regni
                        humiliter nostram adiit clementiam, quatenus venerabili abbati et sacerdoti
                        Theodelassio nostroque fidelissimo Aebobiensis cenobii eiusque congregationi
                        ibidem degentibus rettulit nobis privilegia sancte Sedis apostolice seu et
                        preceptiones regum Langobardorum, Agilulfi videlicet, Adaluvoldi, Grimoaldi,
                        Cuniberti, Liutprandi, Ratchisi, Ahistulfi et Desiderii, quibus prefatum
                        monasterium Ebobiense de redditibus suis possessionibusque ditaverant et cum
                        omnibus sanctum et venerabile ad eundem locum pertinentibus sub immunitatis
                        defensione tenuerant, sed et auctoritates divine memoriae Karoli augusti,
                        Hludovici, Lotharii atque Hluudovici filii eius, Karlomanni videlicet et
                        Karoli imperatoris consobrini nostri atque Arnulfi, per quas ipsi prefatum
                        monasterium cum rebus et possessionibus suis et hominibus liberis sive
                        servis colonisque et familiis utriusque sexus in suo mundburdo et tuitione
                        receperant. Nos itaque considerantes seterne retributionis emolumentum, ob
                        reverendiam beatissimorum apostolorum Petri et Pauli, in quorum honore ipsum
                        monasterium cognoscitur esse fundatum, sanctorumque confessorum Columbani,
                        Atale atque Bertulfi, qui ibidem humati quiescunt, propter interventum
                        quoque ac postulationem prefate nostre coniugis Bertile dilectissime, ad
                        petitionem etiam pretaxati venerabilis abbatis Theodelassii famulorumque
                        Dei, libenter assensum prebuimus, et hanc nostre auctoritatis constitutionem
                        perenniter et inmutabiliter conservandam fieri iussimus, et ea que congruere
                        atque expedire necessitatibus eorum videntur ac nostra largitione
                        inviolabiliter persistenda sanccimus. Per quam concedimus, ut in quibuslibet
                        pagis ac territoriis de rebus supradicti cenobii aliqua orta fuerit
                        contentio, cui vera sit inquisitio necessaria, ex nostra fiat auctoritate
                        per idoneos homines quorum testimonium probabile sit, ne aliqua
                        interveniente incuria vel occasione eadem ecclesia de facultatibus suis
                        aliquid cogatur amittere quod ei iuste conpetit habere. Omnia que inferius
                        annotantur inrefragabiliter absque cuiusquam inquietudine seu immutatione
                        concedimus habenda et ordinanda per abbatem qui pro tempore fuerit nostra
                        largitione et eorum electione ipsi sancto loco substitutus secundum Dei
                        voluntatem eorumque in omnibus competentem utilitatem. Id esi, monasterium
                        cum cellulis infra vallem in qua scitum est consistentibus Turre, Boco,
                        Saloniano montana et maritima cum cellulis Carica et Turio, Comorga et
                        Castellione, Ranci et Caniano atque Brioni, Virdi, cum ecclesia Sancti Pauli
                        in Niza et Sancti Albani in Candubrio, Monte Longum cum Memoriola et omnibus
                        appendiciis suis, Tovatia cum ecclesia Sancti Pauli in Sartoriano, ecclesia
                        Sancti Antonini et Sancti Severi, Peccorari cum Palantas et proprio Guntelmi
                        et Paderno, ac Cassiano, Travano et Ancariano, ecclesia Domini Salvatoris in
                        Clauzano, Rovaclas et ecclesia in honore sancte Resurrecionis cum his que ad
                        eam pertinent, Aulianum, Sarlascum, Luliatica, Garda cum Adarbassio,
                        Fraxenetum et portum Mantuano, propriumque quod Sabbatinus Veneticus in
                        Comaglo sancto Columbano tradidit, schenedochium aetiam ob utilitatem et
                        honorem ipsius sancti loci ut naves eiusdem petestatis per Padum et Ticimus
                        publicum transitum habeant seu et molendimun quod nos eidem abbati per
                        nostrum preceptum concessimus, ut nullus iudex aut minister rei publice
                        exinde quippiam exigat, et ut mercatus annuus in villis aliquibus eiusdem
                        monasterii sub dispositione et potestate abbatum et ministrorum, secundum
                        quod oportunum fuerit, fiat et neque in ipso mercato neque in profectione
                        aut reditu ab ipso mercato aut aetiam a transitu navium supra compreenso vel
                        in reditu ab ipso transitu quispiam exigere presumat preter ipsum monasterii
                        potestatem. Omnia igitur hec que superius inscerta sunt, sicut ad eundem
                        sanctum et venerabilem locum delegata et tradita noscuntur, ita cum omni
                        integritate et cum omnibus ad se pertinentibus cum massariciis vel familiis
                        seu cunctis adiacentiis sub omni integritate absque ulla diminutione sive
                        subtractione et queque deinceps ipsi sana industria vel quorumlibet
                        Christianorum legitima collatione acquerire potuerit inconvulsa et perpetua
                        stabilitate concedimus haberi, possideri, ad votum ipsorum religiose ac
                        rationabiliter et Deo Placite ordinari. Sed et privilegia apostolica
                        auctoritate eidem sancto loco largita per hoc pragmaticum confirmamus, ita
                        ut nullus episcoporum vel ex quolibet ecclesiastico ordine violare vel
                        inrumpere attentet omnino interdicimus. Igitur quia pro summa rei publice
                        necessitate pacisque tranquillitate quandam divisionem de rebus iam fati
                        coenobii ad horam fieri permisimus, iubemus atque omnimodis statuimus, ut de
                        illa parte quam in usus abbatis vel monachorum delegavimus interim, dum
                        Domino auxiliante ad pristinum revocetur statum, nullus iudex publicus
                        nullus missus discurrens aut quelibet persona nostra regali largitione iure
                        beneficialio aut aliarum rerum partem vel divisionem optinens aliquam sepe
                        fato abbati vel monachis eorumque familiis violentiam vel inquietudinem in
                        via vel in agro aut in domibus inferre presumat, quos cum omnibus rebus et
                        familiis sub nostra nos constat recepisse emunitate aut tuitionis mundburdo.
                        Si quis vero hominum ipsius monasterii utilitatibus famulantium ingenuus
                        commendatus sive servus aliquid commiserit, unde fiscus noster quippiam
                        sperare possit, totum hoc parti ipsius sancti loci concedimus et ne a
                        quoquam exigatur penitus abnegamus. Quicumque vero aliquid horum violare
                        presumpserit, sciat se persolvendarum sexaginta librarum auri optimi eidem
                        loco esse multandum et insuper nostra offensione plectendum. Nullasque
                        redibiciones aut publicas excubias, nullas paratas vel angarias facere seu
                        persolvere cogantur, nullas pontium vel veteres structiones seu
                        restructiones agere vel renovare compellantur. Que nos universa idcirco
                        concessimus et perdonavimus, ut omnipotenti Domino pro nostro totiusque
                        regni nostri augmento et pro stabilimento devotius placidiusque ac
                        delectabilius omni exclusa necessitatis occasione valenat supplicare. Ut
                        autem hec nostra concessionis preceptio rata ac stabilis per futura tempora
                        maneat, manu nostra subter firmavimus et anuli nostri inpressione nsigniri
                        iussimus.signum domni (M) Berengarii serenissimi regis. Ambrosius
                        cancellarius ad vicem Ardingi episcopi et archicancellarii recognovi et
                        subscripsi. Data III id. sept., anno dominice incarnationis DCCCCIII, regni
                        vero domni Berengarii piissimi regis XVI, indictione VI. Actum apud
                        ecclesiam Sancti Petri corte nostra Sulcia. In Dei nomine feliciter,
                        amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
