<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><title>Archivio dell’Abbazia di Montecassino, Reg. 3 (Martin et al.,
                            <foreign>Registrum Petri Diaconi</foreign>, II, n. 217, p.
                    669)</title></title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1208</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Compendium</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0963-10-16">
                                <note type="displayed_date">October 16 963</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                             </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-05-07" who="atagliente">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei aeterni. <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/157">Pandulfus</persName> et <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/315">Landolfus</persName> divina ordinante
                        providentia <rs key="#Princeps">Langobardorum gentis principes</rs>. Cum
                        principali excellentia petitione dilecti sui clementer favet, igitur noverit
                        omnium fidelium nostrorum presentium quia <persName key="#Count"
                            ref="#people/316">Landus</persName>
                        <rs key="#Personal_rank">dilectus</rs>
                        <rs key="#brotherOf">frater</rs> noster obsecravit nostram excellentiam ut,
                        pro amore omnipotentis Dei animeque nostre salvatione concederemus in <rs
                            key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/84">Beati
                            Benedicti</orgName> confessoris Christi situm in Monte Casino, ubi nunc,
                        Deo auxiliante, domnus <persName key="#Abbots" ref="#people/309"
                            >Aligernus</persName> venerabilis <rs key="#Abbots">abbas</rs> preesse
                        videtur, ad possessionem prefati monasterii et eius abbatibus et rectoribus
                            <rs key="#Landed_possessions">terras</rs> et <rs key="#Rivers"
                            >aquas</rs> qualiter inferius declaramus, de quibus petiit a nostra
                        excellentia ut firmitatis apices in eodem sancto monasterio fieri iuberemus.
                        Cuius petitionem exaudientes, hos firmitas apices ibidem exinde fieri
                        iussimus, per quos omnino sancimus et perpetualiter habendum nostris et
                        futuris temporibus concedimus in eodem sacratissimo et venerabili loco <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property">pertinentes ad sacri nostri
                            Palatii ius</rs> quomodo incipit da ipsa <rs key="#Confinia #Roads">via
                            de Terelle</rs> et vadit ad <rs key="#Confinia">Petram Scriptam</rs>, et
                        quomodo vadit per ipsum <rs key="#Confinia #Mountains">montem Clea</rs>, et
                        pervenit supra monte qui nominatur <rs key="#Confinia #Mountains">de Sancto
                            Angelo Vallis Luci</rs>, et quomodo pervenit ad <rs
                            key="#Confinia #Mountains">monte qui dicitur Aquilone</rs>. Nec non et
                        concedimus in prefato sancto monasterio <rs
                            key="#Rivers #Landed_possessions #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >terras et aquas et ripas et alveos</rs> de ipso fluvio, sicut incipit
                        de <rs key="#Churches">ecclesia Sancti Germani</rs> pertinentes predicti
                        monasterii et quomodo descendit usque ad ipsam <rs key="#Confinia #Rivers"
                            >Vantram</rs>, et da ipsa Vantra sicut descendit iam dicto <rs
                            key="#Rivers">fluvio</rs> usque ad <rs key="#Confinia">criptam qui
                            nominatur Imperatoris</rs>, da ipsa Vantra in subtus usque ad predictam
                        Criptam Imperatoris, concedimus in eodem sancto et venerabili loco, a parte
                            <rs key="#Churches">Sancti Ambrosii</rs> et <rs key="#Churches">Sancti
                            Andreae</rs> pertinentes monasterii, terre et aque et ripe et albeo de
                        ipso fluvio. Ea videlicet ratione supranominatis terris et <rs
                            key="#Forests">silvis</rs> et aqua de ipso fluio per supradicte <rs
                            key="#Confinia">finis</rs> cum ripis et alveo in prefato sancto
                        monasterio concedimus habendi ac possidendi, cum viis et aquis et anditis
                        suis, cum <rs key="#Confinia">sepis et limitibus</rs> et cum <rs
                            key="#Confinia">pertinentiis suis</rs> et cum omnibus inferioribus et
                        superioribus suis, ad possessionem prefati sancti monasterii et de eiusque
                        abbatibus et rectoribus, ad faciendum exinde omnia que volueritis absque
                        contrarietate comitis, castaldei, iudicis aut cuiuscumque personae
                        contradictione vel inquietudine, sed perpetuis temporibus pars prefati
                        monasterii et eiusque abbatibus et rectoribus habeant et possideant ea omnia
                        quae superius legitur, faciendi exinde omnia quae volueritis, nemine in
                        eodem sancto monasterio aliqua contraria ingerente. Ut autem haec nostra
                        concessio verius observetur, manu propria scripsimus et ex anulo nostro
                        subter iussimus sigillari. Signum domni Pandulfi excellentissimi principis.
                        PALDOLFVS. <persName key="#Notary" ref="#people/337">Petrus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> ex iussione supradicte potestatis scripsi.
                        Data .XVII. kalendas Novembris, anno XX(o).I(o). principatus domni Paldolfi
                        et anno .V. principatus domni Landolfi gloriosis principibus, indictione
                        .VII(a). Actu in <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/173">Capuana</placeName>. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Voigt 1902, n. *155.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bloch 1986, p. 1347.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>I principi Pandolfo I e Landolfo III, su richiesta del fratello Lando, concedono
                    a Montecassino e ad Aligerno un territorio pubblico e le due sponde e l’alveo
                    del fiume (Gari e Garigliano). Riassunto in CMC, II, 2. Indicazione dell'anello
                    con sigillo.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
