<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <title>Archivio capitolare di Vercelli,  (MGH DD O III, D.324) </title>
                </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1803</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="0999-05-07">
                                <note type="displayed_date">999 May 7</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Roma</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-28" who="caterinaciccopiedi">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae et individuae trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/7">Otto</persName> divina favente clementia Romanorum
                        invictissimus imperator augustus. Notum sit omnibus dei cultoribus et nostri
                        imperii fidelibus, quod pro respectu divini timoris et pro petitione optimi
                        Hugonis nostri illustrissimi <rs>marchionis</rs> supplicante domno <rs
                            key="#Popes">papa</rs>
                        <persName key="#Popes">Siluestro</persName> et intercedente
                            <persName>Heriberto</persName> nostro dilectissimo cancellario
                        concessimus Leoni fideli nostro episcopo sueque sancte Uercellensi ecclesiae
                        ubi sanctus Eusebius requiescit, totam civitatem Uercellensem in integrum
                        cum omni publica potestate imperpetuum more predecessorum nostrorum. Et ut
                        constantiam fidelis nostri constanter remuneraremus, ut ceteri promptiores
                        ad obsequium nostrum consurgant, liberalitas nostri imperii pro dei et
                        sancti Eusebii amore donavit predicto Leoni episcopo omnibusque
                        successoribus suis imperpetuum totum comitatum Uercellensem in integrum cum
                        omnibus publicis pertinentiis et totum comitatum quem dicunt sancte Agathe
                        in perpetuum cum omnibus castellis villis piscationibus venationibus silvis
                        pratis pascuis aquis aquarumve decursibus et cum omnibus publicis
                        pertinentiis cum mercatis cum omnibus teloneis et cum omnibus publicis
                        functionibus, ut dimota omnium hominum omni contrarietate tam Leo sancte
                        Uercellensis sedis episcopus quam omnes sui successores ad honorem dei
                        omnipotentis et ad reverentiam sancti Eusebii magnifici episcopi, invicti
                        contra heresiarchas militis, et in civitate Uercellensi intus et foris et in
                        toto comitatu Uercellensi intus et foris et in toto comitatu sancte Agathe
                        et in omnibus eorum pertinentiis liberam habeat potestatem placitum tenendi,
                        legem omnem fatiendi, omnem publicum honorem, omnem publicam potestatem,
                        omnem publicam actionem et omnem publicam redditionem habendi exigendi et
                        secundum propriam voluntatem et potestatem iudicandi, quia omnem potestatem
                        et omne dominium publicum quod ad nos inde pertinuit, in potestatem et in
                        dominium sancte Uercellensis ecclesie et Leonis nostri episcopi et omnium
                        sibi successorum dedimus largiti sumus et omnino concessimus in perpetuum.
                        Nostra igitur imperiali maiestate precipimus ut nullus dux nullus marchio
                        nec etiam Yporiensis marchio nullus comes nullus vicecomes nullus
                        archiepiscopus, nullus episcopus nullaque nostri imperii magna aut parva
                        persona nullus Italicus nullusque Teutonicus audeat sanctam Uercellensem
                        ecclesiam aut predictum Leonem episcopum aut aliquem eius successorem de
                        comitatu Uercellensi et de comitatu sancte Agathae aut de aliqua eorum
                        pertinentia inquietare molestare disvestire aut ullum placitum ibi tenere
                        aut ullum districtum ibi habere aut ullam publicam exactionem ullo ingenio
                        ibi exigere aut mercatum aut teloneum ibi querere et si aliquis aliquod
                        scriptum de mercatis aut teloneis ad comitatum Uercellensem et ad comitatum
                        sancte Agathe pertinentibus ostenderit, sit inane, sit vacuum nullius umquam
                        auctoritatis vel firmitatis habendum, sed liceat tam Leoni episcopo quam
                        successoribus eius omnibus ad honorem dei et sancti Eusebii omnem liberam
                        potestatem habere in perpetuum et in civitate et in toto comitatu
                        Uercellensi et in toto comitatu sancte Agathe et in omnibus eorum
                        pertinentiis, ut libere et secure permanente dei ecclesia prosperetur
                        nostrum imperium, triumphet corona nostre militie, propagetur potentia
                        populi Romani et restituatur res publica, ut in huius mundi hospitio honeste
                        vivere, de huius vite carcere honestius avolare et cum domino honestissime
                        mereamur regnare. Si quis autem contra hoc nostrum preceptum per aliquod
                        ingenium ire presumpserit, componat mille libras auri, camere nostre
                        medietatem et sancte Uercellensi ecclesie alteram. Quod ut omnino credatur
                        et in eternum conservetur, manu nostra firmavimus in eternum deo adiutore
                        victura et tribus sigillis precepimus insigniri, quia amor sancte trinitatis
                        pro qua pugnavit sanctus Eusebius, ad hoc nos traxit ut suam ecclesiam
                        suumque successorem tanto et tali honore donaremus. Qui hoc pre+ceptum
                        servaverit, sancta trinitas eum benedicet, qui autem fuerit transgressor,
                        sancta trinitas eum maledicet et inter hereticos damnabit. Signum domni
                        Ottonis (M.) gloriosissimi Romanorum imperatoris augusti. Heribertus
                        cancellarius advicem Petri Cumani episcopi et archicancellarii recognovit </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD O III, D.324</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Panero 2004</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Diploma interpolato</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
