<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Firenze, Diplomatico, Riformagioni. Atti Pubblici, 1029
                    gennaio 3, n. 43 (Giorgetti, n. 11)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1443</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1062-06-08">
                                <note type="displayed_date">1062 June 8</note>
                                <note type="dating_elements">La carta è datata secondo l’anno
                                    dell’incarnazione, stile pisano. Giorgetti la data al
                                    1063.</note>
                                <note type="topical_date">Castagneto</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-26" who="scollavini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab/>
                    <ab>Da Biserno. In nomine domini nostri Iesu Christi Dei eterni. Anno ab
                        incarnatione eius millesimo sesagesimo tertio, sexto idus iunii, indictione
                        quinta Xa. Manifestus sum ego <persName>Teudici</persName> filius bone
                        memorie quondam <persName>Teudici</persName> quia per hanc cartula vindo et
                        trado tibi <persName>Amico</persName> filio bone memorie
                            <persName>Anatelli</persName>, id est una <rs key="#Petiae">petia</rs>
                        de terra mea illa cum <rs key="#Wine">vinea</rs> infra se abente, quam abeo
                        in loco et finibus <placeName key="#Petiae #Size #Wine">Dolgia</placeName>,
                        qui uno capo tenet in via, alio capo tenet in <rs key="#Rivers">rio</rs> de
                        Cerreto di Dolia, lato uno tenet in terra <persName>Petri</persName> quondam
                            <persName>Goffredi</persName>, et alio lato in terra mea, qui supra
                        Teudici. Has suprascripta petia de terra cum vinea infra se abentes qualiter
                        ab omni parte circumdata est per designatas locas, quod est ipsa petia de
                        terra <rs key="#Size">per mensura sistariorum XXX a sistario de duodecim
                            pani de grano tenentes</rs>, in integrum cum inferioribus et
                        superioribus suis seu cum accessionibus omnibus et ingressoras suas tibi eas
                        vindo et trado. Pro quibus ad te merito recepi anulum unum de auro in
                        prefinito. Unde repromitto ego qui supra Teudici, una cum meis heredibus
                        tibi, qui supra Amico, vel ad tuis heredibus aut cui vos dedistis vel abere
                        decreveritis suprascripta mea vinditjo ut si nos vobis eas aliquando tempore
                        in aliquod exinde intentionaverimus aut retolli vel subtrai quesierimus nos
                        vel ille homo cui nos eam dedissemus aut dederimus per quodlibet ingenio et
                        si nos exinde auctores dare volueritis et eas vobis ab omni homines
                        defendere non potuerimus et non defensaverimus, spondemus nos vobis
                        componere suprascripta mea vinditjo in duplum inferquidem loco sub
                        estimatjone qualis tunc fuerit. Si tamen si nos exinde auctores nec
                        defensores querere nec dare volueritis, licentiam abeatis, absque nostra
                        persona si vestra fuerit voluntas, exinde causas agendi, responsum reddendi
                        finem ponendi, modis omnibus vobis eam defensandi cum cartula ista vel quo
                        modo aut qualiter iusta legem melius potueritis quia in tali ordine ha[n]c
                        cartula <persName key="#Notary #Judge">Rodulfus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> et <rs key="#Judge">iudex</rs> sacri palatji
                        scribere rogavi. Actum in loco et finibus ubi dicitur <placeName
                            ref="#places/126" key="#Churches">Castagneto</placeName>, prope <rs
                            key="#Churches">ecclesia</rs>
                        <orgName key="#Churches">Sancti Iusti</orgName>. Signum manus suprascripti
                        Teudici qui anc cartula fieri rogavit. Signa manuum
                            <persName>Ildibrandi</persName> et <persName>Rustichelli</persName>
                        filiorum bone memorie <persName>Gethi</persName> et
                            <persName>Sorichelli</persName> filii bone memorie *** testium. Rodulfo
                        notario et iudex sacri palatji post tradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Giorgetti, n. 11</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
