<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio dell'Abbazia di Montecassino, Reg. 3 (Martin et al.,
                        <foreign>Registrum Petri Diaconi</foreign>, II, n. 203, p. 621)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">1201</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Compendium</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0902-05">
                                <note type="displayed_date">902 May</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Antoniotagliente">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Nos <persName key="#Princeps" ref="#people/194">Atenulfus</persName>
                        annuente gratia divinae pietatis gentis Langobardorum princeps, per rogum
                            <persName key="#Princeps" ref="#people/154">Atenolfi</persName> nostri
                        amantissimi filii, concedendo concessimus et perdonando perdonavimus, ac
                        confirmando confirmavimus <orgName ref="#juridical_persons/84"
                            key="#Monasteries">in cenobio beati Benedicti</orgName> situm est in
                        castro, in quo <persName ref="#people/195" key="#Abbots">Leo venerabilis
                            abbas</persName> regimen tenere omnia et in omnibus quecumque per
                        precepta seu donationes, vel offertiones aut cessiones a singulis
                        imperatoribus, regibus, ducibus ac principibus Langobardorum necnon a
                        pontificibus Romanae sedis seu a catholicis viris Deumque timentibus in
                        eodem venerabili loco quoquo modo concessa sive collata fuerunt usque nunc
                        vel amodo et deinceps in futurum ibi concessa seu collata fierint, simulque
                        et omnes commutationes seu cambiationes quas pars eiusdem monasterii cum
                        quibuslibet episcopis, abbatibus seu rectoribus ac custodibus aecclesiarum
                        xenodochiorumque prepositis cum qualibet magna aut parva persona firmatas
                        habet, vel quibuslibet pro suae animae redemptione se in eodem sancto
                        cenobio offeruit cum suis rebus, aut amodo et deinceps offerre se ipsum vel
                        suas res voluerit, integra omnia firmiter in eodem sacratissimo concessa
                        permaneant loco<rs>. Nam et si fuit vel fuerit quislibet cuius res pro suae
                            colpae merito ad potestatem nostri sacri Palatii devenit, et pro suae
                            animae mercedem, postquam nostram percepit gratiam, ex eisdem rebus
                            offeruit vel quolibet tempore offeruerit, totum et integram in eodem
                            monasterio firmum permaneant</rs>. Et in antea, quia omnibus penae notum
                        est quomodo primitus in iam dicto Casino castro a nefandissima <rs>gente
                            Sarracenorum</rs>, et postea in <placeName ref="#places/174"
                            key="#Cities">Teano</placeName> nomina eiusdem monasterii Dei iudicio
                        igne cremata sunt, propterea statuimus atque confirmamus ut amodo et per
                        cuncta succedentia tempora omnia quae superius a nobis in eodem sacro loco
                        concessa sunt firma atque immobilia ibi permaneant, pro nostrae animae
                        redemptione et abolenda facinora parentum nostrorum, sine contrarietate et
                        molestia seu inquietudine comitis, gastaldiis, iudicis vel cuiuscumque
                        personae contradictione. Et quicumque contra hanc nostram concessionem
                        quolibet adveniente tempore aliquam controversiam quoquo modo ingerere
                        presumpserit, vel si eam irritam facere temptaverit, componat in eodem loco
                        venerabili <rs>auri libram unam</rs>, et haec concessio in perpetuis
                        temporibus inviolata et inremota permaneant. Anno principatus nostri tertii,
                        mense Magio, indictione vero .V. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola, <foreign>Accessiones</foreign>, pp. 44-45.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Voigt, <foreign>Beiträge zur Diplomatik</foreign>, n. 122.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il principe Atenolfo I, a richiesta del figlio Atenolfo II, conferma a
                    Montecassino tutti i privilegi anteriori e gli scambi effettuati dal monastero,
                    e permette l’offerta al monastero di beni privati e confiscati. Una sintesi è in
                        <foreign>Chronica Monasterii Casinensis</foreign>, I, 51.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
