<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio di Stato di Siena, Diplomatico, S. Agostino, 1069 febbraio
                    12</title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc1474</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#"
                                >--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">No</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate when="1069-02-19"> 
                                        <note type="displayed_date">1069 Ferbuary 19</note>
                                        <note type="dating_elements">Anno dell’incarnazione. I dati
                                    cronologici non concordano: 1070/02/19 secondo l’indizione. </note>
                                        <note type="topical_date"/>
                                    </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance type="findspot">
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-04-10" who="scollavini">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>Stefano abbas de monasterio Sancti Bartholomei sito locho Sextinghe
                        concede in livello a Ildibrando et Donato germani filii quondam Ildibrandi
                        (…) medietatem de casis et cassinis seo chasalinis curtis et ecclesiis sive
                        rebus meis illis donichatis et massariciis (…) quam habeo in loco Tacte cum
                        de meam portionem ex integra de ecclesia Sancti Martini medietatem in loco
                        Chapilliani seu in Trigungnani adque a Butro et in loco Ferruni sive in loco
                        ubi dicitur a Sancto Stefano sive cum de meam portione de ecclesia Sancti
                        Stefani cum de meam portione medietate de curte de Padule adque de meam
                        portione medietate de ecclesia chui vocabulo est Sancti Andree et in
                        Aquatiche et in Verliani et in Vergniani et in Gritaio adque in Chastianu
                        seu et in loco Fabbri et in Monte Giachuni et in Sequerciana vel per aliis
                        locis et vochabulis con tutte le loro dipendenze, sicut iam obvenit per
                        cartula offersionis in prefatus monasterio da Gherardo filio bone memorie
                        Petri et in cartula ipsa continere videtur; eccetto integram meam portionem
                        de integre quatuor masce, una que est posita ha Castiianu et iam recta fuit
                        per Suverello massario; alia est posita ha Quercito; tertia est posita
                        haf.Fabbri; quarta est posita ha Piro Grosso. I livellari si impegnano a
                        versare all’abate e ai suoi successori ogni mese di agosto al monastero il
                        censo annuale di 6 denari d’argento. Se non rispetteranno i suddetti
                        impegni, promettono con i loro eredi di versare all’abate e ai suoi
                        successori la pena di una libbra d’oro. Auctum predicto monasterio
                        territurio Rosellense. + Ego Stefan(us) abb(as) in unc libelu a me facto
                        subscripsi. Testimoni: Rollandi filio bone memorie Buchuli; Gherardi filio
                        bone memorie Teutii et Teutio filio suo. Scrive Petrus notarius scriptor.
                            <placeName>Sextinghe (Badia Vecchia, Castiglione della Pescaia), Tacte
                            (Tatti, Massa Marittima), Chapilliani (?), Trigungnani (?), Butro (?),
                            Ferruni (?), Sancto Stefano (Case Santo Stefano, Massa Marittima),
                            Padule (Padule, Chiusdino), Aquatiche (?), Verliani (Podere Verliano,
                            Montieri), Vergniani (?), Gricaso (Poggio Castello Tricasi, Massa
                            Marittima), Chastianu (Podere Castiano, Radicondoli), Fabbri (?), Monte
                            Giachuni (Monte Gusciani, Massa Marittima), Sequeresana (?), Quercito
                            (?), Piro Grosso (?).</placeName>
                        <orgName>San Bartolomeo di Sestinga, San Martino di Tatti, Santo Stefano,
                            Sant’Andrea di Padule.</orgName>
                    </ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>Lisini 1908: 519.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                        <p>Nota dorsale XII sec.: (...) de Padule. Nota dorsale XII sec.: carta de
                    Tacte et de Padule. La sottoscrizione di Stefano abate è autografa.</p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>