<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio abbaziale di Nonantola, <foreign>secolo IX</foreign></title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1116</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0896" notAfter="0899">
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements">Emanato durante il vescovato di
                                    Landolfo I di Milano</note>
                                <note type="topical_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi Dei aeterni. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/21">Berengarius</persName> divina
                        favente clementia <rs key="#Emperor/king">rex</rs>. Si liberalitatis nostre
                        munere locis Deo dicatis quiddam conferimus beneficii et necessitates
                        ecclesiasticas ac religiones servorum Dei nostro relevamus iuvamine atque
                        regali tuemur munimine, id nobis et ad mortalem vita temporaliter
                        transiendam et ad eternam feliciter obtinendam liquido credimus profuturum.
                        Quapropter omnium fidelium sancte Dei Eclesie nostrorumque presencium
                        scilicet et futurorum noverit industria, quia vir venerabilis <persName
                            key="#Abbots">Leopardus</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> ex <orgName key="#Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/47">cenobio Nonantulensi</orgName> per <persName
                            key="#Consiliarius_regis #Archbishops" ref="#people/228"
                            >Landulfum</persName> reverentissimum <rs key="#Archbishops"
                            >archipresulem</rs> nec non etiam <persName
                            key="#Consiliarius_regis #Bishops" ref="#people/123"
                            >Adelardum</persName> venerabilem <rs key="#Bishops">aepiscopum</rs>
                        dilectissimos <rs key="#Consiliarius_regis">consiliarios nostros</rs>
                        imploratus est nostram magnificentiam, quatenus pro amore Dei omnipotentis
                        nostreque mercedis intuitu omnia privilegia pontificum Romanorum et precepta
                        regum Langobardorum Francorumque imperatorum predecessorum nostrorum, quibus
                        illi seu et ceteri fideles ad predictam aeclesiam donacionem largiti sunt et
                        res fidelium eiusdem aeclesie per eadem precpta auctoritatis oraculo
                        confirmaverunt, nec non et omnia memoratorum precepta nostra auctoritate vel
                        liberalitate firmaremus, simul et privilegia Romanorum pontificum. Cuius
                        peticionem, quia iusta et racionabilis nobis esse videbatur, recipiendam
                        atque implendam iudicavimus, et ei suisque successoribus hoc nostrum regale
                        preceptum prout petierat confirmari fecimus. Ita iubentes atque nostra
                        auctoritate precipientes, ut quicquid christianissimi pontifices seu reges,
                        imperatores vel quilibet vir chatolicus in prefato sancto cenobio aliquid
                        largiti sunt, nullus quolibet ingenio abstraere vel minuere audeat, set
                        perpetuis temporibus cunctis deinceps seculis nostro permaneat testamento
                        solidatum, ea videlicet auctoritate nostre regalis preceptionis, ut nullus
                        iudex publicus vel quilibet christianus in supradicto monasterio aut
                        cellulis suis, curtibus, agris, locis, seu et reliquis possessionibus que ad
                        cenobium tam de donacione regum quam reginarum quam etiam relicorum virorum
                        Deum timentium legitime pervenerunt, vel que deinceps supradicto monasterio
                        Deo favente addantur vel amplificentur ingredi audeat. Nullus iudex inde
                        neque aliquis ex iudiciaria potestate ad causas audiendas vel freda exigenda
                        aut mansiones parandas seu et parafredos aut fideiussores tollendos aut
                        homines tam ingenuos quam et servos super terram ipsius monasterii
                        commanentes ullo modo distringendos nec ullas publicas functiones aut
                        redibiciones vel occasiones requirendas consurgere audeat, set liceat
                        predicto abbati successoribusque eius cum omnibus subiectis sibi rebus iuxta
                        illorum privilegia et precepta sub immunitatem nostram quieto ordine
                        consistere. Volumus quoque et concedimus, ut quandoquidem divina vocatione
                        abbas ipsius monasterii eiusque successores de ac luce migraverint, ipsi
                        monachi de ipsa congregatione qualem inter se digniorem invenerint licentiam
                        habeant eligendi abbatem. Et ut firmum et stabile hoc nostrum regale
                        preceptum permaneat, propria manu firmavimus et anulo nostro iussimus
                        sigillari...</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, pp. 85-88, n° XXIX</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
