<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Sarzana, Codice Pelavicino, f. 58.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1180</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0981-07-18">
                                <note type="displayed_date">981 july 18</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>Campus Circi</foreign></note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/239">Otto</persName> divina favente clementia <rs
                            key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Si petitionibus fidelium
                        nostrorum iustis et rationabilibus divini cultus amore favemus et
                        necessariis proclamationibus aures pietatis nostre accomodamus, et apud deum
                        veniam promereri et nostri imperii vires non ambigimus roborari. Quapropter
                        omnium sancte dei ecclesie nostrorumque presentium scilicet ac futurorum
                        comperiat industria, quia <persName key="#Bishops"><name ref="Gotefredus"
                                >Gottefredus</name></persName>
                        <orgName ref="#juridical_persons/138"
                            key="#Villas #Curtes #Fisheries #Coloni/tenants #Castle #Local_markets #Plebs #Decima #Immunity #Churches #Royal_slave #Royal_aldius"
                            >sancte <placeName ref="#places/67">Lunensis</placeName>
                            ecclesie</orgName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs> ad nostram noticiam venit proclamando de
                        pluribus sue ecclesie iniustis oppressionibus a seculari et publica
                        potestate temere illatis, ita ut, cuntempto amore et timore dei et abiecta a
                        predecessoribus nostris interdicta, districtiones in <rs key="#Slave">servos
                            et ancillas</rs> faciant pertinentes ad eandem ecclesiam, <rs
                            key="#Public_exactions">tributa</rs> ab eis <rs key="#Angaria"
                            >angarias</rs> et <rs key="#Operae">opera</rs> census et donaria
                        exigant, quod deo odibile certissime credimus, quia tales violentias apud
                        Christianos non debere fieri procul dubio scimus. Ideoque omnium fidelium
                        nostrorum tam religiosorum <rs key="#Bishops">episcoporum</rs> quam
                        devotorum <rs key="#Count">comitum</rs> noverit industria, predictas
                        superstitiones et importunas violentias quas quidam nefario ausu res eiusdem
                        ecclesie invadendo committunt, funditus ab hodierno die et deinceps a sancta
                        Lunensis ecclesia nullus <rs key="#Count">comes</rs> vel <rs
                            key="#Marquis/duke">dux</rs> seu quelibet iudiciarie potestatis persona
                            <rs key="#Immunity">tam in civitate quam in plebibus nec non seu in
                            titulis aliisque ecclesiis ac domibus sive rusticis possessionibus ad
                            eandem sanctam ecclesiam pertinentibus placita tenere, massarios et
                            collonos liberos et servos distringere pignorare angariare, census et
                            redibitiones et donaria aliqua exigere presumat</rs>, sed concti homines
                        residentes supra predictas res sancte Lunensis ecclesie quos legalis coactio
                        exigat querere ad placitum, per patronum seu advocatum suum ad placita
                        ducantur, ut legalis diffinitio finem imponat. Hec iam in omnibus <rs
                            key="#Freeborn">liberis</rs> et <rs key="#Arimannus">herimanis</rs>
                        prefate ecclesie filiis et in eadem diocesi commanentibus massariis et
                        collonis observari omnimodis iubemus, videlicet ut ab eis nec donaria aut
                        redibitiones nec pignorationes vel iniuste districtiones exigantur, verum
                        uniuscuiusque legalis censura exigat ut a patrono suo unusquisque ad
                        placitum ducatur, ne pignorationis occasio aditum rapine predatoribus in
                        aliquo prestet. Insuper et concedimus confirmamus et corroboramus et omnino
                        transfundimus cuncta que per cartarum paginam a ceteris deum timentibus
                        collata sunt predicte ecclesie seu que diligentissima perquisitione et
                        veterum preceptorum antiqua attestatione ex parte regni nostri eidem prefate
                        ecclesie pertinere et per plurima annorum curricula ab ea detineri
                        cognovimus. Confirmamus etiam in <geogName ref="#estates/161"><rs
                                key="#Comitatus">comitatu</rs> Parmensi</geogName>
                        <rs key="#Curtes">corticellam</rs> que dicitur <geogName
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >Linariclum</geogName>, et <rs key="#Churches">ecclesiam</rs>
                        <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#juridical_persons/1415">sancti Georgii</orgName> positam in loco
                        qui dicitur <placeName ref="#places/1841">Uariano</placeName> cum
                        pertinentiis suis, atque ecclesiam <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >sancti Terentii</orgName> in loco qui dicitur
                            <placeName>Carrellia</placeName>, et aliam ecclesiam in loco qui dicitur
                            <placeName>Uuipilia</placeName> cum suis pertinentiis, <rs
                            key="#Local_markets">mercatum</rs> etiam in <rs key="#Plebs">plebe</rs>
                        <geogName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches #Local_markets #Plebs"
                            >sancti Cassiani</geogName> et alium in plebe <geogName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches #Local_markets #Plebs"
                            >sancti Stephani</geogName> nec non et omnes plebes et cortes,
                            <placeName
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches #Castle"
                            ref="#places/1838">Ameliam</placeName> videlicet cum <rs key="#Castle"
                            >castello</rs> et curte una, cum omnibus rebus mobilibus et immobilibus
                            <rs key="#Royal_slave">servis et ancillis</rs>
                        <rs key="#Coloni/tenants">collonis et collonabus</rs>
                        <rs key="#Aldius">aldiis et aldiabus</rs>, cun venationibus et <rs
                            key="#Fisheries">piscationibus</rs> infra ipsius <rs>episcopatus</rs>
                        terram habentibus et [confl]uentibus, nominative etiam <placeName
                            key="#Fisheries #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/1840">Campilia</placeName> cum piscatione et venatione sua.
                        Volumus etiam ut per liberos homines inquisitio facta sit de rebus predicte
                        ecclesie que ab ea iniuste abstracte sunt; quod infra XL et XXX annos
                        tenuit, teneat in vestituram et inantea. Pretera confirmamus <rs
                            key="#Decima">decimam</rs> VI villarum <geogName key="#Villas #Decima"
                            >Uuiffula</geogName>, <geogName key="#Villas #Decima"
                        >Pontula</geogName>, <geogName key="#Villas #Decima"
                            >Ualeburdulasca</geogName>, <geogName key="#Villas #Decima"
                            >Tenirano</geogName> et <geogName key="#Villas #Decima"
                            ref="#estates/1424">Rupinalia</geogName>, <geogName
                            key="#Villas #Decima">Caustello</geogName> quam <persName key="#Bishops"
                                ><name ref="Waldegarius">Gualcherius</name></persName> sancte
                        Lunensis ecclesie super <persName key="#Abbots"><name ref="Winibaldus"
                                >Guinebaldum</name></persName>
                        <orgName ref="#juridical_persons/151">Bobiensis</orgName>
                        <rs key="#Abbots">abbatem</rs> [in] presentia <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/32">Karoli</persName> imperatoris et legatorum sancte sedis
                        apostolice per <rs key="#Placitum/iudicatum">iudicium</rs> vindicavit. Et ut
                        hec nostra imperialis institutio et promulgata auctoritas nostrumque
                        confirmationis preceptum proprium robor obtineat, iubemus ut, si quis contra
                        hec que in hac pagina continentur, in aliquo agere convictus fuerit, <rs
                            key="#Penalty">C libras auri optimi</rs> componere cogatur, <rs
                            key="#Camera_regis">medietatem camere nostre</rs> et <rs
                            key="#Camera_of_other_public_authorities">medietatem pontifici sancte
                            Lunensis ecclesie</rs> qui pro tempore fuerit. Et ut verius credatur
                        diligentiusque ab omnibus imposterum observetur, manus illud nostre
                        inscriptione annotavimus et anulo nostro subter insigniri iussimus. Signum
                        domni Ottonis serenissi- (M.) mi et invictissimi imperatoris augusti.
                            <persName key="#Chancellor"><name ref="Iohannes"
                            >Iohannes</name></persName>
                        <rs key="#Chancellor">cancellarius</rs> advicem <persName
                            key="#Archchancellor #Bishops"><name ref="Petrus"
                            >Petri</name></persName> episcopi et <rs>archicancellarii</rs> recognovi
                        et scripsi. Data XV kal. Aug. Anno dominice incarnationis DCCCCLXXXI, anno
                        regni domni Ottonis secundi XXI, imperii autem eius XIIII, indictione VIII;
                        actum in <placeName>campo Circi</placeName>; feliciter amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD O II, pp. 287-288, n° 253.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Ricci 2002.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
