<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Torino, Museo Storico, Sala I.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1195</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0986-07-25">
                                <note type="displayed_date">896 july 25</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Marengo</note>
                                <note type="redaction_date">IX exeunte-X ineunte</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individuae Trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/136">Lantbertus</persName> divina favente clementia <rs
                            key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Decentissimum atque
                        sacratissimum fore arbitramur venerabilium monachis locorum augustalis opem
                        tribuere dignitatis et subsidium attribuere quietis, quatinus incursionum
                        remotis inlecebris pio Domino regulari dediti disciplinae famulari iugiter
                        delectet, ac pro nobis et pro statu regni nostri fidissimisque optimatibus
                        nostris ipsius clementiam implorare ne pigeat. Itaque omnium fidelium
                        sanctae Dei Ecclesiae nostrorum scilicet ac futurorum noverit universitas,
                        quia dilectissimus <rs key="#Marquis/duke">marchio</rs> noster atque <rs
                            key="#fidelisOf">fidelissimus</rs>
                        <rs key="#Count">comes</rs>
                        <persName key="#Intercessory #Marquis/duke #Count #fidelisOf"
                            >Anscharius</persName> adiit <rs key="#Intercessory">clementiam</rs>
                        nostram, quatinus venerabili <rs key="#Abbots">abbati</rs>
                        <persName key="#Abbots">Agylulfo</persName>
                        <orgName ref="#juridical_persons/151">Ebobiensis</orgName>
                        <rs key="#Monasteries">coenobii</rs> eiusque congregationi ibidem
                        degentibus, preceptum iuxta felicium predecessorum nostorurm atgustorum
                        Lotharii scilicet ac Ludovici, Karlomanni et fratris eius Karoli nec non et
                        domni Vuidonis dive memorie genitoris nostri innovare sanciremus. Nos itaque
                        considerantes aeternae retributionis emolumentum, ob reverentiam
                        beatissimorum apostolorum Petri et Pauli, in quorum honore ipsum monasterium
                        cognoscitur esse fundatum, sanctique Columbani qui ibidem humatus quiescit,
                        propter interventum quoque ac postulationem prefati m[ar]chionis nostri
                        Anscherii, ob petitionem eciam pretaxati venerabilis abbatis Agilulfi
                        famulorumque Dei, libenter assensum prebuimus, et hanc nostre auctoritatis
                        insitutionem perhenniter et inmutabiliter conservandam fieri iussimus, et ea
                        quae congruere atque expedire necessitatibus eorum videntur hac nostra
                        largitione inviolabiliter persistenda sancimus. Per quam concedimus, ut in
                        quibuslibet pagis ac territoriis de rebus supradicti coenobii aliqua orta
                        fuerit contenti[o], cui vera sit inquisitio necessaria, ex nostra fiat
                        auctoritate per idoneos homines quorum testimonium probabile sit, ne aliqua
                        interveniente incuria vel occasione eadem eclesia de facultatibus suis
                        aliquid cogatur amittere ei quae iuste competit habere. Omnia que inferius
                        annotantur inrefragabiliter absque cuiusquam inquietudine seu immutatione
                        concedimus habenda et ordnanda per abbatem qui pro tempore fuerit nostra
                        largitione et eorum electione [ipsi sancto loco] substitutus secundum Dei
                        voluntatem eorumque [in] omnibus competentem utilitatem. Idest monasterium
                        cum cellulis suis infra vallem in qua situm est consistentibus, Turre,
                        Bocco, Salonianum, montana et maritima cum cellulis, Carice et Turio,
                        Carelio, Comorg[a] et Castellione, Ranci cum Casasco et Caniano atque Brioni
                        ac Vicopontio, Virdi cum eclesia Sancti Pauli in Niza et Sancti Albani in
                        Candubrio, Monte Longum cum Memoriola et omnibus appenditiis suis, Tovacia
                        cum eclesia Sancti Pauli in Sartoriano, Prato Silvano cum eclesia Sancti
                        Antonini et Sancti Severi, Peccorari cum Palantas et proprio Guntelmi et
                        Paderno, Travano cum Alfiano et Encariano, eclesia sancti Salvatoris in
                        Clauzano, Rovaclas et eclesia in honore sanctae Resurrectionis cum his quae
                        ad eam pertinent, Tulianum cum proprio de Fulcario et Teotrude, Cassianum ac
                        Capellas, Sorascum, Iuliatica, Garda cum Aderbassio, Fraxenetum et portum
                        Mantuanum et proprium quod Sabatinus Veneticus in Comaclio sancto Columbano
                        tradidit, propriumque quod Teodaldus et Teotbaldus episcopi monasterio
                        tradiderunt, xenodochium etiam in Papia cum omnibus ad eum pertinentibus,
                        Perledum, Medi, Farinariam, Cruc[em atque] Genuam. Omnia igitur hec que
                        superius inserta sunt, sicut ad eundem sancum et venerabilem locum delegata
                        et tradita noscuntur, ita cum omni integritate, cum omnibus ad se
                        pertinentibus, cum massariciis vel familiis seu cunctis adiacentiis sub omni
                        integritate absque ulla diminutione sive subtractione, et que deinceps ipsi
                        sana industria vel quorumlibet Christianorum legitima collatione adquirere
                        potuerint inconvulsa et perpetua stabilitate concedimus haberi, possideri et
                        ad votum ipsorum religiose rationabiliter et Deo placite ordinari. Set et
                        privilegia apostolica auctoritate eidem sancto loco largita per hoc
                        pragmaticum confirmamus, ut nullus episcoporum vel ex quolibet eclesiastico
                        ordine violare vel inrumpere adtemptet omnino interdicimus. Igitur quia pro
                        summa rei publice necessitate pacisque tranquillitate quandam divisionem de
                        rebus iam fati coenobii ad oram fieri permisimus, iubemus atque omnimodis
                        statuimus, ut de illa parte quam in usus abbatis vel delegavimus monachorum,
                        interim, dum Domino auxiliante ad pristinum revocetur statum, nullus iudex
                        publicus, nullus missus discurrens, aut quelibet persona nostra augustali
                        largitione iure beneficiario aliarum r[e]rum partem vel divisionem obtinens
                        aliquam sepe fato abbati vel in agro aut in domibus inferre presumat, quos
                        cum omnibus rebus et familiis sub nostra constat nos recepisse emunitate ac
                        tuitionis mundeburdo. Si quis vero hominum ipsius monasterii utilitatibus
                        famulantium ingenuus, comendatus sive servus aliquid commiserit, unde fiscus
                        noster quippiam sperare possit, totum hoc parti ipsius sancti loci
                        concedimus, et ne a quoquam exigatur penitus abnegamus. Quicumque vero
                        aliquid horum violare presumpserit, sciat se persolvendarum LX librarum auri
                        optimi eidem loco esse multandum et insuper nostra offensione plectendum.
                        Nullasque redibitiones aut publicas excubias, nullas paratas, angarias
                        facere seu persolvere cogantur, nullas pontium vel veteres structiones seu
                        restructiones agere vel renovare compellantur. Que nos universa idcirco
                        concessimus et perdonavimus, ut omnipotenti Domino pro nostro totiusque
                        imperii nostri augmento et stabilimento devotius, placidius ac delectabilius
                        omni [ex]clusa necessitatis occasione valeant supplicare. Ut autem hec
                        nostra cessionis preceptio rata ac stabilis per futura tempora maneat, manu
                        nostra subter firmavimus, at anuli nostri inpressioneinsigniri iussimus.
                        Signum domni Lantberti (M) serenissimi imperatoris augusti. Ainglenus
                        cancellarius iubente domni imperatoris fieri recognovi et subscripsi (SR)
                        (SI D). Data VIII kal.augusti, anno incarnationis dominice DCCCXCVI, domni
                        quoque Lantberti V serenissimi imperatoris augusti, indictione XIIII. Actum
                        curte Marinca. In Dei nomine felicter, amen, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD G L, pp. 80-85, n° V</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il testo è una quasi totale riproduzione del diploma di Guido del 11 aprile 893
                    (DD G L, pp. 49-54, n° XX) e venne a sua volta imitato da Berengario, 2/5 marzo
                    888 (DD B I, pp. 1-8 n° I).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
