<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="doc1106">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca comunale di Bergamo, <foreign>Pergamene Lupi</foreign>, Salone,
                    cass. 3, G, cassetto F, n. VIII</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="uri">http://137.204.128.125/documents/doc1106</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0898-02-15">
                                <note type="displayed_date">898 february 15</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Milano</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#http://137.204.128.125/people/21"
                            >Berengarius</persName> divina favente clementia <rs key="#Emperor/king"
                            >rex</rs>. Si at vota et legitimam nostrorum fidelium postulationem
                        aures clementie satagimus inclinare, devotiores eos ad nostram fidelitatem
                        efficimus, insuper ab eterno remuneratore premia sine fine mansura percipere
                        non ambigimus. Quapropter noverit universorum sancte Dei Ecclesie fidelium
                        nostrorumque presentium scilicet et futurorum industria, <persName
                            key="#Archbishops">Landulfus</persName> venerabilem <rs
                            key="#Archbishops">archiepiscopus</rs> sancte <placeName
                            ref="#http://137.204.128.125/places/147">Mediolanensis
                            ecclesie</placeName> suplicasset nostram clementiam, quatenus <persName
                            key="#Count" ref="#http://137.204.128.125/people/133"
                            >Ermenulfi</persName> dilecto fideli nostro concederemus aliquantos <rs
                            key="#Royal_slave">servos</rs> et <rs key="#Royal_aldius">aldiones</rs>
                        in <rs key="#Vici">vico</rs> et <rs key="#Fundi">fundo</rs>
                        <placeName ref="#http://137.204.128.125/places/153">Luano</placeName>
                        pertinentibus de iure regni nostri, idest nomina eorum:
                            <persName>Deusdedi</persName> clerico cum germanis suis et uxores
                        illorum cum agnitione illorum et <persName>Ursone</persName> cum uxore sua
                        cum filiis et filias nec non et <persName>Lupone</persName> cum uxore et
                        filiis et filias et nepotis. Cuius precibus assensu prebentes, ea videlicet
                        que iuste et legaliter nos est deprecatus, inde hoc strenuitatis nostre
                        preceptum fieri decrevimus, per quod predictus fidelis noster Ermenulfus
                        eosdem servis et ancillis, aldiones vel aldianas superius nominatis cum omni
                        iure adiacentiis et pertinentiis earum, que sunt casis cum universis
                        territoriis mobilibus et inmobilibus et Florane cum filias suas et
                        possessiones illarum, omnia et ex omnibus seu per aliis singulis locis de
                        ipsis aut eorum iure pertinentes inventum fuerit iuste et legaliter ad ipsis
                        servis et aldionibus superius nominatis futuris temporibus absque ullius
                        contradictione perpetualiter tam ipse predictus fidelis noster Ermenulfus
                        quam sui heredes possideant, liberam quoque et firmissimam in omnibus
                        habeant potestatem donandi, ordinandi, comutandi, vendendi, seu quovis
                        tituloinscripcionis alienandi, remota tocius publice potestatis
                        inquietudine. Si quis vero, quod minime credimus, quicumque temerarius
                        contra hoc nostrum regali preceptum quandoque tempore insurgere aut
                        inrumpere temptaverit, sciat se compositutum auri optimi libras XX,
                        meditatem palatio nostro et reliquam medietatem sepe fato Ermenulfo suisque
                        heredibus ac proheredibus. Ut autem ab omnibus verius credatur et
                        diligentius observetur, manu propria supter firmavimus et anulo nostro
                        inpressione insigniri iussimus. Signum (MF) domni Berengarii gloriosissimi
                        regis. Restaldus notarius iussione regia ad vicem Petri episcopi et
                        archicancellarii recognovi et subscripsi. (SR) (SI D). data XV kal. Mar.,
                        anno incarnationis Domini DCCCXCVIII, anno vero regni domni Berengarii
                        gloriosissimi regis X, indictione prima. Actum Mediolano in monasterio
                        Sancti Ambrosii. In Dei nomine feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Schiaparelli, <foreign>I diplomi di Berengario I</foreign>, pp. 58-60, n° XIX</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
