<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio  comunale di Vercelli (MGH DD H III, D. 327)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1811</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1054-11-17">
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Mainz</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                             </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-05-19" who="caterinaciccopiedi">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/237">Heinricus</persName> divina favente clementia
                        Romanorum <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augu[stus]. Notum sit
                        omnibus dei cultoribus et nostri imperii fidelibus, quod pro respectu divini
                        timoris et pro peticione optime imperatricis et contecta[lis nostre]
                            <persName key="#Queen" ref="#people/365">Agnetis</persName> et
                        intercedente <persName key="#Chancellor #Archbishops" ref="#people/367"
                            >Gunterio</persName> nostro dilectissimo <rs key="#Chancellor"
                            >cancellario</rs>
                        <rs key="#Imperial/royal_diploma">concessimus</rs>
                        <persName key="#Bishops" ref="#people/366">Gregorio</persName> nostro fideli
                        atque dilecto <rs key="#Bishops">episcopo</rs> sueque <orgName
                            key="#Mother_churches" ref="#juridical_persons/81">sancte Vercellensi
                            </orgName><rs key="#Mother_churches">ecclesie</rs>, ubi sanctus Eusebius
                        requiescit, totam <rs key="#Cities">civitatem</rs>
                        <placeName
                            key="#Cities #Forests #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches #Castle #Local_markets #Profits_of_justice #Teloneum #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Districtio"
                            ref="#places/106">Vercellensem</placeName> [in integrum] cum omni <rs
                            key="#Districtio">publica potestate</rs> imperpetuum more predecessorum
                        nostrorum et pro dei et sancti Eusebii amore donavimus predicto Gregorio
                        episcopo omnibusque suis successoribus imperpetuum totum <rs
                            key="#Comitatus">comitatum</rs><geogName
                            key="#Comitatus #Forests #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches #Castle #Local_markets #Profits_of_justice #Teloneum #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Districtio"
                            ref="#estates/131"> Vercellensem </geogName>[in integr]um cum omnibus
                        [pertinentiis publicis et totum comitatum, que]m dicunt <geogName
                            key="#Forests #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches #Castle #Local_markets #Profits_of_justice #Teloneum #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Districtio"
                            ref="#estates/132">sancte Agathe</geogName>, imperpetuum cum omnibus <rs
                            key="#Castle">castellis</rs> villis <rs key="#Fisheries"
                            >piscationibus</rs> venationibus <rs key="#Forests">silvis</rs> pratis
                            <rs>pascuis</rs>
                        <rs key="#Rivers #Fluvial_transport #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >aquis</rs> aquarumve decursibus [cum] <rs key="#Local_markets"
                            >mercatis</rs> cum om[nibus <rs key="#Teloneum">toloneis</rs> et cum
                        omnibus publici]s functionibus, ut dimota omnium hominum omni contrarietate
                        tam Gregorius sancte Vercellensis ecclesie episcopus quam et omnes sui
                        successores ad honorem dei omnipotentis et ad reverentiam sancti Eusebii
                        episcopi, invicti contra heresiarchas militis, et in civitate Vercellensi
                        intus et foris et in toto comitatu Vercellensi intus et foris et in toto
                        comitatu sancte Agathe et in omnibus eorum pertinentiis liberam habeant
                        potestatem <rs key="#Placitum/iudicatum">placitum</rs> tenendi, legem omnem
                        faciendi, omnem publicum honorem, omnem publicam potestatem, omnem publicam
                        actionem et omnem publicam redditionem habendi exigendi et secundum propriam
                        voluntatem et potestatem iudicandi, quia omnem potestatem et omne dominium
                        publicum, quod ad nos inde pertinuit, in potestatem et dominium sancte
                        Vercellensis ecclesie et Gregorii nostri episcopi et omnium sibi successorum
                        dedimus largiti sumus et omnino concessimus imperpetuum. Nostra igitur
                        imperiali maiestate precipimus, ut nullus <rs key="#Marquis/duke">dux</rs>
                        nullus marchio nec etiam <placeName ref="#places/563">Yporiensis</placeName>
                        marchio nullus <rs key="#Count">comes</rs> nullus vicecomes nullus <rs
                            key="#Archbishops">archiepiscopus</rs> nullus episcopus nullaque nostri
                        imperii magna aut parva persona nullus Italicus nullusque Teutonicus audeat
                        sanctam Vercellensem ecclesiam aut predictum Gregorium episcopum aut aliquem
                        eius successorem de comitatu Vercellensi et de comitatu sancte Agathe aut de
                        aliqua eorum pertinentia inquietare molestare disvestire aut ullum placitum
                        ibi tenere aut ullum districtum ibi habere aut ullam publicam exactionem
                        ullo ingenio ibi exigere aut mercatum aut teloneum ibi querere, et si
                        aliquis aliquod scriptum de mercatis aut teloneis ad comitatum Vercellensem
                        et ad comitatum sancte Agathe pertinentibus ostenderit, sit inane, [sit
                        vacu]um nullius umquam auctoritatis habendum aut firmitatis, set liceat tam
                        Gregorio episcopo quam successoribus eius omnibus ad honorem dei et sancti
                        Eusebii omnem liberam potestatem habere imperpetuum et in [civitate] et in
                        toto comitatu [Vercellensi et in toto comitatu] sancte Agathe et in omnibus
                        eorum pertinentiis, ut libere et secure permanente dei ecclesia prosperetur
                        nostrum imperium, triumphet nostre corona militie, propa[getur] potentia
                        populi Rom[ani et restituatur res pu]blica, ut in huius mundi hospitio
                        honeste vivere, de huius vite carcere honestius avolare et cum domino
                        honestissime mereamur regnare. Si quis autem contra hoc nostrum preceptum
                        per aliquod ingenium ire presumpserit, componat mille libras auri, camere
                        nostre medietatem et sancte Vercellensi ecclesie alteram. Quod ut omnino
                        credatur et in eternum conservetur, manu nostra firmavimus in eternum
                        adiutore deo victura et tribus sigillis precepimus insigniri, quia amor
                        sancte trinitatis, pro qua pugnavit sanctus Eusebius, ad hoc nos traxit, ut
                        suam ecclesiam suumque successorem tanto et tali honore donaremus. Qui hoc
                        preceptum servaverit, sancta trinitas eum benedicet; qui autem fuerit
                        transgressor, sancta trinitas eum maledicet et inter hereticos damnabit.
                        [Signum] domni Heinrici tercii regis invictissimi (M.) imperatoris autem
                        secundi. (SMP.) Gunterius cancellarius vice <persName key="#Archchancellor"
                                ><name ref="Herimanni">Herimanni</name></persName>
                        <rs key="#Archchancellor">archicancellarii</rs> recognovit. Data XV. kal.
                        dec. indictione VII, anno dominice incarnationis MLIIII, anno autem domni
                        Heinrici tercii regis imperatoris secundi ordinationis eius XXVI, regni vero
                        XVII, imperii VIII; actum Mogontie; in dei nomine feliciter amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD H III, D. 327</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Panero 2004</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il documento è presentato nell'edizione come un atto di conferma (bestätigt) dal
                    momento che riproduce quasi alla lettera la copia interpolata del D. 324/999 con
                    gli opportuni adeguamenti dei nomi degli intercessori e del destinatario, ma è
                    formalmente una nuova concessione (concessimus... donavimus... sono infatti i
                    verbi reggenti della dispositio, esattamente come nel diploma ottoniano).
                    Gregorio I ottenne da Enrico III (D.328) la conferma del diploma del 1030.
                    Poiché, tuttavia, il D. 147/1030 faceva solo riferimento al comitato di Vercelli
                    e al districtus su Santhià - ma non al relativo comitato, né al possesso
                    integrale della città di Vercelli (bensì solo alla corte regia urbana) -
                    Gregorio presentò alla cancelleria imperiale anche la copia interpolata del D.
                    324/999 che era stata utilizzata da Leone per avere il privilegio di conferma
                    del 1025 e che contemplava "totam civitatem Vercellensem in integrum cum omni
                    publica potestate totum comitatum Vercellensem in integrum cum omnibus publicis
                    pertinentiis et totum comitatum quem dicunti sancte Agathe" . In questo modo il
                    vescovo riusciva a legittimare con un secondo diploma, il D. 327/1054
                    l'esercizio dei poteri pubblici su tutta la città e nelle due circoscrizioni
                    comitali senza dover ricorrere a un atto pubblico (il D.84/1027) che avrebbe
                    potuto dare adito a vertenze con le signorie locali qualora si fosse scesi nel
                    dettaglio delle singole località e dei diritti specifici </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
