<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Reggio Emilia ((Schiaparelli, <foreign>I diplomi di
                        Berengario I</foreign> n° XX)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1107</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0898-11-06">
                                <note type="displayed_date">898 november 6</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi Dei aeterni. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/21">Berengarius</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">rex</rs>. Regali satis congruit excellentiae, ut
                        petitionibus servorum Dei libenter aures accomodet et eorum effectus devote
                        tractando utiliter instituat, quatinus id agendo et eos in divinis cultibus
                        ferventiores reddat, et pro his apud Dominum devotis eorum praecibus
                        aeternam remunerationem percipiat. Omnium igitur sancte Dei Ecclesiae
                        nostrorumque praesentium scilicet ac futurorum comperiat industria, eo quod
                            <persName key="#Bishops">Azzo</persName> venerabilis <orgName
                            ref="#juridical_persons/108">sancte Regiensis ecclesiae</orgName>
                        <rs key="#Bishops">presul</rs> per <persName key="#Queen" ref="#people/155"
                            >Berchtilam</persName> dilectam coniugem et consortem regni nostri
                        nostrae suggessit mansuetudini, ut quasdam res ecclesiae suae, quas quondam
                        beatae memoriae <persName key="#Bishops" ref="#people/164"
                            >Sigefredus</persName> eiusdem ecclesiae <rs key="#Bishops"
                            >pontifex</rs> in <rs key="#Other_clerics">canonicorum</rs> ibidem Deo
                        beateque Dei genitrici semperque virgini Mariae sanctoque Michaheli
                        Archangelo Dei militantium usibus cotidianisque vite stipendiis ad utiliorem
                        transferens ordinem divina inspiratione constituit, et postmodum tam ab
                        eiusdem ecclesie pontificibus quamque a <rs key="#Boni_viri/boni_homines"
                            >bonis hominibus</rs> Deumque timentibus eidem <rs
                            key="#Churches/religious_bodies">kanonice</rs> oblatae sunt, nos pro Dei
                        omnipotentis amore animeque nostrae omniumque parentum nostrorum mercede
                        nostra regali plenius ac firmius auctoritate corroboraremus, quatinus eisdem
                        Dei famulis largitionis nostrae fultis praesidiis devotius Dei famulatum
                        exequi et pro nobis attentius Domini misericordiam exorare delectet. Nos
                        autem tanti pontificis praecibus assentientes, hos nostrae confirmationis
                        apices fieri iussimus, per quos omnino decernimus atque statuimus, ut ab
                        hinc in futurum omnes res, quae prefate kanonice oblate sunt vel oblate
                        fuerint, perhenniter stabilite permaneant. <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches #Churches"
                            >Ecclesia</rs> scilicet <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches #Churches"
                            ref="#juridical_persons/102">Sancti Michahelis Archangeli</orgName> et
                            <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches #Churches"
                            >Sancti Peregrini</orgName>
                        <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches #Churches"
                            ref="#juridical_persons/103">Sanctique Faustini</orgName> et <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches #Churches"
                            >Sancti Vitalis</orgName> cum <rs
                            key="#Confinia #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >omnibus pertinentiis et adiacentiis earum</rs>, <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches #Churches"
                            >ecclesia</rs> quoque <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches #Churches"
                            ref="#juridical_persons/109">Sancti Ambrosii</orgName> et <rs
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >corticella</rs> atque <rs
                            key="#Rivers #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >rivus Frigidus</rs> cum <rs key="#Confinia">omnibus pertinentiis et
                            adiacentiis earum</rs>, et <placeName ref="#places/196">in
                            Gavassa</placeName>
                        <rs
                            key="#Massae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >massaritia duo</rs>, et de parte <persName key="#Count"
                            >Heremberti</persName>
                        <rs key="#Count">comitis</rs>
                        <rs
                            key="#Massae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >massaritium unum</rs>, et <placeName>in Faennio</placeName>
                        <rs
                            key="#Massae #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >massaritium unum</rs> quod rectum fuit per
                            <persName>Trasevertum</persName> una cum ipsa familia eiusque nepotibus,
                        et omnes res ille de <persName key="#Priests">Dominico</persName>
                        <rs key="#Priests">presbitero</rs>, casae quoque Alberici et Aloaldi de
                        Pinoso cum pertinentiis suis, massaritia quoque Ermenfredi presbiteri atque
                        res Geminiani sacerdotis quas in Regio vel in Sableta habere visus fuit, nec
                        non et res quas Rumoaldus presbiter tenuit, et vinea una de quodam Leovardo
                        in prato Pauli, seu massaritium unum in Maxentiatico cum famulis et
                        famulabus in predicta kanonica deservientibus, et curticellam unam in villa
                        quam Rodfredus episcopus eisdem kanonicis habere concessit cum domo coltile
                        et massaritiis ad eam pertinentibus, seu et ecclesiam Sancti Laurentii quam
                        iam fatus Azzo venerabilis episcopus predictis kanonicis concessit cum
                        omnibus pertinentiis et adiacentiis suis in integrum. Insuper et corticellam
                        Perinianum quam praenominatus Azzo presul de proprio praetio comparavit et
                        ipsis kanonicis ad cotidianum victum habere disposuit. Haec omnia sepe
                        nominati teneant kanonici cum plenissima integritate atque potestative
                        possideant, et cuncta quaecumque praeteritis aut futuris temporibus in eadem
                        kanonica a benignis largitoribus aucta fuerint per hanc nostram
                        institutionem et confirmationem ac inviolabilem corroborationem stabilita et
                        fixa permaneant, ut nullus eiusdem sedis praesul vel aliqua rei publice
                        nostrae potestas ullo umquam in tempore de praefata canonica rebusque ad eam
                        pertinentibus alienationem, commutationem, aut praecariam, aut libellariam,
                        aut emphitheosin, aut aliquam firmitatem alicui absque eorundem canonicorum
                        voluntate ac libera petitione facere presumat. Quod si quis umquam ullo in
                        tempore praelibate sedis episcopus contra hanc nostram confirmationem
                        insurgere temptaverit, aut aliquam violentiam pretaxatis kanonicis facere
                        quesierit, noverit se compositutum quingentas libras auri obrizi, medietatem
                        palatio nostro et medietatem ipsi kanonice et in eadem militantibus. Et ut
                        haec nostrae confirmationis auctoritas ab omnibus verius credatur
                        diligentiusque observetur, manu propria subter eam confirmavimus et anuli
                        nostri impressione insigniri iussimus. Signum domni Berengarii serenissimi
                        regis. Petrus cancellarius iussu regio recognovi et subsripsi. Dat. VIII id.
                        novembr. Anno incarnationis Domini DCCCXCVIII, anno vero regni domni
                        Berengarii Gloriosissimi regis XI, indictione I. Actum Papie palatio regio.
                        In Dei nomine feliciter, amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Schiaparelli, <foreign>I diplomi di Berengario I</foreign>, pp. 60-62, n° XX</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
