<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Parma (MGH DD Km, pp. 325-326, n. 27)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1100</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0879-08-04">
                                <note type="displayed_date">879 August 4</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ötting (DE); <foreign>curte
                                        regia</foreign></note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Sixtus; monasterium (Piacenza)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae et individuae trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/80">Karlomanno</persName> divina favente gratia <rs
                            key="#Emperor/king">rex</rs>. Sequimur itaque exempla piissimorum regum,
                        cum loca deo dicata nostra regali sublimamus munificentia, non solum nobis
                        presentis prosperitatis commoda preparamus, verum etiam in futurum aeternae
                        beatitudinis promeremur gaudia. Quapropter noverit industria omnium fidelium
                        sanctae dei ecclesiae nostrorumque presentium et futurorum, quoniam comperto
                        in aedificatione <rs key="#Monasteries">monasterii </rs>studio amantissimae
                        sororis nostrae <persName key="#Queen" ref="#people/55"
                            >Angilbergae</persName> augustae in urbe <placeName ref="#places/43"
                            >Placentia</placeName> aeternae propitiationis intuitu pro honore
                        eiusdem omnipotentis dei et ipsius reverentia genitricis nec non apostolorum
                        omnium sanctorumque martirum <orgName key="#Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/53">Sixti Fabiani Marcelli et Apolei</orgName>
                        inibi quiescentium concessimus atque perhenniter confirmavimus <rs
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >curtes nostras</rs> prope <rs key="#Rivers">fluvium Abduam</rs>, unam
                        que nuncupatur <geogName
                            key="#Rivers #Curtes #Landed_possessions #Forests #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Royal_slave"
                            >Fagedum</geogName> et alia que dicitur <geogName
                            key="#Rivers #Curtes #Landed_possessions #Forests #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Royal_slave"
                            >Muciana</geogName> non longe a <rs key="#Rivers">fluvio Pado</rs>, cum
                            <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >omnibus adiacentiis et pertinentiis</rs> earum et <rs
                            key="#Forests #Fiscal_property #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >uualdo Meletum</rs> atque <rs key="#Royal_slave">utriusque sexus
                            familiis</rs> in integrum ad supplendam scilicet per futura tempora <rs
                            key="#Nuns/sanctimoniales">sanctimonialium</rs> ibidem deo degentium
                        necessitatem statumque eiusdem caenobii ad nostram perhennem mercedem <rs
                            key="#Iure_proprietatis/pleno_iure">iure proprietario</rs> conservandum.
                        Quod etiam monasterium eadem dilecta soror nostra in honore sancate
                        resurrectionis eo studio fabricare sategit in tantorum sanctorum
                        revenrentia, quatinus illibata circa pie recordationis coniugem, proprium
                        propinquum videlicet nostrum imperatorem quondam augustum, caritas orationum
                        studiis humana sublata vita apud superstites permaneret. Cuius nos sanctam
                        cernentes devotionem divino tacti amore participes fieri concupivimus huius
                        intemerate religionis; et ideo has duas curtes nostras ipsi sancto ac
                        venerabili coenobio cum uualdo Meletum, ut praetulimus, pro nostra
                        nostrorumque propinquorum omnium mercede inviolabiliter contulimus. Unde per
                        virtutem sancti spiritus atque tremendum iuditii diem detestamur et
                        inhibemus, ut nemo umquam hanc nostram corrumpere quoquo modo audeat
                        munificentia aut que auctore deo religioni conferimus assiduae ipsi
                        famulantium violare, sed ad perpetuam nostri nostrorumque progenitorum
                        remunerationem studeat inviolabilem atque incorruptam pro votis semper
                        nostris observare. Et si quis omnipotentis dei nostrique inmemor timoris
                        hanc nostram corrumpere temptaverit liberalitatem, cum prelibatis sanctis in
                        conspectu aeterni iudicis ad rationem reddendam adsistat et in hac prius
                        vita ad suam pernitiem <rs key="#Penalty">CC libras auri optimi</rs>
                        <rs key="#Camera">ad partem sepe nominati monasterii</rs> persolvere
                        cogatur. Et ut haec auctoritas largitionis noastrae per cunta futura tempora
                        firmior habeatur et ut verius credatur, manu propria nostra subtus eam
                        firmavimus et anulo nostro sigillari iussimus. Signum domni (MF.) Karlomanni
                        piissimi regis. <persName key="#Notary">Madaluuinus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> advicem <persName key="#Archchaplain"><name
                                ref="Thiotmarus">Thiiotmari</name></persName>
                        <rs key="#Archchaplain">archicapellani</rs> recognovi et (SR.) (SI. 2.).
                        Data II non. aug. anno III regni domni Karlomanni regis in Bauuaria et II in
                        Italia, indictione XII; actum ad <geogName key="#Curtes" ref="#estates/106"
                                ><placeName key="#Curtes" ref="#places/114">Otingas</placeName>
                            curte regia</geogName>; in dei nomine feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Km, pp. 325-326, n° 27; Benassi, <foreign>Codice diplomatico
                        Parmense</foreign> 1, 167 n° 27</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Cimino 2012; Mantegna 2017</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p><ref>https://www.dmgh.de/mgh_dd_ldd__dd_km__dd_ldj/index.htm#page/325/mode/1up</ref></p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
