<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca Queriniana di Brescia, <foreign>Codice diplomatico
                        bresciano</foreign>, <foreign>sec. X</foreign>, pergamena n° LII.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1156</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0916-05-25">
                                <note type="displayed_date">916 may 25</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Sinna</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                             </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei aeterni. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/21"
                            >Berengarius</persName> divina favente clementia <rs key="#Emperor/king"
                            >imperator</rs> augustus. Si cuiuslibet petitio audienda censetur,
                        dignum ducitur tu honestum ut nostrae filiae serenitatis nostrae aures
                        precibus acclinemus. Proinde noverit omnium fidelium sanctae Dei Ecclesiae
                        nostrorumque presentium scilicet ac futurorum industria, <persName
                            key="#Abbesses" ref="#people/67">Berchtam</persName> dilectissimam <rs
                            key="#daughterOf">filiam</rs> nostrae religiosissimam videlicet <rs
                            key="#Abbesses">abbatissam</rs> humiliter nostrae imperialem adiisse
                        clementiam, quatenus super <rs key="#Rivers">ripam Ticini</rs> iuxta <rs
                            key="#Ports">portum scilicet quod dicitur Sclavaria</rs> in proprietate
                            <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Castle #Defensive_elements #Ports #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/30">Novi</orgName>
                        <placeName ref="#places/9">Brixie</placeName> siti, fundatum in honore
                        beatissime Iulie martiris Christi, ubi eadem Berchta filia nostra preesse
                        dinoscitur, <rs key="#Castle">castellum</rs> omni oportunitate et
                        necessitate munitum edificandi licentiam nostra imperiali auctoritate
                        concedere dignaremur. Cuius precibus libentissime annuentes, ita fieri
                        concessimus, et eidem Berchte carissime filiae nostrae in prenominato loco
                        edificandi castellum licentiam dedimus cum <rs key="#Defensive_elements"
                            >bertiscis, spizatis, turribus et merulorum propugnaculis, fossatis
                            atque aggeribus</rs> omnibusque argumentis eidem castello necessariis.
                        Et vias inibi circumcirca adiacentes ad utilitatem et necessitatem ipsius
                        castelli presenti auctoritate incidendi potestatem eidem filiae nostrae
                        contulimus, aliis videlicet datis viis per quas publicus incedat discursus.
                        Precipientes igitur iubemus, ut nullus dux, marchio, comes, vicecomes,
                        sculdassio, gastaldio, decanus aut aliqua magna parvaque persona in idem
                        castrum temerario ausu ingrediens placitum custodiat, aut mansionaticum
                        potestative accipiat, vel exinde aliquid ad publicam vel aliam aliquam
                        partem exigat, sed omnia in omnibus absque minoratione monasterio Sanctae
                        Iulie civitate Brixia edificato sub omni integritate quicquid de ipso
                        castello exquiri aut exigi potest usque im perpetuum per futura pertineat
                        tempora, totius dignitatis et potestatis contradictione remota. Si quis
                        igitur auctoritatis preceptum infringere vel violare temptaverit, sciat se
                        compositurum <rs key="#Penalty">auri optimi libras centum</rs>, <rs
                            key="#Camera_regis">medietatem camerae nostrae</rs> et <rs
                            key="#Camera_of_other_public_authorities">medietatem parti prelibati
                            monasterii</rs>. Quod ut verius credatur et diligentius observetur, manu
                        propria roborantes de anulo nostro subter iussi[mu]s insigniri. Signum domni
                        (MF) Berengarii serenissimi imperatoris. <persName
                            key="#Chancellor #Bishops" ref="#people/1501">Iohannes</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs> et <rs key="#Chancellor">cancellarius</rs>
                        ad vicem <persName key="#Archchancellor #Bishops" ref="#people/216"
                            >Ardingi</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopi</rs> et <rs key="#Archchancellor"
                            >archicancellarii</rs> recognovi et subscripsi. (SR) (SI D) Data VIII
                        kal. Iun., anno dominicae incarnationis DCCCCXVI, domni vero Berengarii
                        serenissimi regis XXVIIII, imperii autem sui primo, indictione IIII. Actum
                        curte <placeName ref="#places/725">Sinna</placeName>. In Christi nomine
                        feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, pp. 281-283, n° CX</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
