<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Siena, Diplomatico, San Salvatore al Monte Amiata, 1143
                    dicembre 5</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1451</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Papal concession</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1143-12-05">
                                <note type="displayed_date">1143 December 5</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Roma</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-27" who="scollavini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab><persName key="#Popes" ref="#people/259">Celestinus</persName>
                        <rs key="#Popes">episcopus</rs>, servus servorum Dei, dilecto filio
                            <persName key="#Abbots" ref="#people/258">Alberto</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbati</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/78">Sancti Salvatoris et
                            beati Quirici</orgName>
                        <placeName ref="#places/86" key="#Monasteries">Populoniensis</placeName>
                        eiusque successoribus regulariter substituendis in perpetuum. Officii nostri
                        nos ortatur auctoritas, ut religiosas personas, et loca eorum regimini
                        deputata paternis affectibus diligamus, et ipsorum quieti salubriter
                        auxiliante Domino providere curemus. Proinde, dilecte in Domino fili Alberte
                        abbas, tuis rationabilibus postulationibus clementer annuendum duximus, et
                        Salvatoris Domini nostri Iesu Christi ac sancti Quirici monasterium, cui Deo
                        auctore presse dinosceris, sub beati Petri tutelam protectionemque
                        suscipimus, et apostolice sedis privilegio communimus, statuentes, ut
                        quascumque <rs key="#Landed_possessions">possessiones</rs>, quecumque bona
                        idem monasterium in presentiarum iuste et legitime possidet, aut in futurum
                        concessione pontificum, largitione regum vel principum, oblatione fidelium,
                        seu aliis iusitis modis prestante Domino poterit adipisci, firma tibi
                        tuisque succesoribus illibata permaneant. In quibus hec propriis nominibus
                        duximus annotanda: totam videlicet <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Object #Redistributive #Allocation_to_churches #Popes"
                            >terram</rs> illam, que est <placeName
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Object #Redistributive #Allocation_to_churches #Popes"
                            >a cala Sancti Ambrosii usque ad collem Scultatorii</placeName>, quem
                        admodum usque ad hec tempora cum silvis vineis terris, cultis vel incultis,
                        pacifice videmini possedise; <rs key="#Mountains">montem</rs> videlicet
                        civitatis destructe, que antiquitus Populonia vocata est, cum omnibus suis
                        apendiciis omnibusque ibidem consistentibus; <rs key="#Churches"
                            >ecclesiam</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/145">Sancti
                            Christofori</orgName> cum omnibus suis pertinentiis, que <placeName
                            ref="#places/134" key="#Churches">Livellario</placeName> sita est; <rs
                            key="#Churches">ecclesiam</rs>
                        <orgName key="#Churches">Sancti Blasii</orgName>, ques sita est in
                            <placeName ref="#places/266" key="#Churches">Laboscone</placeName> cum
                        omnibus suis pertinentiis; in <placeName>Corsica</placeName>
                        <rs key="#Churches">ecclesiam</rs>
                        <orgName key="#Churches">Sancti Nicolai</orgName> in
                            <placeName>Moriano</placeName>, cum omnibus suis pertinentiis et
                        edeficiis; <placeName key="#Landed_possessions" ref="#places/130">Piscina
                            Lifredi</placeName>, <placeName key="#Landed_possessions"
                            >Falconaia</placeName>, <placeName key="#Landed_possessions"
                            ref="#places/89">Franciola</placeName>; <placeName
                            key="#Landed_possessions #Castle" ref="#places/268"
                            >Castellare</placeName> cum omnibus suis pertinentiis; <rs key="#Mills"
                            >molendinum</rs> de <placeName key="#Mills">Guidalto</placeName>;
                            <placeName key="#Landed_possessions">la Casella</placeName> , <placeName
                            key="#Landed_possessions" ref="#places/247">Fabrucianum</placeName>, <rs
                            key="#Saltworks #Sea_salt">Saline</rs>, <rs>caldanelle</rs>. <rs
                            key="#Decima">Decimas</rs> quoque possessionum vestrarum, sicut hactenus
                        quiete possidetis, vobis nichilominus confirmamus. Porro ordinationes
                        clericorum, seu monachorum vestrorum, qui ad sacros ordines fuerint
                        promovendi, pro libertate et reverentia eiusdem loci hoc decreto nostro
                        indulgemus, ut quem mallueritis adeatis antistitem, siquidem Catholicus
                        fuerit, et gratiam apostolice sedis habuerit, eaque gratis et absque
                        pravitate aliqua voluerit exhibere. Qui nimirum nostra fultus auctoritate
                        quod postulatur indulgeat. Item constituimus, ut, obeunte abbate, non alius
                        ibi, quacumque obreptionis astu[ti]a ordinetur, nisi quem fratres eiusdem
                        cenobii cum comuni consensu secundum timorem Dei elegerint, maxime si de
                        eadem congregatione idoneus inventus fuerit. Quod si talis, qui huic
                        regimini congruat, inter eos inveniri non possit, aliunde sibi patrem et
                        magistrum expectant. Decernimus ergo, ut nulli omnino hominum liceat
                        prefatum monasterium temere perturbare aut eius possessiones auferre vel
                        ablatas retinere minuere aut aliquibus vexationibus fatigare, set omnia
                        integra conserventur eorum, pro quorum gubernatione et substentatione
                        concessa sunt, usibus omnimodis profutura. Si quis igitur in futurum,
                        ecclesiastica secularisve persona hanc nostre constitutionis paginam sciens
                        contra eam temere venire temptaverit, secundo tertiove comonita, si non
                        satisfactione congrue emendaverit, potestatis honorisque sui careat,
                        rerumque se divino iudicio existere de perpetrata iniquitate cognoscat et a
                        sacratissimo corpore hac sanguine Dei et domini nostri Ihesu Christi alienus
                        fiat adque in extremo examine districte ultionis subiaceat. Cunctis autem
                        eiusdem loco sua iura servantibus sit pax domini nostri Ihesu Christi.
                        Quatenus et hic fructum bone actionis percipiant et aput districtum iudicem
                        premia eterne pacis inveniantur; amen, amen, amen. (…) Datum Laterani, per
                        manum <persName key="#Priests">Gerardi</persName> Sancte Romane ecclesie <rs
                            key="#Priests">presbiteri</rs> cardinalis et bibliothecarii, nonas
                        decembris, indictione VI, incarnationis dominice anno M°C°XL°III°,
                        pontificatus vero domni Celestini II pape anno I. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Ughelli, <foreign>IS</foreign>: III, 787; Ughelli, <foreign>IS</foreign>2, III ,
                    711; Cambiagi 1770: 716-717 (parz.); <foreign>CDA</foreign>, II: 314-316, n.
                    336;</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Kehr, IP, III: 272 n. 1</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
