<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Sarzana, copia membr. 1287 dicembre 12,
                        <foreign>Codice Pelavicino</foreign>, c. 56 B, n° 17</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1118</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0900-05-24">
                                <note type="displayed_date">900 may 24</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/21">Berengarius</persName> divina favente clementia <rs
                            key="#Emperor/king">rex</rs>. Si petitionibus sacerdotum Dei iustis
                        rationabilibus animum nostre pietatis aclinamus, et ut oporteat adimplere
                        sic agimus, procul dubio beatitudinem eterne hereditatis adipisci nequaquam
                        ambigimeus et temporalem honorem facilius obtineri. Quapropter comperiat
                        solercia omnium fidelium sancte Ecclesie Dei nostrorum presentium videlicet
                        ac futurorum, quia vir venerabilis <persName key="#Bishops"
                            ref="#people/139">Odelbertus</persName> sancte <orgName
                            ref="#juridical_persons/138">Lunensis ecclesie <rs key="#Bishops"
                                >episcopus</rs>, que est in honore sancte Dei genitricis semperque
                            virginis Marie dicata</orgName>, ad nostram accedens maiestatem
                        preceptum domni <persName key="#Emperor/king" ref="#people/32"
                            >Karoli</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">imperatoris</rs> auctoritatesque nostrorum
                        predecessorum regum nostris optulit obtutibus in quibus insertum fuerat,
                        qualiter ipse memoratam matrem ecclesiam sub sua plenissima defensione atque
                            <rs key="#Immunity">inmunitatis</rs> tuitione cum omnibus rebus sibi
                        pertinentibus susceperat eamque ex rebus sui imperii sublimare studuerat;
                        pro firmitatis vero studio nostram petiit excellentiam memoratus episcopus,
                        ut predecessorum nostrorum auctoritates nostra roboraremus firmitate. Cuius
                        petitionibus propter amorem divini cultus et dilectissimi fidelis nostri
                        aures inclinantes, scilicet memoratam matrem ecclesiam una cum <rs
                            key="#Priests">sacerdotibus</rs> et <rs key="#Baptismal_churches"
                            >ecclesiis baptismalibus</rs> atque <rs key="#Churches/religious_bodies"
                            >oraculis</rs> omnibusque rebus ad eamdem sedem pertinentibus sub nostra
                            <rs key="#Tuitio/bannum/mundeburdium">plenissima tuitione</rs> atque <rs
                            key="#Immunity">inmunitatis protectione</rs> suscipimus, quatenus in
                        nostra manens defensione nullus iudex publicus vel quislibet ex iudiciaria
                        potestate infra res aut territoria iuste et legaliter ad eandem sedem
                        respicientia, quas nunc in quocumque possideat loco vel quas divina maiestas
                        augere voluerit, ad causas iudiciario more audiendas vel excuciendas ullo
                        unquam in tempore ingredi audeat, aut fideiussores tollendos aut homines
                        super terram ipsius tam ingenuos quamque servos commanentes distringendos
                        aut paratas mansionaticas aut paravredos excuciendos aut freda vel ullas
                        redibitiones seu illicitas occasiones requirere presumat, sed quecumque ad
                        ius nostri fisci exigi potuerit, omnia luminaribus ipsius ecclesie deferenda
                        sancimus. Decernimus autem, ut precepta nostrorum predecessorum regum ac
                        nostra et omnia instrumenta cartarum, ex quibus res et mancipias per diversa
                        loca memorate sedi actenus delegate fuerunt ac confirmate, et que nunc a
                        rectoribus eius ubicumque possidentur, deinceps per hanc nostram
                        auctoritatem recte atque inconvulse inhibi permaneant. Quin etiam libellos
                        et precarias inlicitasque commutationes iniuste contra ecclesiastica dogmata
                        a presulibus sancte Lunensis ecclesie emissas hoc nostre auctoritatis
                        pragmatico infringimus, cassamus atque omnimodis evacuamus, uti a modo
                        nullum unquam in tempore obtineant vigorem, set tanquam non fuerint, penitus
                        cassate atque evacue permaneant. Sanctientes ac precipientes, ut nullus ex
                        iudiciario ordine iuxta easdem increpationes aliquando iudicium proferat,
                        sed quicumque ex ipsis rebus eam inrationabiliter aliqua inscriptionis
                        pagina agressus et accipere accintus sit, condemnatus perhennis temporibus
                        maneat. De ipsis vero rebus unde contra legem sepedicta ecclesia exspoliata
                        videatur, legitima investitura ad eiusdem ecclesie partem ascribimus, ut
                        deinceps iure proprietario iuste et legaliter teneat, possideat ex quibus
                        neglegenter passa est diminoratione. Si quis autem contumax et rebellis
                        huius nostre pagine iussioni contraire temptaverit, sciat se compositurum
                        auri optimi libras C, medietatem palatio nostro et medietatem iam sepe dicte
                        ecclesie Lunensi. Et ut verius credatur ac diligentius omnimodis observetur,
                        manu propria corroboratum anuli nostri inpressione subter iussimus
                        insigniri. Signum domni Berengarii piissimi regis. Beatur cancellarius ad
                        vicem Liutuardi episcopi archicancellarii recognovi et subscripsi. Dat VIIII
                        kal. Iun., anno incarnationis Domini DCCCXC, anno vero domni Berengarii
                        piissimi regis XII, indictione III. Actum Papie civitate palatio regio. In
                        Dei nomine feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, pp. 93-95, n° XXXI</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
