<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca Ambrosiana di Milano (MGH D H II Arduin D. 4)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1706</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1002-03-25">
                                <note type="displayed_date">1002 March 25</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Montiglio;
                                    <foreign>castrum</foreign></note>
                                <note type="redaction_date"/>
                             </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-05-16" who="lmotta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/172">Ardoinus</persName> divina favente clementia <rs
                            key="#Emperor/king">rex</rs>. Notum sit omnibus fidelibus nostris, quia
                        interventu <persName key="#Queen" ref="#people/321">Berte</persName>
                        <rs key="#Queen">regine</rs> nostre dilecte <rs
                            key="#legallyRecognisedUnionWith">coniugis </rs>pro divino respectu et
                        remedio anime nostre et pro salute nostra et propagatione regni nostri
                        dedimus in integrum et in perpetuum <orgName key="#Mother_churches"
                            ref="#juridical_persons/227">sancto Abondio</orgName> omnem illam partem
                        de <rs key="#Castle">castro</rs>
                        <placeName key="#Fiscal_property #Object #Redistributive #Castle"
                            ref="#places/582">Berizona</placeName>, que ad <rs
                            key="#Textual_occurrence">nostram publicam</rs> pertinuit tam intus quam
                        foris, cum omnibus appendiciis suis, cum <rs key="#Local_markets"
                            >mercatis</rs><rs key="#Teloneum"> teloneis</rs>
                        <rs key="#Slave">servis et ancillis</rs>
                        <rs key="#Aldius">aldionis et aldiabus</rs>, cum omnibus publicis<rs
                            key="#Public_exactions"> redditibus</rs> et functionibus, cum ipsa quoque porta
                        que publico usui hactenus deservivit, ut libere secure quiete pacifice cum
                        omni potestate et <persName key="#Archchancellor #Bishops" ref="#people/223"
                            >Petrus Cumanus </persName><rs key="#Bishops">episcopus</rs> pro
                        integritate sue fidei et puritate servicii et omnes sui successores habeant
                        teneant et quicquid eorum voluntas decreverit ad cultum divinum fatiant,
                        quia predictum castrum Berizona cum omnibus que ad illud aut intus aut foris
                        pertinuerunt a <rs key="#Textual_occurrence">nostro iure et dominio</rs> et
                        ab omni publica repeticione in ius et dominium sancti Abondii omnino
                        transfundimus dedimus donavimus, ut absque publico respectu et sine omni
                        publica inquietatione omnia supra scripta pertinentia cum servis et ancillis
                        ita teneant iudicent et ordinent sicut cetera loca, que ante centum annos
                        ecclesia sancti Abondii aquisivit et tenuit. Decet enim et regno nostro est
                        incrementum de hiis que deus dedit deo dare et ei honorem retribuere, qui
                        gratis honorat et a quo omnis honor procedit. Quod ergo deo damus, de suo
                        est, et quod eius sanctis conferimus, dei dono et sanctorum precibus
                        recepimus. Honoremus ergo sanctos, ditemus loca sanctorum, ut ipsos apud
                        deum adiutores habeamus et intercessores. Per hoc enim predecessores nostri
                        deo multum placuerunt; per hoc et nos speramus et vite salutem et regni
                        augmentum et pacis prosperitatisque honorem. Iubemus igitur, <rs
                            key="#Immunity">ut nullus dux marchio comes vicecomes, nullus Latinus,
                            nullus Teutonicus, nulla regni nostri magna vel parva persona</rs>
                        deinceps de predicto castro Berizona aut de aliqua eius pertinentia aut
                        intus aut fori sullo in tempore per aliquod ingenium se intromittere audeat
                        nec unquam ecclesiam sancti Abondii inde disvestire presumat aut Petrum
                        nostrum fidelissimum episcopum Cumanum aut ullum eius successorem inde
                        inquietare molestare aut per ullum placitum fatigare contendat. Si quis
                        autem fecerit, <rs key="#Penalty">mille libras coctissimi auri</rs>
                        componat, medietatem nobis et sancto Abondio alteram, et hoc preceptum
                        omnibus temporibus in sua maneat firmitate. Quod ut credatur verius,
                        conservetur diligentius, hoc preceptum scribi iussimus, manu nostra
                        firmavimus et nostro sigillo insigniri precepimus. Signum domini Ardoino
                        serenissimi (M.) et invictissimi regis. <persName
                            key="#Chancellor #Archpriests #Other_clerics" ref="#people/324"
                            >Cunibertus cancellarius</persName> vice Petri Cumani episcopi et
                        archicancellarii recognovit. Data octavo kal. aprilis anno dominice
                        incarnationis nonagesimo millesimo secundo, indictione quinta decima, anno
                        vero domini Ardoini regis regnante primo; actum <rs key="#Castle"
                            >castro</rs>
                        <placeName key="#Fiscal_property #Residential #Castle" ref="#places/583"
                            >Montigio</placeName>; feliciter amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH D H II Arduin, n. 4, pp. 703-704</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
