<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="doc1408">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Firenze, Diplomatico, Riformagioni. Atti Pubblici, 1029
                    gennaio 3, n. 8 (Giorgetti, n. 14)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="uri">http://137.204.128.125/documents/doc1408</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1075-12-13">
                                <note type="displayed_date">1075 December 13</note>
                                <note type="dating_elements">Datato al 1075 secondo lo stile pisano
                                    e l’indizione romana; oppure al 1074 secondo lo stile
                                    senese-fiorentino e un altro qualsiasi stile indizionale.
                                    Giorgetti la data al 1074.</note>
                                <note type="topical_date">Castagneto Carducci (Livorno)</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-08" who="scollavini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Cartula de Piscina Lifredi. In nomine domini nostri Iesu Christi Dei eterni.
                        Anno ab incarnatione eius millesimo septuagesimo quarto, idibus decembris,
                        indictione tertia Xa. Manifesti sumus nos <persName>Enrigo</persName> et
                            <persName>Lamberto</persName> germani filii bone memorie
                            <persName>Transmundi</persName>, quia quondam
                            <persName>Rodulfus</persName> qui fuit filius quondam bone memorie
                            <persName>Gerardi</persName>, per <rs key="#Testamentum/iudicatum"
                            >iudicati cartula</rs> scripta ex manibus <persName key="#Notary"
                            >Raineri</persName>
                        <rs key="#Notary">notarii</rs> domini impertoris, iudicavit et confirmavit
                        in quondam suprascripto Trasmundo, qui fuit genitor nostro quondam
                            <persName>Alberti</persName>, et in quondam <persName key="#Judge">Leo
                                <rs key="#Judge">iudex</rs>, qui Lucifori vocabatur</persName>,
                        filio bone memorie <persName>Albiti</persName>, et in
                            <persName>Cennamo</persName> filio bone memorie
                            <persName>Rollandi</persName>, idest una <rs key="#Petiae">petia de
                            terra</rs> sua illa quam habebat in loco et finibus <placeName
                            ref="#http://137.204.128.125/places/91">Cornino</placeName>, ubi dicitur
                            <placeName key="#Fiscal_property #Mention"><rs
                                key="#Marshes/lagoons/tombolos">Piscina</rs>
                            <persName>Lifredi</persName></placeName>, quas ipsa petia de terra est
                        tenentes uno capo in silice et alio capo tenet in <placeName>terra
                            Fralminga</placeName>, lato uno tenet in <rs
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Mention #Count">terra comitorum </rs>in
                            <placeName key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Mention #Count"
                            >Bormanni</placeName> et alio lato tenet in terra
                            <persName>Uberti</persName>. Has infrascripta petia de terra qualiter ab
                        omni parte circumdata est per designatas locas in integrum cum inferioribus
                        et superioribus suis, seu cum accessionibus ingressoras suas in eis, aeas
                        pro anime sue remedium iudicavit et confirmavit, quatenus ut a presenti die
                        tam in vita sua quam post obitu suo in quondam suprascripto Transmundo, qui
                        fuit genitor nostrer, et Leo iudex seu Cennamo aut unum de eis qui hunc suum
                        iudicatum pre manibus abuerit vel eius heredes suprascripta petia de terra
                        quas in eis ut supra iudicavi causa exinde agendi quaerimoniam faciendi
                        responsum reddendi finem ponendi modis omnibus eis eas defensandi cum
                        cartula ista qualiter iuxta legem melius potuerint et potestatem abuissent
                        tam illi toti insimul quam uno ex ipsi qui hunc suum iudicatum pre manibus
                        abuissent vel eius heredes et suprascripta petia de terra quas in vos supra
                        iudicavi vendendi, donandi, alienandi et iterum iudicandi et faciendi exinde
                        quicquid voluissent et qualiter exinde fecissent aut dispensarent tam in
                        vita sua quam post obito suo stabile permansisse semper sicut in ipsa
                        iudicati cartula legitur. Proinde modo nos qui supra Enrigo et Lamberto
                        germani qui suprascripta iudicati cartula pre manibus abemus, secundum
                        ipsius quondam Rodulfi institutione et bonum dispositum et qualiter in
                        suprascripto genitor nostro et in suprascripto quondam Leo iudex et in
                        Cennamo per iterum ipsius iudicati cartula confirmavit, per hanc cartula pro
                        animabus nostris remedio et pro remedio anime bone memorie suprascripti
                        Rodolfi, offerimus et tibi Deo <rs key="#Churches">ecclesia</rs> et <rs
                            key="#Monasteries">monasterio</rs> beati <orgName
                            ref="#http://137.204.128.125/juridical_persons/78"
                            key="#Churches #Monasteries">Sancti Quirici</orgName> quod est
                        constructum et edificatum in loco et finibus <placeName
                            ref="#http://137.204.128.125/places/86">Populonio</placeName>, idest has
                        suprascripta petia de terra qualiter supra legitur, qui fuit suprascripti
                        bone memorie Rodulfi in integrum cum inferioribus et superioribus suis seu
                        cum accessionibus et ingressionibus suis tibi deo et ipsius ecclesia et
                        monasterio offere previdemur tali ordine ut ab odierna die in ipius ecclesia
                        et monasterio Sancti Quirici et de illis presbiteris et diaconibus seu
                        clerici atque monaci qui ibi per tempore ordinati fuerint et ibi deo
                        officium fecerint in eorum permaneat potestate eas abendi, tenendi,
                        possidendi, imperandi, laborare faciendi, et usumfructuandi et si oportum
                        fuerit licentiam et potestatem abeatis causas exinde agendi querimoniam
                        faciendi, responsum reddendi, finem ponendi, modis omnibus vobis eas a pars
                        suprascripte ecclesie et monasterio defensandi cum cartula ista qualiter
                        iuxta legem melius potueritis et si aliquando tempore nos qui supra germani
                        vel nostris heredibus tibi prefata ecclesia et monasterio Sancti Quirici
                        infrascripta petia de terra qualiter supra legitur quas in suprascripta
                        aecclesia et monasterio supra offerimus in aliquo exinde intentionaverimus
                        aut retolli vel subtrai quaesierimus nos vel ille homo, qui cum nostrum
                        datum vel factum venerit aut apparuerit cui nos eas dedissemus aut
                        dederimus, per quodlibet ingenio, spondimus nos componere a pars
                        suprascripte ecclesie et monasterio et ad eiusque rectores suprascripta
                        petia de terra qualiter superius legitur quas in suprascripta ecclesia et
                        monasterio supra offerimus in duplum inferquidem loco sub estimatione qualis
                        tunc fuerit, quia in tali ordinem hanc cartula offersionis <persName
                            key="#Notary">Adanulfum</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs> domni inperatoris scribere rogavimus. Actum
                        in loco et finibus prope <rs key="#Churches">ecclesia</rs>
                        <orgName key="#Churches">Sancte Lucie </orgName>qui est edificata prope
                            <placeName>Castagneto</placeName>. Signa manuum suprascriptorum Enrigi
                        et Lamberti germani qui hanc cartulam offersionis fieri rogaverunt. Signa
                        manuum <persName>Rustichi</persName> filii <persName>Petri</persName> et
                            <persName>Ilditj</persName> filii <persName>Ildibrandi</persName> de
                        loco <placeName>Biserno</placeName> testium. Signum manus
                            <persName>Choppi</persName> filii bone memorie
                            <persName>Albitj</persName> rogatus testis. Adanulfus notarius domini
                        imperatoris post tradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Giorgetti, n. 14</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
