<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="doc1447">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Firenze, Diplomatico, Riformagioni. Atti Pubblici, 1029
                    gennaio 3, n. 47 (Giorgetti, n. 17)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="uri">http://137.204.128.125/documents/doc1447</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1078-04-28">
                                <note type="displayed_date">1078 April 28</note>
                                <note type="dating_elements">La carta è datata secondo l’anno
                                    dell’incarnazione, stile pisano. Giorgetti la data al
                                    1079.</note>
                                <note type="topical_date">S. Quirico di Populonia</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-27" who="scollavini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Da <placeName key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Mention #Count"
                            ref="#http://137.204.128.125/places/126">Castagneto</placeName>. In
                        nomine domini nostri Iesu Christi eterni Dei. Anno ab incarnatione eius
                        millesimo septuagesimo nono, quarto kalendas maii, indictione prima.
                        Manifestus sum ego <persName>Rodulfus</persName> filius bone memorie
                            <persName>Gumpitj</persName> quia per hanc cartula pro anime mee
                        remedium iudico atque confirmo in <rs key="#Churches">ecclesia</rs> et <rs
                            key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Churches #Monasteries"
                            ref="#http://137.204.128.125/juridical_persons/78">Domini et Salvatoris
                            et Sancti Quirici</orgName>, i sunt duo <rs key="#Petiae">petiis</rs> de
                        terris meis illis, una cum <rs key="#Wine">vinea</rs> super se abentem
                        quibus sunt positis unam in loco <placeName
                            ref="#http://137.204.128.125/places/126">prope <rs key="#Churches"
                                >ecclesia</rs>
                            <orgName key="#Churches">Sancti Columbani</orgName></placeName>, et alio
                        in loco et finibus ubi dicitur <placeName key="#Petiae #Wine"
                            ref="#http://137.204.128.125/places/126">Periascol(is)</placeName>. Quas
                        ipsis de terris petiis est tenentes ambas capitas cum ambas lateras in terra
                            <persName>Pagani</persName> et <persName>Raineri</persName> germani mei
                        et in terra mea quas mihi reservo; et alia petia de terra cum <rs
                            key="#Wine">vinea</rs> super se abentes est tenentes uno capo in <rs
                            key="#Landed_possessions #Textual_occurrence #Mention #Count">terra</rs>
                        <persName key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Mention #Count"
                            >Tedici</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs>, et alio capo in terra
                            <persName>Raineri</persName> filii bone memorie
                            <persName>Gumpitj</persName>, cum uno lato et alio lato tenet in terra
                        et <rs key="#Wine">vinea</rs>
                        <persName>Pelegrini</persName> filii bone memorie
                            <persName>Ilditj</persName> et in terra et <rs key="#Wine">vinea</rs>
                        <persName>Pagani</persName> et <persName>Raineri</persName> germani mei. Has
                        suprascripti duo petiis de terris, una cum vinea super se abentem, in
                        integrum una cum inferioribus et superioribus suarum seo cum accessionibus
                        et ingressoras earum, tibi Deo et ipsius aecclesia et monasterio Domini
                        Sancti Salvatoris et Sancti Quirici offerre prevideor tali ordine ut ab
                        odierna die in ipsius aecclesia et monasterio et de illis presbiteri et
                        clerici seo monaci qui per tempore ibi ordinati fuerint et ibidem officium
                        Dei fecerint in eorum permanea[t] potestatem eas abendi, tenendi,
                        possidendi, imperandi, gubernandi, laborare faciendi et fructuandi, et si
                        oportum fuerit licentiam et potestatem abeatis causas exinde agendi,
                        quaerimoniam faciendi, responsum reddendi, finem ponendi, modis omnibus
                        vobis eam a pars suprascripte ecclesie et monasterio defensandi cum cartula
                        ista, qualiter iusta legem melius potueritis. Et si aliquando tempore ego
                        qui supra Rodulfus vel meis heredes tibi prefata ecclesia et monasterio
                        suprascripti duo petiis de terris una cum vinea super se abentem, qualiter
                        superius legitur aliquando tempore in aliquod exinde intentjonaverimus aut
                        retolli vel subtrai quesierimus nos vel ille homo cui nos eam dedissemus aut
                        dederimus, per quodlibet ingenio et eam a pars suprascripte ecclesie et
                        monasterio ab omni homines defendere non potuerimus et non defensaverimus,
                        spondeo ego, qui supra Rodulfus, una cum meis heredibus componere a pars
                        suprascripte aecclesie vel suisque rectoribus in dupplum inferquidem loco
                        sub estimatjone qualis tunc fuerit. Et si quislibet persona isti duo petiis
                        de terris, quas in suprascripta eeclesia offerui tollere vel minuere aut
                        subtraere sive alienare presumpserit, deleat Deus nomen eius de libro
                        viventium et cum iustis non scribantur et in die iudicii ante Domini
                        tribunal non resurgat in numero iustorum. Si tamen si nos exinde auctores
                        nec defensores querere nec dare volueritis, licentiam abeatis absque nostra
                        persona, si vestra fuerit voluntas, causas exinde agendi, quaerimoniam
                        [fac]iendi, responsum reddendi, finem ponendi, modis omnibus vobis eam
                        defensandi cum cartula ista qualiter iusta legem melius potueritis, quia in
                        tali ordine hanc cartula <persName key="#Notary">Ildebrandus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> regis domni inperatoris scribere rogavi.
                        Actum in loco ecclesia et mononasterio Sancti Salvatoris et Sancti Quirici.
                        Signum manus suprascripti Rodulfi qui hanc cartula offersionis fieri
                        rogavit. Signa manuum <persName>Raineri</persName> filii bone memorie
                            <persName>Gumpitj</persName> et <persName>Raineri</persName> filii bone
                        memorie <persName>Ioci</persName> et <persName>Petri</persName> filii bone
                        memorie *** testium. Ildebrandus notarius domni regis post tradita complevi
                        et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Giorgetti, n. 17</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
