<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Biblioteca Chigiana, E VII 214, f. 10, exemplar XVIII sec.; E V 143, f. 10, exemplar XVIII sec.; Biblioteca Comunale di Siena, B VI 19, f. 399, exemplar XVIII sec.</title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc1480</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#">Breve</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">No</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate when="1038-03-08"> 
                                        <note type="displayed_date">1038 March 8</note>
                                        <note type="dating_elements">Anno dell’incarnazione. Anno
                                    d’impero di Corrado.</note>
                                        <note type="topical_date"
                                    ><foreign>Corduliano</foreign></note>
                                    </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance type="findspot">
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-04-14" who="scollavini">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>In Christi nomine. Breve pro futuris temporibus a memoria abenda vel
                        retinenda in presentia Ildibrandi <rs key="#Count">comitis</rs> et Rolandi
                        filii bone memorie Teuderichi et Tarberti qui Corbulino vocatur filii bone
                        memorie Petri et Tegrini filii Anselmi, Roine filii bone memorie et Rolandi
                        filii bone memorie Ildibrandi et Arduini et Signorello filii bone memorie
                        Mili et Alberti filii bone memorie [...] et Sapurello filio Segnurelli et
                        Rodulfo de Caldanelle et Bonini qui [...] vocatur et Widi filii Rodulfi et
                        reliquis plures. Ibique in eorum presentia veniens Andreas <rs key="#Abbots"
                            >abbas</rs> cum Petro <rs key="#Advocatus">avocato</rs> suo filio bone
                        memorie Racteri cum Sancta Dei evangelia in manibus suis sic iurare voluit
                        de ipsa <rs key="#Monasteries">abatia</rs> Sancti Bartolomei Apostoli que
                        est infra <rs key="#Comitatus">comitatu</rs> Roselle et est constructa in
                        loco qui dicitur Sestinghe prope <rs key="#Rivers">fluvi</rs> Brama in
                        presentia Althomo <rs key="#Missus_regis">misso donni imperatoris</rs> quod
                        de predicto monasterio consuetudo non fui neque <rs key="#Fodrum"
                            >fodero</rs> neque <rs>parrata</rs> ab imperatore neque a suo misso non
                        dedisse neque dedi qui iam dicto monasterio fuit edificato a tempore Henrici
                            <rs key="#Emperor/king">imperatoris</rs>. Cum prefato Altohomo missu
                        donni imperatoris taliter vidisse et audisse quod prefato Petro avocato de
                        prefato monasterio in presentia de prefatis hominibus paratus abveni cum
                        Sancta Dei evangelia quod iurare volebat hoc supra legitur, tunc prenominato
                        misso propter Deum et anime donni Corradi <rs key="#Emperor/king"
                            >imperatoris</rs> et Ghisle uxore sua et Henrici filii eius et Cuniunda
                        nurua sua ipsum sacramentum perdunavit qui non ei rectum comparuisset
                        propterea pius non fui. Hoc factum est in anno Domini nostri Iesu Christi
                        anni ab incarnatione eius millesimo tricesimo octavo, regnante donno nostro
                        Conrado gratia Dei imperatore augustus anni imperii eius Deo propitio in
                        Italia undecimo, VIII idus martii, indictione sexta. Factum est in loco qui
                        dicitur Corduliano <rs key="#Comitatus">territorio</rs> Rosellense.
                        Walfredus <rs key="#Judge">iudex</rs> sacri palatii ibi fuit. Gherardus <rs
                            key="#Judge">iudex</rs> donni imperatoris ibi fuit. Petrus <rs
                            key="#Notary">notarius</rs> ibi fuit et hunc breve scripsi.
                            <persName>Scrittore: Pietro notarius. Testimoni sottoscrittori: Walfridi
                            iudex sacri palatii, Gherardo iudex dom. imp. Altro: Andrea abbas,
                            Pietro del fu Raterio advocatus, Altomo missus, Ildebrando comes,
                            Rodilando del fu Teuderico, Tarberto detto Corbulino del fu Pietro,
                            Tegrimo di Anselmo, Roina del fu ... , Rodilando del fu Ildebrando,
                            Arduino, Signorello del fu Milo, Alberto del fu ... , Saporello di
                            Signorello, Rodolfo de Caldanelle, Bonino detto ... , Guido di Rodolfo,
                            Enrico imperator, Corrado imperator, Ghisla, Enrico,
                            Cunegonda.</persName>
                        <placeName>Corduliano (La Canonica, Grosseto), Sestinghe (Badia Vecchia,
                            Castiglione della Pescaia), Brana (fiume Bruna), Caldanelle (Caldanelle,
                            Campiglia Marittima), Rusellae (Bagno Roselle, Grosseto).</placeName>
                        <orgName>San Bartolomeo di Sestinga.</orgName>
                    </ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>Muratori 1738-1742: V, 979; <foreign>RegSen</foreign>: 14, n. 38; Ciacci
                    1980: II, n. 133.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                        <p/>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>