<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca Ambrosiana, copia cart. sec XVIII nel ms. D, S, IV, 2, c. 8 (DD B
                    I, pp. 104-107, n° XXXVI)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1121</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0902-08-01">
                                <note type="displayed_date">902 august 1</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei omipotentis eterni. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/21">Berengarius</persName> divina favente clementia <rs
                            key="#Emperor/king">rex</rs>. Quocienscunque regius animus sacris et
                        venerabilibus locis aliquid conerre excogitat, divina id credimus
                        inspiratione peractum, et si concepta persolvit, in presenti et in futuro
                        salutiferum id sibi sentiet ac profuturum. Quapropter omnium fidelium sancte
                        Dei Ecclesie nostrorumque presentium scilicet et futurorum prenoscat
                        solertia, tam pro Dei amore quamque pro anime nostre remedio per hoc nostrum
                        preceptum concessisse ac nostre largitionis dono emisisse <rs
                            key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/120">Sancte Christine
                            quod Ollonna</orgName> vocatur quandam <rs key="#Curtes">curtem</rs>
                        iuris regni nostri que <geogName key="#Curtes" ref="#estates/183"
                            >Salutiola</geogName> nominatur, sitam prope ipsum monasterium plus
                        minusve miliaria quinque, ubi nunc <persName key="#Abbots">Iohannes qui et
                            Azo</persName> vocatur <rs key="#Abbots">abbas</rs> preesse videtur,
                        quem nos dum ipse vixerit ibi abbatem fore sancimus ad victum et
                        substentationem <rs key="#Monks">fratrum inibi Dei famulantium</rs> cum <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >casis</rs> scilicet, <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >terris</rs>, <rs
                            key="#Wine #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >vineis</rs>, <rs
                            key="#Cereals #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >campis</rs>, <rs
                            key="#Hay/fodder #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >pratis</rs>, pascuis, <rs
                            key="#Forests #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >silvis</rs>, salectis, stationibus, <rs
                            key="#Fisheries #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >piscationibus</rs>, <rs
                            key="#Rivers #Lakes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >aquis aquarumque decursibus</rs> cum alveo Padi, molendinis, ripatico,
                        paludibus, montibus, planiciebus, diviso et non diviso, sortido et non
                        sortido, redditibus, servis utriusque sexus, aldionibus et aldianis seu
                        districto et omni diffinitione legaliter finiendi, seu quicquid dici et
                        nominari potest sicut hactenus regie potestati et parti pertinuit in
                        integrum, cum insulis et vadis in Pado que ex ipsa curte pertinere videntur,
                        seu Broilo, Castellione, Laurentiasco, Meletum, cum tota venatione ipsius
                        curtis iam dicto monasterio concedimus et largimur ac de nostro iure et
                        dominio in eius ius et dominium modis omnibus transfundimus ac perdonamus,
                        ea videlicet ratione, ut nulla poestas in silvis de prefata curte
                        pertinentibus deinceps aliquas audeat exercere venationes nisi pars ipsius
                        monasterii. Nulli denique exinde ab hodierno die coactum aliquid reddatur
                        servicium nisi abbati eiusdem monasterii ac fratribus inibi Deo
                        famulantibus. Hec omnia superius comprehensa per hanc nostre concessionis
                        paginam idem monasterium ad iura et potestatem sui teneat, vindicet, et
                        possideat et fruatur velut alias possessiones antiquas inibi per
                        antecessorum regum nostrorum precepta vel ab aliis fidelibus collatas,
                        remota totius potestatis inquietudine, minotatione vel contradictione.
                        Contra quam nostram auctoritatem et concessionem si quis temerator insurgere
                        quandoque temptaverit, noverit se compositurum auri optimi libras sexaginta,
                        medietatem camere nostre et medietatem sepe nominato monasterio et abbati et
                        fratribus qui pro tempore inibi fuerint. Quod ut verius credatur et
                        diligentius abservetur, manu propria roboratum de anulo nostro sigillari
                        iussimus. Signum domni Berengarii serenissimi regis. Ambrosius cancellarius
                        ad vicem Garibaldi episcopi et archicancellarii recognovi et subscripsi. Dat
                        kal. Aug., anno dominice incarnationis DCCCI domni vero Berengarii
                        gloriosissimi regis XV, indictione V. Actum palatio Ticinensi. In Dei nomine
                        feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, pp. 104-107, n° XXXVI</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
