<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca comunale di Cremona, <foreign>Codice Sicardiano</foreign>,
                    principio del sec. XIII, c. 60, <foreign>Notitia de Cucullo et molinis et
                        portoribus</foreign>.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1139</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0910-11">
                                <note type="displayed_date">910 november</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Cremona</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Dum domnus <persName key="#Emperor/king" ref="#people/21"
                            >Berengarius</persName> gloriosissimus <rs key="#Emperor/king">rex</rs>
                        ad regali dignitate in civitate <placeName ref="#places/58"
                            >Cremona</placeName> advenisset et domum <orgName
                            ref="#juridical_persons/224">episcopii et matris Cremonensis
                            ecclesie</orgName> in caminata dormitorio eiusdem domui, ubi ipse
                        princeps cum suis <rs key="#gasindiusOf">gasindiis</rs> et <rs key="#Judge"
                            >iudicibus</rs> ceterisque suis <rs key="#fidelisOf">fidelibus</rs>
                        adesset, quorum nomina hec sunt: <persName key="#vassusOf"><name
                                ref="Gausus">Gausus</name></persName>, <persName key="#vassusOf"
                                ><name ref="Tiso">Tiso</name></persName>, <persName key="#vassusOf"
                                ><name ref="Bernardus">Bernardus</name></persName>, <persName
                            key="#vassusOf"><name ref="Pazo">Pazo</name></persName>, <persName
                            key="#vassusOf"><name ref="Rainerius">Rainerius</name></persName>,
                            <persName key="#vassusOf"><name ref="Bebo">Bebo</name></persName>,
                            <persName key="#vassusOf"><name ref="Anno">Anno</name></persName>,
                            <persName key="#vassusOf"><name ref="Milo">Milo</name></persName>,
                            <persName key="#vassusOf"><name>Oldericus</name></persName> et <persName
                            key="#vassusOf"><name ref="Ingalramnus">Ingelramus</name></persName>
                        vassi domni regis, <persName key="#Chancellor"><name ref="Ambrosius"
                                >Ambrosius</name></persName>
                        <rs key="#Chancellor">cancellarius</rs> idem domni regis, <persName
                            key="#Judge"><name ref="Walpertus">Vualpertus</name></persName>,
                            <persName key="#Judge"><name ref="Sicardus">Sichardus</name></persName>
                        et <persName key="#Judge"><name ref="Befanius">Befanius</name></persName>
                        <rs key="#Judge">iudices</rs> domni regis, <persName key="#Notary"><name
                                ref="Ratfredus">Ratfredus</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> sacri palatii, <persName><name
                                ref="Iohannes">Iohannes</name></persName>,
                                <persName><name>Archerius</name></persName> et <persName
                            key="#Chaplain"><name ref="Andreas">Andreas</name></persName>
                        <rs key="#Chaplain">capellanus</rs> similiter domni regis, <persName
                            key="#Archpriests"><name ref="Leo">Leo</name></persName>
                        <rs key="#Archpriests">archipresbiter</rs>, <persName key="#Priests"><name
                                ref="Petrus">Petrus</name></persName>, <persName key="#Priests"
                                ><name ref="Lambertus">Lampertus</name></persName> et <persName
                            key="#Priests"><name ref="Rainbertus">Rampertus</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiteri</rs>, <persName key="#Archdeacons"><name
                                ref="Lupus">Lupus</name></persName>
                        <rs key="#Archdeacons">archidiaconus</rs>, <persName key="#Deacons"><name
                                ref="Aldus">Aldo</name></persName>, <persName key="#Deacons"><name
                                ref="Odalbertus">Odelbertus</name></persName>
                        <rs key="#Deacons">diacones</rs> cardinis ipsius episcopii, <persName
                            key="#vassusOf"><name ref="Rodelandus">Rodelandus</name></persName>,
                            <persName key="#vassusOf"><name ref="Wolmannus"
                            >Vulmannus</name></persName>, item <persName key="#vassusOf"><name
                                ref="Rodelandus">Rodelandus</name></persName>, <persName
                            key="#vassusOf"><name ref="Adalbertus">Adelbertus</name></persName>,
                            <persName key="#vassusOf"><name ref="Widicausus"
                            >Vuitegad</name></persName>, <persName key="#vassusOf"><name
                                ref="Aribertus">Aribertus</name></persName> et <persName
                            key="#vassusOf"><name ref="Odalbertus">Odelbertus</name></persName>
                        vasalli predicti presulis et reliqui multi; ibique eorum presentia veniens
                            <persName key="#Bishops"><name ref="Lando">Lando</name></persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs> ipsius sedis una simul et <persName
                            key="#Advocatus_of_other_public_authorities #vassusOf"><name
                                ref="Adalbertus">Adelbertus</name></persName>
                        <rs key="#vassusOf">vasallo</rs> et <rs
                            key="#Advocatus_of_other_public_authorities">advocato</rs> suo afferens
                        secum precetoras paginas tres et notitiam unam inquisitionis, quas ipse
                        domnus Berengarius rex ante se legere fecit presentia. Ubi continebatur, in
                            <rs
                            key="#Imperial/royal_diploma #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            >primo precepto</rs> inter cetera, qualiter <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/14">Karolus</persName> rex Francorum et
                        Longobardorum per petitionem sanctissimi <persName key="#Bishops"
                            >Stephani</persName> Cremonensis ecclesie episcopus concessisset et
                        confirmasset per suas auctoritates preceptas omnes res episcopii Sancte
                        Marie et Sancti Stephani quod ibidem a longo tempore visum esset pertinere
                        tam monasteria quamque et scenodochia seu ecclesias baptismales vel reliquas
                        possessiones ad eundem episcopatum pertinentes, insuper et iuncxisset ipsius
                        venerabilem locum qui dicitur Tecledo cum Brivisula et Cucullo et omnia ad
                        ipsa loca pertinentia et porto Vulpariolo transitorio militum usque in capud
                        Addue cum molitura et portoras usque in capud Addue. In alio namque precepto
                        continente in eo inter cetera, qualiter Lotharius imperator confirmasset pro
                        mercedis sue augmentum quicquid ad prefatam ecclesiam episcopii Sancte Marie
                        et Sancti Stephani longo tempore reges vel aliquibuslibet homines
                        largissent, vel ea que divina pietas ibidem augere voluisset cum omni
                        integritate per sui preceptionem ad eandem confirmassent ecclesiam, per quam
                        concedisset et confirmasset ad prefatam Cremonensem ecclesiam quasdam res,
                        locum videlicet qui dicitur Tecledas cum Brivisula et Cucullo vel omnia ad
                        ipsa loca pertinentia et portum cuius vocabulum est Vualplriolo cum
                        transitorio militorum usque in capud Addue. In tertio namque precepto
                        continente in eo inter cetera, qualiter domnus Hludovicus imperator per
                        petitionem Benedicti Cremonensis ecclesiae episcopi confirmasset et
                        iuncxisset per sui preceto quicquid ad prefatam ecclesiam Cremonenses
                        episcopi, reges vel quibuslibet homines largissent vel antea augere
                        voluissent, una cum quasdam res locum qui dicitur Tecledas, Brivisula et
                        Cucullo cum omnia sua pertinentia, cum porto qui dicitur Vulpariolo, cum
                        transitorio militum usque in capud Addue et cum molitura de molinis et
                        portoribus usque in capud Addue. Erant precepta ipsas firmata ab ipsis
                        regibus et imperatoribus manibus propriis et ab eorum anulis sigillata et a
                        suis cancellariis scripta et emissa per data et indictione. In iam dicta
                        notitia continebatur in ea inter cetera, qualiter per sanctionem sacri
                        principis et gloriosissimi Lotharii imperatoris Adelgisus comes Cremonensis
                        advenisset ad perquirendum instituta precepti que Karolus rex in eadem
                        ecclesia concessit habendum, id est curte Cucullo et Tecledo, Caprariolas et
                        Brivisula, una simul cum porto Vulpariolo et molitura de molendinis et
                        navium transitoria et reliqua portora usque in capud Addue, et cum eo
                        fuissent Panchoardus eiusdem civitatis episcopus una cum sacerdotibus suis
                        atque cum iudicibus ceterisque bonis hominibus de eodem comitatu Cremonensi
                        nec non et Bergomensis atque Parmense comitatus, in ipsorum hominum
                        presentia coniurati sacerdotes in fide sacerdotii et christianitati suorum,
                        quod de precepti investitura scirent, ut verum dixissent. Qui primis
                        Antonius dixisset, quod sciret et bene memorasset quando Karolus rex per
                        suum prepectum in ecclesia Cremonensi concessisset curte Cucullo, Tecledo,
                        Brivisula et porto Vulpariolo cum molitura de molinis et transitorio militum
                        cum reliqua portora usque in capud Addue. Simpertus, Natalis, Ursevertus,
                        Audemarius similiter dixisset. Caroto de Auceps iuratus a Dei evuangelia et
                        inquisitus dixisset, quod sciret se et bene memorasset Atonem episcopum
                        habentem in integrum iuxta ipsum preceptum curte Cucullo cum reliqua
                        sequentia et porto Vulpariolo et reliqua portora usque in capud Addue
                        quousque a Rotechild contra legem descestitus fuisset. Agevertus de
                        Vualdeningo, Isembertus de Muredellis, Grausevertus et Agemundus et
                        Alipertus de Gaidisco isti omnes iurati et inquisiti similiter dixerunt.
                        Erat notitia ipsa firmata manu propria idem Adelghisi comitis et aliis
                        iudicibus et reliquis iudicibus, scripta per manum Ingeprandi diaconi et
                        emissa per regnorum et indictionem. Preceptoras ipsas et notitia ostensas et
                        lectas interrogatus est ipse Lando episcopus et Adelbertus advocatus ab
                        eodem domn Berengario rege per quod eos ostenderent. Qui dixerunt: Ideo eos
                        hic vestri ostensimus presentia, ut vobis cognita sint et ne quis dicere
                        valeat, quod pars huius Cremonensis ecclesie eos scilens aut occulte vel
                        conludiose habuisset, et quod plus est, iste Leo scavino huius Cremonensis
                        [ecclesie] et advocatus curtis vestre Sexpilas, qui hic vestri adest
                        presentia, querimus, ut dicat si precepta ista et notitiam iudicati quam hic
                        ostensimus bonas et vera sunt et si res illas in locas Cucullo, Tecledo,
                        Brivisula et porto Vulpariolo cum transitorio militum usque in capud Addue
                        cum molitura de molendinis et portoribus usque in capud Addue, sicut in
                        eisdem preceptis legitur, de pars predicte curtis vestre Sespiras nobis a
                        pars huius episcopii Cremonensis contradicere queret an non. Qui et ipse Leo
                        scavino et advocatus ex verbo et preceptione idem domni Berengarii regis
                        dixit et professus est: vere precepta ista et notitiam quam hic ostensistis
                        bonas et veraces sunt, et res in locas Cucullo, Tecledo, Brivisula cum omni
                        sua pertinentia et porto Vulpariolo transitorio militum usque in capud Addue
                        cum molitura de molendinis et portoribus usque in capud Addue, sicut per
                        eisdem preceptis legitur, a parte predicte curtis Sexpile vobis a parte
                        episcopii Sancte Cremonensis ecclesie nec contradixi nec contradicere quero,
                        quia cum lege non possum, eo quod iuxta ipsa legibus eiusdem episcopii
                        proprias esse debent et a parte ipsius curtis nichil pertinent ad habendum
                        cum lege. Cum ipse Leo scavino et advocarus taliter professus et manifestus
                        fuisset, rectum eis omnibus paruit esse et iudicaverunt, ut iuxta eorum
                        altercationem et eidem Leoni advocatori professione et manifestatione pars
                        eiusdem Cremonensis ecclesie res illas in eisdem locis Cucullo, Tecledo,
                        Brivisula, cum omnia suorum pertinentia et porto Vulpariolo tranistorio
                        militum usque in capud Addue et cum molitura de molendinis et portoribus
                        usque in capud Addue, sicut in easdem legitur preceptoras, ad suorum
                        proprietatem habere deberet iuxta ipsas preceptoras. Et ipse Leo advocatus
                        vel pars eiusdem curtis maneant inde taciti et contenti. Et finita est
                        causa, et hec notitia pro securitate parti eiusdem episcopii fieri iussimus
                        quidem et ego Petrus notarius per iussonem domni regis et admonitionem
                        suprascriptorum iudicum scripsi. Anno regni domni Berengarii regis Deo
                        propitio XXIII, mense novembr., indictione XIIII. Ego Ambrosius diaconus et
                        cancellarius domni regis inerfui et subscripsi. Ego Andreas diaconus sancte
                        Ticinensis ecclesie et capellanus domni regis interfui. Iohannes clericus
                        interfui. Ego Gauso interfui. Vualpertus iudex domni regis interfui.
                        Sichardus iudex domni regis interfui. Befanius iudex domni regis interfui.
                        Rotfredus notarius domni regis interfui. Lupus archidiaconus interfui.
                        Petrus diaconus ibi fui. Agivertus presbiter ibi fui. Aldo diaconus ibi fui.
                        Lampertus presbiter ibi fui. Signum manibus suprascriptorum Bernardi et
                        Pazoni seu Rainerii vassi domni regis qui interfuerunt. Signum manibus
                        suprascriptorum Beboni et Miloni item vassi domni regis qui interfuerunt.
                        Signum manibus suprascriptorum Olderici et Ingelrami similiter vassi domni
                        regis qui interfuerunt. Rodelando ibi fui.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, pp. 196-201, n° LXXIII</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
