<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><title>Archivio dell’Abbazia di Montecassino, Reg. 3 (Martin et al.,
                            <foreign>Registrum Petri Diaconi</foreign>, II, n. 219, p.
                    675)</title></title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1210</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Compendium</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0963-01-16">
                                <note type="displayed_date">963 January 16</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-05-07" who="Antoniotagliente">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/157">Pandolfus</persName> et <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/315">Landolfus</persName> divina ordinante
                        providentia <rs key="#Princeps">Langobardorum gentis principes</rs>. Cum
                        principalis excellentia petitionem dilecti sui petenti clementer favet,
                        quapropter noverit omnium fidelium nostrorum presentium scilicet ac
                        futurorum sollertia <persName key="#Gastaldus/vicegastaldus"><name
                                ref="Atenolfus">Adenolfus</name></persName>
                        <rs>castaldus</rs> et <persName key="#Gastaldus/vicegastaldus"><name
                                ref="Wido">Vvido</name></persName>
                        <rs key="#Gastaldus/vicegastaldus">castaldeus</rs>
                        <rs key="#sonOf">filii</rs> eius, <rs key="#Personal_rank">dilecti</rs>
                        nostri, nostram obsecraverunt excellentiam quatenus, ob amore omnipotentis
                        Dei et salvatione anime nostrae, concederemus in <rs key="#Monasteries"
                            >monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/84">Beati
                            Benedicti</orgName> confessoris Christi, ubi nunc donus <persName
                            key="#Abbots" ref="#people/309">Aligernus</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> preesse videtur, <rs key="#Landed_possessions"
                            >terras</rs> quae sunt pertinentes sacri nostri Palatii in finibus
                        Aquinensi infra <rs key="#Confinia">fines</rs> que inferius declaramus, de
                        quibus petiit a nostra excellentia ut firmitatis apices in eodem sancto
                        monasterio fieri iuberemus. Cuius petitionem exaudientes, hos firmitatis
                        apices in eodem sancto monasterio fieri iussimus, per quos omnino sancimus
                        et perpetualiter habendum nostris et futuris temporibus concedimus in eodem
                        sancto et venerabile loco, ad possessionem prefati monasterii et de eius
                        abbatibus et rectoribus, hoc est quantum sacri nostri Palatii pertinentes
                        esse videntur de <rs key="#Fiscal_property">terris et aquis</rs> que esse
                        videntur <geogName key="#Fiscal_property" ref="#estates/246">in finibus
                            Aquinensis</geogName>, sicut incipit ab ipsa <rs key="#Confinia"
                            >Cosa</rs>, et quomodo salit per ipsum montem <rs
                            key="#Confinia #Mountains">Sancti Donati</rs> per media <rs
                            key="#Mountains">serra</rs>, et quomodo descendit super ipsi <rs
                            key="#Confinia #Mountains">monticelli de Marri</rs> et vadit ad ipsi <rs
                            key="#Confinia">pescli</rs> qui sunt ad pede de ipsu monte de <rs
                            key="#Confinia #Mountains">Balba</rs>, et quomodo vadit inde per <rs
                            key="#Confinia #Mountains">Duos Leones</rs>, et inde salit per ipse
                        serre super <rs key="#Confinia">Casale</rs>, et inde descendit per ipsum
                        monte super ipse <rs key="#Villages/settlements #Confinia">Bille de
                            Gareliano</rs>, et inde vadit ad ipsu plescu qui nominatur <rs
                            key="#Confinia">Cripta Imperatoris</rs>, et abinde descendit in <rs
                            key="#Confinia #Rivers">fluvio de Gareliano</rs> et ascendit per ipso
                        fluvio usque in iunctura ubi se iungunt ipse <rs key="#Rivers">Rapido</rs>
                        et ipse<rs key="#Rivers"> Carnello</rs>, et ab illo ascendit per ipso
                        Carnello usque in iunctura de ipsa Cosa ad supradicto priore fine. Alia
                        terra habentes fines: ab una parte fine Rapidu, de alia parte fine ipsu
                        Carnellu, et abinde ascendit per ipsum Carnellum usque in iunctura de ipsa
                        Cosa a supradictos priores fines. Alia terra habentes fines: ab una parte
                        fine Rapidu, de alia parte fine ipsu Carnellu, de tertia parte fine <rs
                            key="#Confinia #Rivers">rivu qui dicitur de Marozza</rs> et fine <rs
                            key="#Confinia">Farnieto</rs> et fine <rs key="#Confinia #Lakes"
                            >lacu</rs> qui nominatur <rs key="#Lakes">de Radeprando</rs>, et quomodo
                        vadit usque in silice, de quarta autem parte fine silice. Simulque et
                        concedimus in eodem sancto venerabili loco aquas et ripas de ipsa <rs
                            key="#Rivers">Sonia</rs> cum cursu et alveo suo a <rs key="#Confinia"
                            >Sancto Cosma</rs> et fine ipsu Carnellu. Ea videlicet ratione
                        supranominatis terris de quantum sacro nostro Palatio infra dictos fines
                        pertinere videntur una cum iam dictis <rs
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">aquis et ripis et alveis
                            et cursus</rs> ipsius aque et cum omnia inferius et superius in iam
                        dictis terris habentibus, cum viis et aquis et anditis suis, cum <rs
                            key="#Confinia">sepis et limitibus</rs> et cum pertinentiis suis cunctis
                        et integris, in prefato sancto monasterio ipsa omnia concedimus et ad
                        possessionem prefati monasterii et de eius abbatibus et rectoribus, ad
                        habendum, possidendum et iuxta legem faciendum quem voluerint absque
                        contrarietate comitis, castaldei, iudicis aut cuiuscumque personae
                        contradictione vel inquietudine, sed perpetuis temporibus pars prefati
                        monasterii et eius abbatibus et rectoribus habeant et possideant ea omnia
                        que superius leguntur faciendumque voluerint, nemine in eodem sancto
                        monasterio aliqua contraria ingerente. Ut autem haec nostra concessio verius
                        observetur, manu propria scripsimus et ex anulo nostro subter iussimus
                        sigillari. Signum domni Pandolfi excellentissimi principis. PADOLVS.
                            <persName key="#Notary">Petrus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> ex iussione supradicte potestatis scripsi.
                        Data XVII kalendas Februarii, anno XX(o) principatus domni Pandolfi et anno
                        quinto principatus domni Landolfi principibus, indictione .VI. Actum in <rs
                            key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/173">Capua</placeName>. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Voigt 1902, n. 153.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bloch 1986, p. 1347.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>I principi Pandolfo I e Landolfo III, su richiesta del gastaldo Adenolfo e del
                    figlio Guido, concedono a Montecassino e ad Aligerno tre territori pubblici nel
                    territorio di Aquino. Riassunto in CMC, II, 2.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
