<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="doc1409">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Firenze, Diplomatico, Riformagioni. Atti Pubblici, 1029
                    gennaio 3, n. 9 (Giorgetti, n. 6)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="uri">http://137.204.128.125/documents/doc1409</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Testamentum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1048-06-28">
                                <note type="displayed_date">1048 June 28</note>
                                <note type="dating_elements">La carta è datata secondo lo stile
                                    pisano dell'incarnazione</note>
                                <note type="topical_date">Pisa</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-15" who="scollavini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Cartula de Piscina Lifredi. In nomine domini nostri Iesu Christi Dei eterni.
                        Anno ab incarnatione eius millesimo quadragesimo nono, quarto kalendas
                        iulii, indictione prima. Manifestus sum ego <persName>Rodulfus</persName>
                        filius bone memorie <persName>Gerardi</persName> quia per hanc cartula pro
                        anime mee remediu[m] iudico atque confirmo in potestate vestra <persName
                            key="#Judge">Leo <rs key="#Judge">iudex</rs>, quae Lucifori
                            vocatur</persName>, filius bone memorie <persName>Albitj</persName>, seu
                            <persName>Transmundo</persName> filius <persName>Alberti</persName>,
                        atque <persName>Cennamello</persName> filius bone memorie
                            <persName>Rodillandi</persName>, idest una <rs key="#Petiae">petia de
                            terra</rs> mea illa quam abeo in loco et finibus <placeName
                            ref="#http://137.204.128.125/places/91"
                            key="#Petiae #Fiscal_property #Mention #Count">Cornino</placeName>, ubi
                        dicitur <placeName ref="#http://137.204.128.125/places/130"
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Mention #Count">Piscina
                            Liufredi</placeName>, quas ipsa petia de terra est tenentes uno capo in
                        silice et alio capo in <placeName>terra Fralminga</placeName>, lato uno
                        tenet in <placeName
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Mention #Count"><geogName
                                key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Mention #Count"
                                >Bormani</geogName></placeName>, terra <rs key="#Count"
                            >comitorum</rs>, et alio lato tenet <persName>Uberti</persName>. As
                        infrascripta petia de terra in eodem loco qualiter ab omni parte circumdatas
                        est per designatas locas in integrum cum inferioribus et superioribus suis
                        seu cum accessionibus et ingressoras suas in vos eas pro anime mee remedium
                        iudicare et confirmare videor, quatenus ut a presenti die tam in vita mea
                        quam et post obitum meum in vestra qui supra Leo iudex et Transmundo seo
                        Cennamo aut unum de vobis qui hunc meum iudicatum pre manibus abuerit vel
                        eius heredes suprascripta petia de terra quas in vos insuper iudicavi,
                        causas exinde agendi quaerimoniam faciendi, responsum reddendi, finem
                        ponendi modis omnibus vobis eas defensandi cum cartula ista iudicati vel
                        qualiter iuxta legem melius potueritis et potestatem abeatis tam vos toti
                        insimul quam uno ex vobis qui hunc meum iudicatum pre manibus habuerit vel
                        eius heredes suprascripta petia de terra quas in vos ut supra iudicavi
                        vendendi, donandi, alienandi et iterum iudicandi et faciendi exinde quicquid
                        volueritis et qualiter exinde feceritis aut dispensanveritis tam in vita mea
                        quam et post obitum meum stabile permaneat semper et si aliquando tempore
                        ego qui supra Rodulfus vel nostris heredes vobis qui supra Leo iudex et
                        Transmundo seu Cennamo vel vestris heredibus suprascripta petia de terra,
                        quas in vos ut supra iudicavi in aliquo exinde intentionaverimus, aut
                        retolli vel subtragi quesierimus nos vel ille homo cui nos eam dedissemus
                        aut dederimus per colibet ingenio et si nos exinde auctores dare volueritis
                        et eam vobis ab omni homines defendere non potuerimus et non defensaverimus,
                        spondimus nos vobis componere suprascripta petia de terra quas in vos ut
                        supra iudicavi in duplum inferquidem loco sub estimatione qualiter tunc
                        fuerit. Sic tamen si nos exinde autores nec defensores quaerere nec dare
                        nolueritis, licentiam habeatis absque nostra persona si vestra voluntas
                        fuerit exinde causas agendi responsum reddendi, finem ponendi, modis omnibus
                        vobis eam defensandi cum cartula ista vel qualiter iusta legem melius
                        potueritis quia in tali ordine hanc cartula iudicati <persName key="#Notary"
                            >Rainerium</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs> domni inperatoris scribere rogavi. Actum
                            <placeName ref="#http://137.204.128.125/places/66">Pisa</placeName>.
                        Signum manus suprascripti Rodulfi qui hanc cartula iudicati fieri rogavit.
                        Signa manuum <persName>Angeli</persName> filii <persName>Dominici</persName>
                        et <persName>Rustichelli</persName> filii <persName>Alberti</persName>
                        testium. <persName key="#Notary">Ildebrandus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> domni inperatoris rogatus testis. Raineri
                        notarius domni inperatoris post tradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Giorgetti, n. 6</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
