<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Firenze, Diplomatico, Riformagioni. Atti Pubblici, 1029
                    gennaio 3, n. 34 (Giorgetti, n. 29)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1434</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1101-12-31">
                                <note type="displayed_date">1101 December 31</note>
                                <note type="dating_elements">Datata secondo l’anno dell’incarnazine,
                                    stile fiorentino-senese e uno stile indizionale diverso da
                                    quello romano del 1° gennaio. Se si impiegasse lo stile pisano,
                                    l’indizione sarebbe in difetto di un’unità.</note>
                                <note type="topical_date"><foreign>Biserno</foreign></note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-23" who="scollavini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Cartula de curte Ubertinga. In nomine domini nostri Iesu Christi Dei eterni.
                        Anno dominice incarnationis millesimo centesimo primo, pridie kalendas
                        ianuarii, indictione Xa. Manifesti sumus nos <persName>Ildibrando</persName>
                        quondam item <persName>Ildibrandi</persName> et filius
                            <persName>Gethi</persName> et iugalis mea <persName>Wilia</persName>
                        filia bone memorie <persName>Enrigi</persName> consentiente mihi viro meo
                        Ildibrando ubi interesse videtur providentia et notitia propinquorum
                        parentum meorum, a quibus ego interrogata et cognita sum, scilicet
                            <persName>Rugeri</persName> filio meo ipse interrogante et viro meo
                        Ildibrando mihi consentie[nte] insimul ambo per hanc cartula offersionis
                        donamus ac concedimus vel offerimus tibi omnipotenti Deo et <rs
                            key="#Churches">ecclesie</rs> et <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Churches #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/78">Sancti
                            Quirici</orgName>, qui esse videtur in loco ubi dicitur <placeName
                            ref="#places/86">Populonium</placeName>, pro
                        remedio et salutem animarum nostrarum et nostrorum parentum offerimus et
                        damus <rs key="#Landed_possessions">terram</rs> nostram quae esse videtur in
                        loco ubi dicitur <placeName><rs key="#Curtes">curte</rs>
                            Ubertinga</placeName>, quae est inter <placeName key="#Rivers"
                            >Corgna</placeName> et <placeName key="#Rivers"
                            ref="#places/89">Noturo</placeName> tota ex
                        integra nostram partem, quicquid illic nobis iure nostro videtur esse pro
                        nostrarum animarum et nostrorum propinquorum parentum salutem donamus et
                        offerimus predicto monasterio et ecclesie Sancti Quirici in integrum cum
                        inferioribus et superioribus suis seu cum accessioribus et ingressoribus
                        suis, ut ab odie in antea sit in potestate ad partem predicte ecclesie et
                        monasterii Sancti Quirici de illis rectoribus vel abbatibus atque clericis
                        qui per tempora ad onorem Dei et Sancti Quirici ordinati fuerint in eorum
                        sit potestate et nunc modo domno <rs key="#Abbots">abbati</rs>
                        <persName key="#Abbots" ref="#people/108"
                            >Cunitho</persName>, qui modo preest eam abendi, tenendi, imperandi et
                        gubernandi et usufructuandi et quicquid ad partem predicte ecclesie et
                        monasterii Sancti Quirici agere vel distribuere volueritis, unde
                        repromittimus nos qui supra Ildibrandus et iugalis mea Q(ui)lia,
                        consentiente sibi viro suo una cum meis heredibus tibi Deo et predicte
                        ecclesie, ut si aliquo tempore aliquid exinde intentionaverimus aut retolli
                        vel subtrai quesiermus nos vel ille homo cui nos eam dedissemus aut
                        dederimus per quodlibet ingenium, tunc spondemus nos qui supra iugalibus
                        componere ad partem predicte ecclesie et ad illos pastores, qui per tempore
                        ibi ordinati fuerint et officium Deo ibi fecerint, suprascripta donatione in
                        dupplum inferquidem loco sub estimatione qualis tunc fuerit. Quisquis ergo
                        de predicta terra quam predicte ecclesie dedimus tollere vel subtrahere aut
                        minuere voluerit, deleat eum Deus et nomen eius de libro viventium et in die
                        iudicii non resurgat in numero iustorum ante tribunal Dei. Tamen si nos
                        exinde auctores nec defensores querere nec dare volueritis, licentjam
                        abeatis absque nostra persona, si vestra fuerit voluntas, exinde causam
                        agendi, responsum reddendi, finem ponendi, modis omnibus vobis eam
                        defensandi cum cartula ista vel qualiter iusta legem melius potueritis, quia
                        in tali ordine hanc cartulam <persName key="#Notary">Petrum</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs> domni regis scribere rogavimus. Actum in
                        loco <placeName ref="#places/127"
                        >Biserni</placeName>, <rs key="#Comitatus">territorio</rs>
                        <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/87"
                            >Populoniensi</geogName>. Signa manuum Ildibrandi item quondam
                        Ildibrandi filii Gethi et iugalis Wilie qui hanc cartula fieri rogaverunt.
                        Signa manuum <persName>Alberti</persName> quondam
                            <persName>Farolfi</persName> et <persName>Gerardi</persName> quondam
                            <persName>Ildibrandi Zuculi</persName> et <persName>Widorini</persName>
                        filii <persName>Ranucci</persName> et <persName>Martini</persName> quondam
                            <persName>Athorini</persName> testium. Petrus notarius domini regis post
                        tradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Giorgetti, n. 29</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
