<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Firenze, Diplomatico, Riformagioni. Atti Pubblici, 1029
                    gennaio 3, n. 14 (Giorgetti, n. 19)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1414</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1078-11-06">
                                <note type="displayed_date">1078 November 6</note>
                                <note type="dating_elements">La carta è datata secondo lo stile
                                    pisano dell'incarnazione ed uno stile indizionale diverso da
                                    quello romano. Giorgetti la data al 1079.</note>
                                <note type="topical_date">Casalappi</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-17" who="scollavini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Cartula de Livellaria de eccelsia et una petia de vinea ubi dicitur Fossa
                        Paterni. In nomine domini nostri Iesu Christi Dei eterni. Anno ab
                        incarnatione eius millesimo septuagesimo nono, hoctavo idus novembris,
                        indictione secunda. Manifestus sum ego <persName>Wido</persName> filius
                        quondam <persName>Teutj, qui Brocculo vocabatur</persName>, quia per hanc
                        cartula pro anime mee remedium offero tibi Deo, <rs key="#Churches"
                            >ecclesia</rs> et <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/78" key="#Churches #Monasteries">Domini et
                            Sancti Salvatoris et Sancte Marie Sanctique Quirici et Sancti Martini et
                            Sancti Nicholai et Sancti Benedicti</orgName> meam portionem quae mihi
                        pertinere videtur de <rs key="#Churches">ecclesia</rs> illa cui vocabulum
                        est <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/145">Sancti
                            Christofori</orgName>, qui est fundato et edificato in loco et finibus
                        ubi dicitur <placeName key="#Canals #Churches" ref="#places/134"
                            >Livellaria</placeName> et cum omnibus <rs key="#Landed_possessions"
                            >terris</rs> et rebus quae ad illam portionem pertinet et meam portionem
                        integram de una <rs key="#Petiae #Wine">petia</rs> de terra cum <rs
                            key="#Wine">vinea</rs> et terra laboratoria super se habentem in loco et
                        finibus ubi dicitur <placeName ref="#places/134"><rs key="#Canals"
                                >Fossa</rs> Paterni</placeName>, non longe de suprascripta ecclesia
                        Sancti Christofori; et est tenens unum capud in terra
                            <persName>Enrigi</persName> fili quondam <persName>Alberti</persName>,
                        et aliut capud tenet in prenominata fossa, lateribus ambobus detinet in
                        terra de <rs key="#Churches">ecclesia</rs> et <rs key="#Monasteries"
                            >monasterio</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/87" key="#Landed_possessions">Sancte
                            Marie</orgName>, sito loco <placeName ref="#places/200"
                            >Serena</placeName>, et aliquantolum de unum latus tenet in <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Mention #Count #Consortes/shared_possessions"
                            >terra Tedicinga</rs>. De hac suprascripta petia de terra qualiter ab
                        omni parte circumdata est per designatas locas q[…] m[ihi] pertinere videtur
                        aliquo modo cum inferioribus et superioribus suis seo cum accessionibus et
                        ingressoras suas tibi omnipotenti Deo et ipsius ecclesia et monasterio
                        Sancti Salvatoris et Sancte Marie Sanctique Quirici et Sancti Martini et
                        Sancti Nicolai et Sancti Benedicti offerre prevideor tali ordine ut ab
                        odierna die ipsius aecclesia et monasterio et de illis abbatis et monachis
                        sue prebiteris et clericis, qui ibidem per tempore ordinati fuerint et
                        ibidem officium Dei fecerint in earum pertineant potestatem eas abendi,
                        tenendi, possidendi, inperandi, gubernandi, laborare faciendi et usum
                        fructuandi et si oportum fuerit licentiam et potestatem abeatis causas
                        exinde agendi, querimoniam faciendi, responsum reddendi, finem ponendi modis
                        omnibus vobis eas ad pars suprascripta ecclesia et monasterio defensandi cum
                        cartula ista qualiter iusta legem melius potieritis et si aliquando tempore
                        ego qui supra Wido vel meus heredes tibi [prefata] ecclesia et monasterio
                        Domini Sancti Salvatoris et Sancte Marie Sanctique Quirici et Sancti Martini
                        et Sancti Nicolai et Sancti Benedicti suprascripta portione de predicta
                        ecclesia Sancti Christofori cum omnibus terris et rebus quae ad illam
                        portionem pertinet et predictam p[or]tionem de suprascripta petia de terra
                        cum vinea et terra laboratoria quae superius legitur quibus ad suprascripta
                        ecclesia et monasterio supra offeruit aliquando tempore in alico exinde
                        intentionaverimus aut retolli vel subtragi quesierimus nos vel ille homo cui
                        nos eas dedissemus aut dederimus per colibet ingenium et eam a pars
                        suprascripte ecclesie et monasterio et ad eiusque rectoribus ab omnis
                        homines defendere non potuerimus et non defensaverimus, spondeo ego qui
                        supra Wido una cum meis heredibus componere ad pars suprascripta ecclesia et
                        monasterio et ad eiusque rectores suprascripta res quae ad suprascripta
                        ecclesia et monasterio supra offeruit in duplum infequidem loco sub
                        estimatjone quales tunc fuerit et insuper penam argent[um] optimum libras
                        decem. Sic tamen si nos exinde auctores nec defensores querere nec dare
                        nolueritis licentiam habeatis absque nostra persona, si vestra fuerit
                        voluntas, exinde causas agendi querimoniam faciendi [re]sponsum reddendi,
                        finem ponendi, modis omnibus vobis eas defensandi ad pars suprascripte
                        ecclesie et monasterio cum cartula ista, qualiter iusta legem melius
                        potueritis, quia in tali ordine hanc cartula <persName key="#Writer #Notary"
                            >Sesmundo</persName>
                        <rs key="#Notary">notario</rs> domni regis scribere rogavi. Actum loco et
                        finibus ubi dicitur <placeName key="#Castle #Churches" ref="#places/133"
                            >Casalappi</placeName>, prope ipso <rs key="#Castle">castello</rs> et
                        prope <rs key="#Churches">ecclesia</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/149">Sancti Martini</orgName>. Signum manus
                        infrascripti Widi qui hanc cartula offertjonis fieri rogavi. Signa manuum
                            <persName key="#Witness">Widi</persName> quondam <persName
                            key="#Witness">Teuti</persName> et <persName key="#Witness"
                            >Iohannis</persName> quondam <persName key="#Witness">Mori</persName> et
                            <persName key="#Witness">Nerli</persName> filii predicti <persName
                            key="#Witness">Iohanni</persName> et <persName key="#Witness"
                            >Rodulfi</persName> filii quondam <persName key="#Witness"
                            >Lamberti</persName> et <persName key="#Witness">Iohannis</persName>
                        filii <persName key="#Witness">Cunci</persName> testium. Sesmundo notarius
                        domini regis post tradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Giorgetti, n. 19</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
