<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Storico Diocesano di Novara, <foreign>Documentario
                        Episcopale</foreign>, I, n. 2 (Rotolo dei Diplomi, n. 6)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1151</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0911" notAfter="0915">
                                <note type="displayed_date">Between 911 and 915</note>
                                <note type="dating_elements">L'anno 911 è considerato da
                                    Schiaparelli termine <foreign>post quem</foreign> per via
                                    dell'intervento del marchese Olderico.</note>
                                <note type="topical_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In virtute et misericordia omnipotentis Dei. Berengarius gratia Dei rex. Si
                        fidelium nostrorum peticionibus regalis munificentie effectum inpendimus,
                        devotiores eos ad nostra obsequia reddimus et ad eterne retributionis munera
                        proficere nobis non dubitamus. Quapropter omnium [fidelium] sancte Dei
                        Eclesie nostrorumque presentium scilicet ac futurorum comperiat industria,
                        qualiter Iohannes sancte Ticinensis eclesie venerabilis episcopus et
                        Oldericus comes et marchio sacri palatii nostri consiliarius fideles nostri
                        suppliciter nostram petierunt maiestatem, quatinus pro iminenti sevorum
                        Ungrorum vastacione cuidam fideli nostro Leoni sancte Novariensis eclesie
                        vicedomino in propriis suis rebus finibus Plumbiensis commitatus in
                        vocabulis, villulis, id sunt Peronate, Terdoblade, Cammari et Galiade,
                        concederemus licentiam hedificandi castella necessaria noscuntur, videlicet
                        merrulos, fossata, bertiscas atque spizatas. Quorum petitionem utillimam
                        considerantes ac predicti Leonis fidelitatem animadvertentes, ita fieri
                        annuimus, hoc nostre concessionis pragmaticum scribi iubentes, quo eidem
                        Leoni concedimus licentiam castella hedificandi in predictis locis cum
                        omnibus nocessariis instrumentis superius postulatis, et per hoc largimur ei
                        potestatem inibi faciendi annuales mercationes, et perdonamus omnem publicam
                        reddibitionem omnemque theloneum vel exibitionem, ut nullus rei publice
                        minister habeat licentiam inibi aut ubicumque in eiusdem rebus suiscumque
                        pertinentibus predictam redibitionem vel exibitionem exigere, sed liceat et
                        siusque heredibus ac proheredibus eadem castella cum ipsis mercationibus in
                        nostra mercede sine omni publica inquisitione habere, tenere, ac quieto
                        ordine possidere. Si quis autem contra hoc nostre concessionis preceptum
                        agere temptaverit, sciat se compositurum auri optimi libras LX, medietatem
                        kamere palatii nostri et medietatem sepe dicto Leoni suisque heredibus vel
                        quibus ipse concesserit.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, pp. 266-268, n° CII</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
