<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Siena, <foreign>Pergamene Monte Amiata</foreign>, a.
                    915.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1173</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0915-12-08">
                                <note type="displayed_date">915 december 8</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Roma</note>
                                <note type="redaction_date">Documento redatto probabilmente nel
                                    secolo XI.</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei aeterni. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/21"
                            >Berengarius</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Dignum est ut qui prudenter
                        Dei obsequia ordinare procurant et hoc ad stabilitatem perpetuam nostram
                        corroborationem confirmare exposcunt, ut tanto libentius obaudivimus quanto
                        et Deo placita intellegimus et prudentia Deo protegente bono studio ad
                        effectum perducere procuravimus. Igitur omnium fidelium sancte Dei Ecclesiae
                        ac nostrorum presentium scilicet et futurorum comperiat sollertia, quia dum
                        nos filiolo nostro <persName key="#Marquis/duke"><name ref="Wido"
                                >Vuidoni</name></persName> glorioso <rs key="#Marquis/duke"
                            >marchioni</rs>
                        <rs key="#Monasteries">cenobium</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/301">Domini Salvatoris in monte
                            Amiate</orgName> constitutum ad regendum commisissemus et ibidem
                        neglecta Dei obsequia et procuratione Deo ibidem famulantium predecessorum
                        suorum incuria multis modis repperisset, studiosus decertavit congregationem
                            <rs key="#Monks">monachorum</rs> ibidem Deo servientium regulariter
                        corrigere et solummodo divinis obsequiis deditos ad sufficient[ia]m suorum
                        largire, quatenus predictus iam fati monaterii Domini Salvatoris qui per
                        tempora fuerit ac successorum illius <rs key="#Abbots">abbati</rs> vel
                        prepositi cum subiectis monachis inibi Deo servientium deinceps in futurum
                        sufficienter habere mereantur, ob amorem Dei remediumque animarum nostrarum
                        ac successorum nostrorum regum aut imperatorum conferens eis ad
                        sufficientiam suorum <rs key="#Cells/hermitages">cellam</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/303">Sancti Stephani</orgName> in
                            <placeName ref="#places/757">Monticlo</placeName> cum <rs
                            key="#Uncertain_tradition #Castle">castro Montis Latronis</rs> cum
                        appendiciis suis, videlicet a <rs key="#Uncertain_tradition #Roads">via
                            puplica</rs> venit sub ripa per loca concava et sic per viam puplicam
                        iuxta podium Sale venit <placeName key="#Uncertain_tradition">in
                            Sancona</placeName>, nec non <rs key="#Curtes">curticellam</rs> de
                            <geogName ref="#estates/331">Mustia</geogName>, curticellam de <geogName
                            ref="#estates/335">Titinano</geogName> et in
                            <placeName>Cerri</placeName>
                        <rs key="#Angaria">angariales</rs> seu et in <placeName ref="#places/761"
                            key="#Mansi">Feroniano</placeName> et <rs key="#Mansi">manentes</rs>
                        eius, nec non et cellam <orgName ref="#juridical_persons/308">Sancti
                            Salvatoris de valle Racana</orgName>, et curticellam de <geogName
                            key="#Houses" ref="#estates/332">Cuniclo</geogName> cum ipso <rs
                            key="#Houses">agiolo</rs> de Portiano, et cellam <orgName>Sancti
                            Stephani</orgName> in <placeName ref="#places/430">Terquini</placeName>,
                        seu et cellam <orgName>Sancti Severi</orgName> super <rs key="#Lakes"
                            >lacum</rs> cum ipsa curticella de <geogName ref="#estates/333"
                            >Bisentio</geogName>, cella etiam <orgName>Sancti Miniati</orgName>, nec
                        non et cellam <orgName>Sancte Marie de Valeracano</orgName> cum ipsas res de
                        Curtiole cum omnibus pertinentiis et adiacentiis earum, ea videlicet
                        ratione, ut ab hac in futurum predicta sancta congregatio his omnibus
                        denominatis cellulis et curtibus cum suis omnibus pertinentiis et
                        adiacentiis earum tantummodo suis utilitatibus habentes victum vestitumquae
                        regulariter sumentes absque ulla dilatione solummodo divinis die noctuque
                        persistant obsequiis, ac pro stabilitate totius imperii nobis a Deo commissi
                        studeant exorare, sed quod bono studio bonaque voluntate feci perhennem
                        habeat stabilitatem, petiit pietatem nostram ut eandem ordinationem
                        confirmaremus conscriptionem, sicuti et fecimus. Denique etiam concedimus
                        predicto monasterio omnia <rs key="#Decima">decima</rs>, <rs
                            key="#Public_exactions">freta</rs> et <rs key="#Iudiciaria"
                            >iudiciaria</rs>, vel omnem compositionem et exhibitionem publicam ex
                        omnibus manentibus de supra memoratis cellulis et curtibus ob remedium anime
                        nostrae successorumque nostrorum regum vel imperatorum qui per tempora
                        fuerint ad porta monasterii conferendam semper ad usus peregrinorum
                        sustentandos in helimosinam et augmentum animarum nostrarum propter
                        oppressiones malorum ac pravorum hominum, quae sufferre minime nec
                        sustentate potuerant. Quapropter eidem sancto loco hoc nostrum preceptum
                        fieri iussimus, per quod precipimus ut ab hinc repetitu aut rectoris loci
                        illius subtractu easdem cellulas et curtis in suis utilitatibus ac
                        necessitatibus habeant et ordinent, faciant et disponant, quatenus exinde
                        sufficientiam habentes in divinis obsequiis et nobis eorum famulatio
                        proficiat sempiternale remedium. Si quis vero, quod futurum minime credimus
                        esse, quibet homo, magna parvaque persona contra hoc nostrum imperiale
                        muniminis preceptum temerario ausu contendere aut inrumpere, molestare aut
                        inquietare, seu et vacuare, vel diminorare, aut etiam inbeneficiare
                        predictas cellulas et curtes presumserit, aut aliqua violentia quandoque
                        tempore inferre presumptor extiterit, sciat se compositurum <rs
                            key="#Penalty">argenti libras XXX et auri obrizi libras V</rs>, <rs
                            key="#Camera_regis">medietatem palatio nostro</rs> et <rs
                            key="#Camera_of_other_public_authorities">medietatem eisdem ecclesiae
                            rectoribus</rs>. Et ut hec nostrae auctoritatis preceptum futuris
                        temporibus Domino opitulante valeat inconvulsum manere, manu propria subter
                        firmavimus et anuli nostri inpressione subter insigniri iussimus. Signum
                        domni (M) Berengarii serenissimi imperatoris. <persName key="#Chancellor"
                            ref="#people/1501">Iohannes</persName>
                        <rs key="#Chancellor">cancellarius</rs> ad vicem <persName
                            key="#Archchancellor #Bishops" ref="#people/216">Ardingi</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopi</rs> et <rs key="#Archchancellor"
                            >archicancellarii</rs> recognovi (SI D). data VI decembris, anno
                        dominicae incarnationis DCCCC***, domni vero Berengarii serenissimi regis
                        XXVIII, imperii autem sui primo, indictione IIII. Actum <placeName
                            ref="#places/52">Rome</placeName>. In Christi nomine feliciter,
                        amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, pp. 389-392, Falsificazioni n° XI</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
