<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio storico diocesano di Modena e Nonantola, A, 9, XXVIIIr</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1111</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0898-12-07">
                                <note type="displayed_date">898 december 7</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Bologna</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi Dei aeterni. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/21">Berengarius</persName> divina
                        favente clementia <rs key="#Emperor/king">rex</rs>. Dum locis divino cultui
                        mancipatis ob divine servitutis amorem opem congruam ferimus, et regum morem
                        decenter implemus et apud Deum profuturum nobis non diffidimus. Igitur
                        omnium fidelium sanctae Dei Ecclesiae nostrorumque presentium scilicet et
                        futurorum noverit industria, qualiter interventu <persName
                            key="#Archchancellor #Bishops" ref="#people/58">Petri</persName>
                        reverentissimi <rs key="#Bishops">episcopi</rs> et <rs key="#Archchancellor"
                            >archicancellarii</rs> nostri adiit celsitudinem nostram <persName
                            key="#Bishops">Gamenulfus</persName>
                        <orgName ref="#juridical_persons/96">sanctae Mutinensis eclesiae</orgName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs>, quatenus nostrae auctoritatis preceptum
                        confirmaremus cuncta monimina atque possessiones iuste et legaliter ad
                        eandem eclesiam pertinentes. Cuius precibus assensum prebentes <rs
                            key="#Churches/religious_bodies">capellas</rs>, <rs key="#Monasteries"
                            >monasteria</rs>, <rs key="#Hospitals">xenodochia</rs>, <rs
                            key="#Baptismal_churches">eclesias baptismales</rs> et omnibus suis
                        pertinentiis ad suprascriptam eclesiam stabilimus perpetuo robore eam
                        recipientes <rs key="#Tuitio/bannum/mundeburdium">sub nostri tuitionis
                            mundburd</rs>. Concedimus etiam ut iuxta morem aliarum res predictae
                        eclesiae per idoneos homines et veraces omni tempore inquirantur, et ad
                        plenissimam usque deducantur iustitiam. Nec non etiam condonamus eidem
                        eclesiae ut deinceps <rs key="#Slave">servi</rs> aut <rs key="#Freedman"
                            >cartulati</rs> ad eandem eclesiam iuste pertinentes nullum censum
                        publice parti persolvant, sed liceat eis quieto ordine vivere et ipsi suae
                        eclesiae deservire. Nullusque comes aut iudex publicus, vel quislibet rei
                        publice procurator ad causas iuditiario more audiendos in monasteriis,
                        xenodochiis, aut eclesiis baptismalibus resideat, et homines tam clericos,
                        villas et agros seu reliquas possessiones, quas moderno tempore in diversis
                        locis aut territoriis nostrae potestatis iuste et legaliter quieto ordine
                        pars ipsius eclesiae possedit vel tenet, ad freda seu tributa exigenda, aut
                        mansiones et paratas faciendas, neque fideiussores tollendos, hominesque
                        ipsius ecclesiae tam ingenuos quam et servos super terram ipsius commorantes
                        distringendos, pignerandos, nec in hoste ducendos, vel ire cogendos, vel
                        ullas redibitiones aut illicitas occasiones requirendas quibus in aliquo
                        eadem eclesia sibique subiecti aliquod iniuste patiantur incommodum quisquam
                        temerarius existat. Iubemus etiam atque omnimodo contradecimus, ut nullus
                        quislibet ex omnibus pertinentiis supradicte eclesiae ullam renitentiam
                        facere presumat, neque per ingenia adquisita aut conscriptiones et
                        emphitecarios a presulis prefatae eclesiae iniuste conscriptas retinere inde
                        quippiam vel modicum presumat, sed pro Dei reverentia absque ulla
                        contradictionepars et potestas eiusdem sua recipiat iura. Sancimus etiam
                        pretaxatae eclesiae iuxta antecessorum nostrorum decreta loca in quibus
                        predicta civitas constructa est, ita nostrae auctoritatis precepto stabilia
                        maneant cum cancellarius, quos prisca consuetudine prefata eclesia de
                        clericis sui ordinis ad scribendos suae potestatis libellos et fiotecarios
                        habeat. Vias quoque, pontes, portas et quicquid antiquo iure eidem civitati
                        a procuratoribus rei publicae persolvebatur, id est ubicumque vias, portas,
                        pontes in sua terra habuerit, nostra vice pars pretaxatae eclesiae liberam
                        capiendi debitum ex eis censum habeat potestatem, et liceat ei fossata
                        cavare, molendina construere, portas erigere, et super unum miliarium in
                        circuitu eclesiae civitatis circumquaque firmare ad salvandam et muniendam
                        ipsam sanctam eclesiam suamque constitutam canonicam, et aquam aperire et
                        claudere absque ulla publica contradictione, ut sub nostrae tuitionis
                        defensione idem presul cum suis omnibus permanens pro nobis omnipotentent?
                        Deum valeat exorare. Si vero inter commanentes firmata fuerint testimonia ad
                        res eiusdem eclesiae rapiendas et pars prefate eclesiae reclamaverit, quod
                        pro huiusmodi causa iustitiam habere non possit, si negare hoc aut
                        sacramento purgare voluerint, administratoribus eclesiae liceat pugna aut
                        testibus, si tamen voluerint, per pugnam adprobare, ne sub hac occasione
                        eclesia damnum incurrat. Si quis autem hec nostrae preceptionis auctoritatem
                        temerarious infringere temptaverit, sciat se compositurum <rs key="#Penalty"
                            >auri optimi libras triginta</rs>, <rs key="#Camera_regis">medietatem
                            camere nostrae</rs> et <rs key="#Camera_of_other_public_authorities"
                            >medietatem supradicte eclesiae</rs>. Et ut hoc verius credatur
                        diligentiusque ab omnibus observetur, manu propria firmavimus et anuli
                        nostri inpressione subter iussimus insigniri. Signum domni Berengarii
                        gloriosissimi regis. <persName key="#Chancellor">Vitalis</persName>
                        <rs key="#Chancellor">cancellarius</rs> ad vicem Petri episcopi et
                        archicancellarius recognovi et subscripsi. Data VII id. decembr., anno
                        incarnationis domini nostri Iesu Christi DCCCXCVIII, anno vero regni domni
                        Berengarii gloriosissimi regis XI per indictionem II. Actum <placeName
                            ref="#places/7">Bononie</placeName> civitatis. In Dei nomine feliciter,
                        amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Schiaparelli, <foreign>I diplomi di Berengario I</foreign>, pp. 72-74, n°
                    XXIV</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p>https://archiviodiocesano.mo.it/opere-digitalizzate/file/15185-28_a-9-xxviiir-_privilegio_di_berengario_re_a_favore_di_gamenolfo_vescovo-_bologna-_898-_dic-_7</p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
