<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Venezia, San Zaccaria, Pergamene, busta 20, n. 188. </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1034</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0914-12">
                                <note type="displayed_date">914 December</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Verona</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Archivio di San Zaccaria</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="ecinello">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini nostri Iesu Christi. Regnante domno nostro Berengario rege
                        hic in Italia anno vigesimo septimo. Sub die mensis decembris indictione
                        tercia feliciter. Monasterio sancti Zacharie puellarum quod est constructum
                        in finibus Venetiarum non longe a palatio de Rivoalto sanctum venerabilem
                        locum.[1] Ego quidem in Dei omnipotentis nomine Ingelfredus gratia Dei comes
                        comitatu Veronense et filius [bone memorie] Grimaldo ex Aleman[n]orum
                        genere[2] cognito Dei omnipotentis timore et remedio anime mee vel
                        parentorum meorum ut aliquid de rebus meis quas hic subter designavero in
                        ipsum sanctum monasterium ordinare desidero iuvante Domino volo ut sic
                        permaneat in perpetuum dixi primo * omnium do cedo trado atque offero in
                        suprascripto monasterio ad eius iure abendum idest quod dono in suprascripto
                        sancto * monasterio offero hoc est curtes meas iuris proprietatis mee cum
                        omni domui cultile et pertinendi sua quas habere et posidere visus sum que
                        posite sunt in finibus et Montesilicano comitatu in loco et fundo et villa
                        que nominatur Petriolo[3] cum sua capella qui est vocabulum sancti Thome
                        apostoli qui est constructa retro muris de ipso castello in costa ipsius
                        Montesilicano et curte que nominatur Cona[4] cum sua capella que est ibi
                        edificata ad honorem sancte Marie ad ipsas namque curtes et ad predictas
                        capellas una cum domo et cultile et sediminas earum cum curtes ortos et
                        viridiarios suos cum olivetas et pomiferas supra se abentis cum omnibus
                        rebus terris et vineis cum omni domui cultile ibidem pertinente et foris una
                        casalis massariciis cum casi[s] curtis ortis areis et sediminas earum cum
                        terris et vineis campis pratis pascuis silvis salectis sacionibus rupinis
                        ripis decimis pinsionibus piscationibus venetionibus nolendinis cum
                        aquimulis suis rivis ac paludibus aquis aquariunque decursibus et ”cum casis
                        et rebus ad eandem curtes et capellis prenominatis et masariciis et casalis
                        pertinente in integrum ubi exinde inventum fuerit per singulas locas et
                        fundoras consistentes vel aspicientem ista omnia ut supra legitur ad
                        supprascripto monasterio do cedo trado sub eandem videlicet rationem et
                        tenore ut usque dum ego quidem suprascriptus Ingelfredus comes et Aitengo
                        filio meo in hoc seculo advixerimus omnia in nostra sit potestate ad
                        iudicandum et ordinandum et faciendum in omnibus quicquid nobis decreverit
                        animus et voluntas quo ordine ut si ipse Aitengo filio meo post meum
                        remanserit discessum et absque filii filiabus legitimi aut sine testamento
                        et ordinatione seu traditione de hoc seculo transitus fuerit tunc ist[a]
                        omnia pariter ut supra legitur in integrum deveniat in suprascripto
                        monasterio et potestate et ordinatione abatisse qui ibidem modo est aut in
                        antea pro temporibus fuerit ordinandum et regendum et gubernandum pro anima
                        nostra vel parentorum nostrorum distribuendum iuxta Deum qualiter melius
                        providerit ut nobis peccatores vel parentorum nostrorum proficiat ad salutem
                        ad gaudium sempiternum. Et quod absit fieri esse* non credo si pontifex aut
                        abbatissa huius monasterii ipsas res meas de ipso monasterio sancto
                        abstrahere voluerit aut in beneficio dare voluerit pro qualibet ingenio tunc
                        habeat sibi Deum contrarium patrem filium et spiritum sanctum et sub
                        anathema trecentorum decem et octo patrum constrictus maneat et cum Iuda
                        traditore Domini nostri Ieusu Christi in infernum damnetur incendium et suam
                        nunquam mereatur adimplere voluntatem. Et ideo si post nostrum Ingelfredi
                        comitis et Aytengo filio meo amborum discessum aut si ipse Aitengus [sine …]
                        filiis et filiabus legitimis aut sine testamento mortuus fuerit vel si alii
                        heredes vel parentibus nostris surrexerimus qui carta hanc meam paginam
                        offersionis que ego meo bono animo fieri decrevi ire quando[cum]que
                        temptaverit aut eam infringere aut interdicere vel subtrahere aut minuare
                        quesierint tunc componat qui hoc facere voluerit a parte suprascripto
                        monasterio pena auri obtimi libras centum et argentum pondera[s] ducentas
                        coactos absolvant et quod repetierit nichil vindicare valeant et in
                        suprascripta anathema [sub]iaceat sed presens hec mea pagina offersionis
                        sicut supra legitur […] suprascripto monasterio sub eandem videlicet
                        rationem ut supra legitur firmam et stabilis inconvulsa plena et in[…]eat
                        cum stipulatione subnixa. Et quia ego ipse Ingelfredus comes hanc
                        pergamena[m] et atramentario et pinnam totum simul de terra levavi et
                        Martinus notarius tradidi ad* scribendum et testes similiter rogatos obtuli
                        ad roborandum. Acto in civitate Verona feliciter. Signum + mano suprascripto
                        Ingelfredus comes qui paginam offersionis fieri rogavi ad omnia suprascripta
                        et ei relecta est. Signum + manibus Uberto vasso suprascripto Ingelfredi
                        comes et Machelmo filius quondam Bernerio et Frediberto filius quendam
                        Artecauso ex Alemannorum genere omnes testes. Signum + manibus Richerio
                        filius quondam Attoni ex Allemanorum genere testis. Signum + manibus Gisoni
                        de Suavus testis. Signum + manus Ansprando qui Azo vocatur testis. Signum +
                        manu me Ingauso vasso domno regis et Iugo qui Azo vocatur vivente lege
                        Allemannis testes. + Ego Ildebertus scavinus rogatus mano mea subscripsi.
                        Signum + manus Hedericho et Rumo germanis et Heregerio ex Allamannorum
                        genere testes. Signum + manu Milonis vasso domno regis Francorum testis.[5]
                        + Ego Pedelbertus rogatus mano mea subscripsi. + Ego Gusus notarius mano mea
                        subscripsi. Ego qui suprascriptus Martinus notarius rogatus hanc paginam
                        offersionis scripsi et posto traditam complevi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Fainelli, CDV, II/1, n. 126 (914), pp. 163-166. </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p><rs>http://saame.it/fonte/documenti-veneziani-venezia-8/</rs></p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
