<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio di Stato di Siena, Diplomatico, Bichi Borghesi, 1051 luglio
                    17, exemplar XIII sec.</title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc1485</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#">Praeceptum</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">No</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate when="1051-07-17"> 
                                        <note type="displayed_date">1051 July 17</note>
                                        <note type="dating_elements">Anno dell’incarnazione. Anno
                                    d’impero di Enrico.</note>
                                        <note type="topical_date">Kaufungen</note>
                                    </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance type="findspot">
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-04-02" who="scollavini">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>Enrico III imperatore conferma a dominus Teuzo venerabilis abbas
                        monasterii beatorum martyrum Christi Anthimi et Sebastiani quod a bone
                        memorie Carolo imperatore constructum est in comitato Clusino loco qui
                        dicitur Vallis Starcia, (…) predecessorum nostrorum precepta, regum
                        videlicet et impartorum Caroli, Lodouuici et Lottarii et trium Ottonum (…).
                        Conferma perciò i beni del monastero cioè: corte Sancte Marie que dicitur
                        Mater ecclesia cum plebibus Sancti Salvatoris et Sancti Iohannis Baptiste et
                        Sancte Christine in Caio et Sancti Marci cum omnibus pertinentiis et
                        aiacentiis suis; ecclesiam Sancte Marie in Buble et Sancti Gregorii et
                        Sancti Petri in Gre et Adrina et Cipolonam et Cignanum cum omnibus
                        pertinentiis et aiacentiis suis; ecclesiam Sancti Desiderii infra civitatem
                        Senensem et Sancti Adriani in Larciano et Sanctum Iustum in Guistrigona,
                        Sanctum Laurentium in Corno, Sanctum Stefanum in Monte cum omnibus
                        pertinentiis et aiacentiis suis; Sanctum Petrum in Monticellum in comitatu
                        Florentino et Sanctum Petrum in Buita, corte de Valle Fabrice et Turrita et
                        ecclesiam Sancti Iohannis in Piscaria, anguillaria de Mortaria cum barcariis
                        et pertinentiis suis; ecclesiam Sancte Marie in Arcione, Sanctum Petrum in
                        Quintiano et triginta salinas in Campo Albiniano et ecclesiam Sancte Severe,
                        terra que nuncupatur Perito et Oliveto casale iuxta fluvium Osa, corte de
                        Arena et Sanctum Liberum in Pisa cum omnibus suis pertinentiis; corte de
                        Cellena et Lavinum cum ecclesiis et castello cum una parte de monte usque ad
                        cacumen ipsius castrum etiam de Avignone cum omnibus suis pertinentiis et
                        aiacentiis; castrum super Sarturianella in comitatu Senensi integrum cum
                        medietate ad eum pertinentium; monasterium quoque Sancti Thome apostoli
                        (quod) Taio abbas construxit in finibus Pistoriensibus confirmamus eidem
                        venerabili loco secundum quod senior noster Otto bone memorie imperator
                        augustus et Hugo marchio ordinaverunt, ea videlicet ratione ut abbas qui pro
                        tempore fuerit habeat potestatem ibidem ordinandi monachis et ipsum locum
                        prout ei oportunum visum fuerit; Sanctum Antimum in Locornio; ecclesiam de
                        Poiolo; confirmamus adque imperiali auctoritate corroboramus predicte
                        ecclesie omnem hereditatem Ugonis filii bone memorie item Ugonis de Sciscano
                        que illi provenerat ex parte genitoris et genitricis sue; confirmamus
                        similiter preato monasterio omnem hereditatem Corbulini filii bone memorie
                        Marie que data est predicte ecclesie; ecclesiam quoque Sancti Brasii de
                        Cornieto. Hec omnia suprascripta confirmamus prenominato cenobio sicut
                        continetur in preceptis antecessorum nostrorum et in hoc nostro sunt
                        augmentata, videlicet cum omnibus rebus mobilibus et inmobilibus, cum
                        plebibus, cellulis, castris, domibus, edificiis, servis, anciliis, aldiis et
                        famulis utriusque sexus, libellariis, precariis, cartulariis, massaritiis,
                        campis, vineis, pratis, pascuis, silvis, aquis aquarumque decursibus,
                        piscationibus, venationibus, montibus, alpibus, vallibus, planietibus,
                        salectis, olivetis, cannetis, molendinis, cultis et incultis; confirmamus
                        etiam (…) decimas et primitias de suis hominibus secundum privilegia
                        apostolicorum Romane sedis et precepta predecessorum nostrorum imperatorum.
                        Confirmamus quoque ut idem venerabile monasterium quinque advocatores liceat
                        habere; illis autem adiungimus XII liberos homines cum quibus rem prelibati
                        monasterii sacramento aquirant et defendant ut nullum tortum malli adiciant.
                        Precipientes insuper iubemus ut nullus episcopus dux marchio comes vicecomes
                        sculdascio nullaque imperii nostri magna parvaque persona predictum
                        venerabilem abbatem vel eius successores aut monachos ibidem deo famulantes
                        de prenominatis cortibus et decimis primitiis vel familiis utriusque sexus
                        seu de omnibus supradictis rebus inquietare aut molestare sive disvestire
                        sine legali iudicio temerario ausu presumat aut teloneum sive aliquam
                        publicam functionem ab eis exigat nullumque fodrum vel censum aut paratam
                        persolvere cogantur, sed liceat illis sub nostra tuitione et defensione
                        quiete et pacifice vivere (…). Conferma infine la licenza ai monaci di
                        scegliere fra loro l’abate. Stabilisce una pena auri obrizi libras mille,
                        medietatem camere nostre et medietatem prefato abbati aut eis successoribus;
                        e fa apporre il proprio sigillo. Recognitio del cancelliere Opizzo ad vicem
                        dell’arcivescovo e arcicancelliere Ermanno. Actum Chouphungin.
                            <persName>Autori: Enrico imperator. Riconoscitore: Opizzo cancellarius.
                            Altro: Teuzo abbas, Carlo imperator, Ludovico imperator, Lotario
                            imperator, Ottone imperator, Tao abbas, Ugo marchio, Ugo del fu Ugo de
                            Sciscano, Corbulizio della fu Maria, Ermanno archiepiscopus et
                            archicancellarius. Copiatore: Matteo ordinarius iudex imp ac notarius.
                            Teste: Morando iudex ac notarius, Ingilberto a dom. imp. ordinarius
                            iudex et notarius.</persName>
                        <placeName>Chouphungin (Kaufungen), Vallis Starcia (Abbazia di Sant’Antimo,
                            Montalcino), Clusium (Chiusi), Sancte Marie que dicitur Mater ecclesia
                            (Matrichese, Montalcino), Sancti Salvatoris (Montalcino), Sancti
                            Iohannis Baptiste (San Giovanni d’Asso), Sancte Christine in Caio (Santa
                            Cristina, Buonconvento), Buble (?), Gre (Podere Fornacino di Gre,
                            Asciano), Adrina (?), Apolonam (?), Cignanum (Cignano, Cortona), Sena
                            (Siena), Larciano (?), Guistrigona (Guistrigona, Castelnuovo
                            Berardenga), Corno (Percenna, Buonconvento), Monte (?), Monticellum
                            (Monticelli, Firenze), Florentia (Firenze), Buita (?), Valle Fabrice
                            (Podere Fabbrica, Pienza), Turrita (Torrita di Siena), Piscaria
                            (Castiglione della Pescaia), Mortaria (Badiola, Castiglione della
                            Pescaia), Arcione (Buriano, Castiglione della Pescaia), Quintiano
                            (Quinciano, Monteroni d’Arbia), Campo Albiniano (Albinia, Orbetello),
                            Sancte Severe (?), Pereto (?), Oliveto (?), Osa (torrente Osa), Arena
                            (Arena, San Giuliano Terme), Pisa (Pisa), Cellena (Cellena,
                            Semproniano), Lavinum (?), Avignone (Vignoni, San Quirico d’Orcia),
                            Sarturianella (Podere Sarchianello, Asciano), Sancti Thome (Santomato,
                            Pistoia), Pistorium (Pistoia), Poiolo (?), Sciscano (Asciano), Cornieto
                            (Tarquinia).</placeName>
                        <orgName>Sant’Antimo, Santa Maria di Matrichese, San Salvatore di Montalcino
                            (chiesa battesimale), San Giovanni d’Asso (chiesa battesimale), Santa
                            Cristina d’Asso, San Marco di Montalcino, Santa Maria in Buble, San
                            Gregorio di Gre, San Pietro di Gre, San Desiderio di Siena, Sant’Adriano
                            di Larciano, San Giusto di Guistrigona, San Lorenzo in Corno, Santo
                            Stefano in Monte, San Pietro di Monticelli, San Pietro in Buita, San
                            Giovanni di Pescaia, Santa Maria di Arcione, San Pietro di Quinciano,
                            Santa Severa, San Liberio di Pisa, San Tomato, Sant’Antimo di Corno, San
                            Biagio di Corneto.</orgName>
                    </ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>MGH DD H IIII, n. 271, pp. 360-362; Lisini 1908: 516.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                        <p/>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>