<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Modena, <foreign>Monastero di S. Pietro</foreign>, fasc.
                        "<foreign>Diversa instrumenta producta in causa Zene contra Gasparem
                        Petrezanum. Item coppia privilegiorum Conradi regis, Berengarii,
                        Federici</foreign>".</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1170</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0899-08-19">
                                <note type="displayed_date">899 august 19</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>Vuilzachara</foreign> curtis
                                    regia</note>
                                <note type="redaction_date">XIII exeunte</note>
                             </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/21">Berengarius</persName> divina
                        favente clementia <rs key="#Emperor/king">rex</rs>. Si liberalitatis nostre
                        munere locis Deo dicatis quiddam conferimus beneficii et necessitates
                        ecclesiasticas ac religiones servorum Dei nostro relevamus iuvamine atque
                        regali tuemur munimine, id nobis et ad mortalem vitam temporaliter
                        transiendam et ad eternam feliciter obtinendam liquido credimus profuturum.
                        Quapropter omnium fidelium sancte Dei Ecclesie nostrorumque presentium
                        scilicet et futurorum noverit industria, quia vir venerabilis <persName
                            key="#Abbots"><name ref="Leopardus">Leopardus</name></persName>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> ex <orgName ref="#juridical_persons/47"
                            key="#Privileges"><rs key="#Monasteries">cenobio</rs>
                            <placeName ref="#places/15">Nonantulensi</placeName></orgName> per
                            <persName key="#Intercessory #Archbishops" ref="#people/228"
                            >Landulfum</persName> reverentissimum <rs key="#Archbishops"
                            >archipresulem</rs> nec non etiam <persName key="#Intercessory #Bishops"
                            ref="#people/123">Adelardum</persName> venerabilem <rs key="#Bishops"
                            >episcopum</rs> dilectissimos cosiliarios nostros <rs
                            key="#Intercessory">imploratus est</rs> nostram magnificentiam, quatenus
                        pro amore Dei omnipotentis nostreque mercedis intuitu omnia <rs
                            key="#Privileges">privilegia</rs>
                        <rs key="#Popes">pontificum Romanorum</rs> et precepta <rs
                            key="#Emperor/king">regum Longobardorum Francorumque imperatorum</rs>
                        predecessorum nostorurm, quibus illi seu et ceteri fideles ad predictam
                        ecclesiam donationem largiti sunt et res fidelium eiusdem acclesie per eadem
                        precepta auctoritatis oraculo confirmaverunt, nec non et omnia memoratum
                        precepta nostra auctoritate vel liberalitate firmaremus, simul et privilegia
                        Romanorum pontificum. Cuius petitionem, quia iusta et rationabilis nobis
                        esse videbatur, recipiendam atque implendam iudicavimus. Inter quorum primum
                        omnium preceptorum <persName key="#Emperor/king" ref="#people/48">Flavii
                            Astulfi</persName> regis legebatur sic: [Segue il diploma di Astolfo].
                        Cum vero predictum preceptum christianissimi regis coram nostram regalem
                        clementiam lectum fuisset, consideravimus tantam eius industriam et
                        helemosinam ob Dei amorem sanctorumque omnium apostolorum ac beati Silvestri
                        in alimoniam servorum Dei pauperumque Christi delegatam in cunctis
                        petitionibus sive concessionibus sereno animo confirmando per hoc nostrum
                        regale preceptum, et ipsum prenominatum et alias regum sanctiones atque iam
                        dicta imperatorum precepta adsensum tribuimus. Scriptiones quoque quas <rs
                            key="#Abbots">abbates</rs> predicti cenobii sive <rs key="#Monks"
                            >monachi</rs> de <rs key="#Curtes">curtis</rs> atque <rs
                            key="#Casae/cassinae_massaricie">massaritiis</rs> seu <rs key="#Houses"
                            >casis</rs> hactenus iniuste fecerunt omnes corrumpi censuimus. Et ut
                        verius credatur diligenitusque ab omnibus observetur, manu propria roboratum
                        anuli nostri impressione subter iussimus sigillari. Signum (M) domni
                        Berengarii gloriosissimi regis. [<persName key="#Notary"><name
                                ref="Martianus">Martianus</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> ad vicem <persName
                            key="#Archchancellor #Bishops"><name ref="Petrus"
                            >Petri</name></persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopi</rs> et <rs key="#Archchancellor"
                            >archicancellarii</rs> recogovi et subscripsi.] Data XIIII kal. Sept.,
                        anno incarntionis Domini DCCCXCVIIII, domni autem Berengarii gloriosissimi
                        regis XII, indictione II. Actum <rs key="#Curtes">curtis</rs> nostre
                            <geogName key="#Curtes" ref="#estates/155">Vuilzacharam</geogName>. In
                        Dei nomine [feliciter], amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, pp. 373-375, Falsificazioni n° IV</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il diploma è falso e inserisce un privilegio spurio di re Astolfo (cfr. DD B I,
                    p. 373). Il falsificatore utilizzò il diploma (DD B I, p. 85 n° XXIX) con cui il
                    re Berengario confermava all'abate di Nonantola Leopardo le donazioni fatte
                    anteriormente al monastero, concedeva l'immunità e regolava l'elezione
                    dell'abate, ma non la copia a noi pervenuta di questo.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
