<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Torino, Museo Storico, Sala I</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1194</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0893-04-11">
                                <note type="displayed_date">893 (895) april 11</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date">X sec</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae et individuae Trinitatis. Vuido divina favente clementia
                        imperator augustus. Decentissimum atque sacratissimum fore arbitramur
                        venerabilium monachis locorum augustalis opem tribuere dignitatis et
                        subsidium attribuere quietis, quatenus incursionum remotis illecebris pio
                        Domino regulari dediti disciplinae famulari iugiter delectet, et pro nobis
                        atque statu regni nostri fidissimisque optimatibus nostris ipsius clementiam
                        exorare ne pigeat. Itaque omnium fidelium sancte Dei Ecclesiae nostrorum
                        scilicet ac futurorum noverit universitas, quia gloriosissima coniux nostra
                        Ageltruda adiit clementiam nostram, quatenus venerabili abbati Agilulfo
                        Ebobiensis coenobii eiusque congregationi ibidem degentibus preceptum iuxta
                        felicium decessorum nostrorum augustorum innovare sanciremus. Nos itaque
                        considerantes aeterne retributionis emolumentum, ob reverentiam
                        beatissimorum apostolorum Petri et Pauli, in quorum honore ipsum monasterium
                        cognoscitur esse fundatum, sanctique Columbani qui ibidem humatus quiescit,
                        libenter adsensum praebuimus, et hanc nostre auctoritatis constitutionem
                        perenniter et immotabiliter conservandam fieri iussimus. Et quia minus
                        quedam in eisdem preceptionibus habentur [q]uae fratribus praescripti sacnti
                        coenobii com[pe]tere noscuntur, ob interventu reverentissime coniugis
                        nostre, ad petitionem prenominati venerabilis abbatis Agilulfi famulorumque
                        Dei, et [ea] que congruere ad[que] necessitatibus eorum expedire videntur ac
                        nostra largitione confirmamus. Per quam concedimus, ut in quibuslibet pagis
                        ac territoribus de rebus supradicti coenobii aliqua orta fuerit contentio,
                        cui vera sit inquisitio necessaria, ex nostra fiat auctoritate per idoneos
                        homines quorum testimonium probabile sit, ne aliqua interveniente incuria
                        vel occasione eadem ecclesia de facultatibus suis aliquid cogatur amittere
                        quid ei iuste habere competit. Omnia quoque quae inferius adnotantur
                        inrefragabiliter absque cuiusquam inquietudine seu immotatione concedimus
                        habenda et ordinanda per abbatem qui pro tempore fuerit nostra largitione et
                        eorum electione ipsi sancto loco substitutus secundum Dei voluntatem
                        eorumque in omnibus comp[eten]tem utilitatem. Idest monasterium cum cellulis
                        infra vallem in qua situm est consistentibus, Turrem, Bocco, Salonianum,
                        montana et maritima cum cellulis, Carice cumm Turio et Carelio, Comorga et
                        Castellione, Raci cum Casasco et Caniano atque Brioni et Vicopontio, Virdim
                        cum ecclesia Sancti Pauli in Niza et Sancti Albani in Candubrio, Monte
                        Longum cum Memoriola et omnibus appendiciis suis, Tovacia cum ecclesia
                        Sancti Pauli in Sarturiano, Prato Silvano cum ecclesia Sancti Antonini et
                        Sancti Severi, Pecorari cum Palantas et proprio Guntelmi et Paderno, Travano
                        cum Alfiano et Ancariano et ecclesia Sancti Salvatoris in Clauzano, Rovaclas
                        et ecclesia in honore sanctae Resurrectionis cum his que ad eam pertinent,
                        Auliano cum proprio de Fulcario et Teutrude, Perlas cum Romariasca, proprio
                        de Albiniano, Sorlascum, Luliaticam, Garda cum Adarbassio, Fraxenetum et
                        portum Mantuanum, propriumque quod Sabbatinus Veneticus in Comaclo sancto
                        Columb[ano] tradidit, proprium quoque quod Teodaldus et Teutbaldum
                        [episcopi] ipsi monasterio tradiderunt cum insula Terlense, xenodochium cum
                        ecclesia in Papia cum omnibus ad eam pertinentibus, Perledum, Farinariam,
                        Crucem atuqe Genuam. Omnia igitu[r haec qua]e superius inserta sunt, sicut
                        ad eundem sanctum et venerabilme locum delegata et tradita noscuntur, ita
                        cum omni integritate, cum [omn]ibus ad se pertinentibus, cum massaritiis vel
                        familiis seu cunctis adiacenciis sub om[ni inte]gritate absque ulla
                        diminutioneseu subtractione, et quaeque deinceps ipsi sana industria cel
                        quorumlibet Christianorum legitima collatione adquirere potuerint inconvulsa
                        hac perpetua stabilitate concedimus haberi, possideri et ad votum ipsorum
                        religiose rationabiliter et Deo placite ordinari. Sed et privilegia
                        apostolica auctoritate eidem sancto loco largita [per] hoc pragmaticum
                        confirmamus, et [ut] nullus episcoporum vel ex colibet ecclesiastico ordine
                        violare vel inrumpere attemptet omnino interdcimus. Igitur [quia] pro summa
                        rei publicae necessitate pacisque tranquillitate quandam divisionem de rebus
                        iam fati coenobii ad horam fieri permisimus, iubemus atque omnimodis
                        statuimus, ut de illa parte quam in usu monachorum delegavimus, interim, dum
                        Domino auxiliante ad pristinum revocetur statum, nullus iudex publicus,
                        nullus missus discurrens aliquam sepae fatis monachis eorumque familiis
                        violentiam vel inquietudinem inferre presumat, quos cum omnibus rebus et
                        familiis sub nostra nos constat recepisse emunitate et mundeburdo. Si quis
                        vero hominum ispis monasterii. Utilitatibus famulantium ingenuus,
                        commendatus sive servus aliquid commiserit, unde fiscus noster quippiam
                        sperare possit, totum hoc parti ipsius sancti loci concedimus, et ne a
                        quoquam exigatur poenitus abnegamus. Quicumque vero aliquid horum violare
                        praesumpserit, sciat se poene persolvendarum LX l[i]b[ras a]uri optimi eidem
                        loco esse mulctandum et insuper nostra offensione plectendum. Nullas quoque
                        redibitiones aut publicas excubias, nullas paradas vel angaris faere sive
                        persolvere cogantur, nulla pontium novas vel veteres structiones seu
                        restructiones agere vel renovare compellantur. Quae nos universa idcirco
                        concessimus et perdonavimus, ut omnipotenti Domino pro nostra totiusque
                        imperii nostri augmento et stabilimento devotius, placidius ac delectabilius
                        omni exclusa necessitatis occasione valeant supplicare. Ut autem haec nostra
                        cessionis praeceptio rata ac stabilis per futura tempora maneat, manu nostra
                        subter firmavimus, et anulo nostro iussimus sigillari. Signum (M) domni
                        Vuidonis serenissimi imperatoris augusti. Eglinus notarius ad vicem Elbungi
                        archicangellarii recognovi. (SR). Data III id. april., anno ab incarnatione
                        Domini DCCCLXXXXV, indictione XIII, anno vero regni eius V. Actum Papie. In
                        Dei nomine feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD G L, pp. 49-54, n° XX</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Collegato al diploma del 2/5 marzo 888 di Berengario (DD B I, pp. 1-8, n° I) e al
                    diploma di Lamberto del 25 luglio 896 (DD G L, pp. 80-85, n° V). Nel diploma di
                    Lamberto se ne cita uno anteriore di Guido, che è sicuramente questo. La
                    datazione manca dell'anno di impero, è scorretta nell'anno di Cristo 985, al
                    quale corrisponde l'indizione XIII. Il diploma è del 893 secondo l'anno V di
                    regno.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
