<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Torino (MGH DD O I, n. 251)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1708</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0962-12-30">
                                <note type="displayed_date">962 December 30</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-07-28" who="lmotta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab></ab>
                    <ab>(C.) In nomine sancte individueque trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/173">Otto</persName> divina providente clementia <rs
                            key="#Emperor/king">imperator </rs>augustus. Si ratis nostrorum fidelium
                        peticionibus asensum prebemus, promciores eos in nostro fore obsequio minime
                        titubamus. Quocirca omnium sancte dei ecclesia fidelium nostrorumque
                        presentium scilicet ac futurorum comperiat industria, qualiter interventu
                        atque consultu amantissime nostre <rs key="#legallyRecognisedUnionWith"
                            >coniugis</rs>
                        <persName key="#Queen #legallyRecognisedUnionWith">Adheleide</persName>
                        nostrique imperii consortis per hanc nostri precepti paginam concedimus
                        donamus atque largimur Aimoni commiti dilectoque nostro fideli corticulas
                        duas iuris regni nostri in Vercellensi commitatu coniacentus que Andurni et
                        Molinaria nominantur, una cum capellis villis massaritiis rupibus
                        planiciebus terris cultis et incultis aquis molendinis piscationibus
                        aldionibus et aldiabus utriusque sexus familiis districtis publicisque
                        vectigalibus et pensionibus omnibusque que dici vel nominari possunt ad
                        predictas corticulas in integrum pertinentibus, nec non et a nostro iure et
                        dominio in prefati comitis ius et dominium omnino transfundimus et
                        delegamus. Insuper hac nostra preceptali auctoritate confirmamus et
                        corroboramus eidem fideli nostro omnes res et utriusque sexus familias iuris
                        sui, videlicet cortes Alice, Cavaliaga, Casanova, Ropoli in Vercellensi
                        commitatu coniacentes atque Caxana, Bremitu Ticinense, Zentiano, Astelliano,
                        Gomarasca, Caldanaxo, Calvarengo et Frassinetu in Lomellensi commitatu
                        scitas, una cum castellis villis capellis massaritiis vineis campis insulis
                        aquis molendinis piscationibus districtis pensionibus aldionibus et aldiabus
                        servis et ancillis omnibusque que dici vel nominari possunt ad predictas
                        curtes et res pertinentibus in integrum. Preterea si de predictis rebus a
                        nobis concessis et de pretaxatis a nobis confirmatis legales querimonie
                        contra eum orte fuerint aut de carum terminis litigaverint, hac nostra
                        imperiali auctoritate concedimus ei, ut per inquisitionem et sacramentum
                        trium liberorum hominum liceat eum affirmare quod iure proprietario inde
                        investitus fuerit et eas firmiter tenuerit, ac deinde habeat teneat
                        firmiterque possideat ipse suique heredes habeantque potestatem tenendi
                        donandi vendendi commutandi pro anima iudicandi et quicquid eorum decreverit
                        animus fatiendi, omnium hominum contradictione remota. Si quis igitur contra
                        hanc nostri precepti paginam ire temptaverit aut infringere presumpserit,
                        sciat se compositurum auri optimi libras centum, medietatem camere nostre et
                        medietatem predicto comiti suisque heredibus. Quod ut verius credatur
                        diligentiusque ab omnibus observetur, manu propria roborantes annulo nostro
                        subter iussimus insigniri. Signum domni Ottoni invictissimi imperatoris (M.)
                        augusti. Liutgerius cancellarius advicem Guidonis episcopi et
                        archicancellarii recognovi et subscripsi Data III. Kalendas ianuarii anno
                        dominice incarnationis DCCCCLXIII, indictione VI, anno imperii serenissimi
                        Ottonis imperatoris primo; actum Papie. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD O I, n. 251, pp. 359-360</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
