<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="doc1427">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Firenze, Diplomatico, Riformagioni. Atti Pubblici, 1029
                    gennaio 3, n. 27 (Giorgetti, n. 37)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="uri">documents/doc1427</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1121-02-10">
                                <note type="displayed_date">1121 February 10</note>
                                <note type="dating_elements">Si propone qui una datazione secondo
                                    l’anno dell’incarnazione, stile senese. L’indizione sarebbe in
                                    difetto di un’unità, se si considerasse datata secondo lo stile
                                    pisano dell’incarnazione.</note>
                                <note type="topical_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-21" who="scollavini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Cartula de Morgolatico et da Livellaria. In nomine domini nostri Iesu
                        Christi Dei eterni. Anno dominice incarnationis eius millesimo centesimo
                        vicesimo, quarto idus februarii, indictione XIIa. Manifesti sumus nos
                            <persName>Ugo</persName> quondam <persName>Rollandi</persName> et
                            <persName>Saracenus</persName> quondam <persName>Rodulfi</persName>
                        insimul ambo per hanc cartula venditionis vindimus et tradimus tibi,
                            <persName key="#Monks">Benigno</persName>
                        <rs key="#Monks">monaco</rs> de <rs key="#Churches">ecclesia</rs> et <rs
                            key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Churches #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/78">Sancti
                            Quirici</orgName> de <placeName ref="#places/86"
                            >Populonio</placeName>, idest tres <rs key="#Petiae">petias</rs> de
                        terris, que una videtur esse in loco <placeName key="#Petiae"
                            >Morgolatico</placeName>, et continere videtur latus in terra
                            <persName>Rugerii</persName> quondam <persName>Brunetti</persName>, capo
                        in terra <orgName key="#Landed_possessions">Sancte Marie de Masio</orgName>,
                        aliud latus in terra <persName>Rugeri</persName> quondam
                            <persName>Ildebrandi</persName>, aliud capud in terra Sancti Quirici,
                        quae est de vestro monasterio; secunda petia de terra est in loco <placeName
                            key="#Petiae" ref="#places/134"
                            >Livellaria</placeName>, que tenet capud unum in via puplica, latus in
                        terra de fil(iis) <persName>Enrigi</persName>, aliud latus cum capite in
                        terra Sancti Quirici, de vestro predicto monasterio; tertia vero petia est
                        in loco Livellaria, circumdata est ex omni parte de terra Sancti Quirici.
                        Suprascriptas has tres petias vindo et trado tibi Benigno tuisque
                        confratribus ad partem et hutilitatem vestri predicti monasterii Sancti
                        Quirici, ut ab odie in antea sit in vestra potestate eam habendi, tenendi,
                        regendi, gubernandi et faciendi exinde quicquid facere volueritis ad partem
                        et utilitatem prefati monasterii vestri Sancti Quirici; in integrum eas
                        vindimus et tradimus cum inferioribus et superioribus suis seu cum
                        ascensioribus et ingressoribus suis tibi, qui supra Benigno, tuisque
                        confratribus vindimus et tradimus pro que recepimus pretium pro valentes
                        solidos XXXta in prefinito. Unde repromittimus nos, qui supra Ugo et
                        Saracenus, una cum nostris heredibus tibi, qui supra Benigno, tuisque
                        confratribus et posteris successoribus vestri ad partem et hutilitatem
                        predicti monasterii Sancti Quirici, ut si nos in aliquo tempore aliquid
                        exinde intentionaverimus aut retolli vel subtrai quesierimus, nos vel ille
                        homo cui nos eam dedissemus aut dederimus per quodlibet ingenium, et eam ab
                        omni homines defendere non potuerimus et non defensaverimus, tunc spondimus
                        nos, qui supra Ugo et Saracenus, una cum nostris heredibus tibi, qui supra
                        Benigno monaco, tuisque confratribus vel posterisque successoribus vestri
                        componere ad partem predicti mo[nasterii] Sancti Quirici suprascriptam
                        venditionem in consimili loco sub estimatione qualis tunc fuerit. Tamen si
                        nos exinde auctores nec defensores querere nec dare volueritis, licentiam
                        habeatis absque nostra persona, si vestra fuerit voluntas, exinde causam
                        agendi, responsum reddendi, finem ponendi modis omnibus vobis eam defensandi
                        cum cartula ista, qualiter iuxta legem melius potueritis, quia in tali
                        [ordine] hanc cartulam <persName key="#Notary">Petrum</persName> domni regis
                            <rs key="#Notary">notarium</rs> scribere rogavimus. Actum in loco
                            <placeName ref="#places/132">Vignale</placeName>.
                        Signa manuum suprascriptorum Ugonis et Saraceni qui hanc cartulam fieri
                        rogaverunt. Signa manuum <persName>Ugonis</persName> quondam
                            <persName>C[o]ruc[c]i</persName> [et] <persName>Gerardi</persName>
                        quondam <persName>Raineri</persName> et <persName>Raimondi</persName>
                        quondam <persName>Tebaldi</persName> testium. Petrus domni regis notarius
                        post tradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Giorgetti, n. 37</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
