<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca statale di Cremona, principio del sec. XIII, Codice Sicardo, c. 63
                    Notitia de Augea.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc11140</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#"/>
                            <rs type="document_tradition" ref="#"/>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="0001"> 
                                <note type="displayed_date"></note>
                                <note type="dating_elements"></note>
                                <note type="topical_date"></note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Dum in Dei nomine civitate Cremona, ubi domnus Berengarius gloriosissimus
                        rex preerat, ad domum episcopii ipsius Cremonensis ecclesie [in caminata
                        dormitorio eiusdem domui] resideret Gauso vassus et missus domni regis ex
                        hac causa constitutus, residentibus cum eo Ambrosius cancellarius,
                        Gualbertus, Sichardus iudex [domni regis, Befanius iudex item domni regis,
                        Ratfredus notarius sacri paatii, Iohannes, Archerius et Andreas capellanuss
                        similiter domni regis...] Cremonensis, Leo archipresbiter, Petrus,
                        Lambertus, Rampertus presbiteris, Lupus archidiaconus, Aldo, Odelbertus
                        diacones cardinis ipsius episcopii, Rodelandus, Vulmanus, [item Rodelandus,
                        Adelbertus, Vuitegad, Aribertus et Odelbertus vasalli predicti presulis] et
                        reliqui plures; [ibique eorum presentia veniens] Landus episcopus eiusdem
                        sedis una simul cum Adelberto vasallo et advocato suo et ostendit ibi
                        preceptum unum, ubi contineatur in eo ab ordine ut hic subter legitur: “In
                        nomine sancte et individue Trinitatis, karolus divina favente clementia
                        imperator augustus. Si petitionibus sacerdotum iustis et rationabilibus
                        annuimus et necessitudines iniustas sublevamus, id nobis procul dubio ad
                        eternam beatitudinem capescendam pertinere confidimus, quia decet imperiale
                        fastigium sibi subditas partes oppressas pravitate abiecta erigendo et ad
                        proprium Deo favente statum reintegrando perducere. Quapropter omnium sancte
                        Dei Ecclesie fidelium nostrorumque presentium scilicet et futurorum
                        comperiat industria, quia venientibus nobis Ravennam ad colloquium
                        spiritalis patris nostri domni Iohannis videlicet summi Romani pontificis et
                        universalis pape pervenit ad nostram notitiam maxime venerabilium
                        episcoporum et populi proclamatio de plurimis sibi illatis superstitionibus
                        et iniustis oppressionibus a seculare et publica potestate, ita ut contempto
                        timore Dei et abiecta a predecessoribus nostris interdicta, per plebes et
                        ecclesias seu ad ecclesiastica predia et domos placita teneant,
                        districtiones in liberos massarios super ecclesiasticas res residerent et
                        servos et aldiones faciant, tributa ad eis exigant, census et donaria,
                        angarias etiam et operes, et non solum ab eis, set etiam ab omnibus liberis,
                        erimannis et ecclesie filiis, quod Deo odibile certissime credimus, quia
                        tales violentias apud Christianos non debere fieri non dubitamus, ideoque
                        omnium fidelium nostrorum tam reverentissimorum episcoporum quamque etiam
                        illustrium comitum, reliquorum fidelium nostrorum cetu freti consilio
                        generali, Dei nostraque imperiali auctoritate omnes has superstitiones et
                        inportunas violentias funditus ad hodierna die et deinde abdolendas et
                        extirpandas radicitus modis omnibus decernimus, statuentes ut in sancta
                        Cremonensi ecclesia nullus comes nullusque iudex vel quelibet iudicarie
                        potestatis persona tam in plebibus quamque in monasteriis, titulis aliisque
                        ecclesiis cel domibus, seu urbanis vel rusticis possessionibus ad eam
                        pertinentibus placita tenere, massarios et collonos, liberos aldiones vel
                        servos quosque residentes super res ad predictam sanctam ecclesiam
                        pertinentes quolibet modo distringere, pignerare, angariare, census et
                        redibitiones et donaria aliqua exigere quoquo modo presumat, set liberos
                        massarios, quos legalis cohactio exigit querere ad placitum, per patronum
                        seu advocatum ad placita ducantur, ut legalis difinitio legalem contentioni
                        finem imponat. Hoc etiam in omnibus liberis et erimannis prefate sancte
                        Cremonensis ecclesie filiis et in eiusdem diocessi commanentibus massariis
                        et colonis observari omnimodis iubemus, videlicet ut ab eis nec donaria aut
                        redibitiones neque pignorationes vel iniuste districtiones exigantur, set
                        unusquisque, cun legalis censura exigit, a patrono suo ad placitum
                        deducatur, nec pignorationis occasio aditum rapine depredatoribus in aliquo
                        prestet. Interdicimus etiam nemini licere alienas res presumptive invadere
                        occasione cartule ab eo facte qui vestituram legitimam non habuisse
                        dinoscitur, set si quis acquisitor existerit, non ante invadere alienas res
                        ecclesie vel cuiuspiam liberi hominis pervadere presumat antequam auctor
                        cartule legali et iuditiaria difinitione eas vindicet, et tunc demum cui
                        vult liberam tribuendi habeat facultatem. Hec vero nostra imperialis
                        institutio et tantorum fidelium nostrorum tam reverentissimorum episcoporum
                        quamque et ceterorum [fidelium] generaliter promulgata et sanctita
                        auctoritas in omnibus parochiis, comitatibus et marchis per totius nostri
                        imperii fines in toto regno Romanorum et Longobardorum et ducatus Italie,
                        Spoleti, Tussie, ut Deo favente, per infinita tempora proprium robur
                        obtineat, nullique temeratori inpune eam contempnere facultas existat. Quam
                        si quis violare presumpserit, centum libras auri se compositurum hacnoscat,
                        medietatem ecclesie cui violentiam intulerit et medietatem palatio nostro.
                        Et ut hoc nostre auctoritatis preceptum firmius habeatur veriusque credatur,
                        propria manu firmavimus et anulo nostro iussimus insigniri. Signum Karoli
                        imperatoris augusti. Inquirinus notarius ad vicem Liuttuardi
                        archicancellarii recognovi. Data XI kal. Martii, anno incarnationis Domini
                        DCCCLXXXII, inditione XV, anno vero imperii domni Karoli secundo. Actum in
                        Ravenna civitate. In Dei nomine feliciter, amen”. Erat preceptum ipsum
                        firmatum manu propria idem domni Karoli imperatoris et ad eius anulum
                        sigillatum. Preceptum ipsum ostensum et ab ordine relectum interrogati sunt
                        ipsi Landus episcopus et Adelbertus advocatus per quod preceptum ipsum
                        firmatum manu propria [hostendisset. Qui dixit: ideo preceptum ipsum] hic
                        vestri presentia ostensi, ut nec quislibet dicere possit, quod pars huius
                        episcopii Cremonensis eum silens aut occulte vel conludiose habuissem aut
                        detenuissem, et quod plus est, ut audivimus, iste Lupus filius quondam
                        Ariperti habitator huius civitatis Cremonensis et advocatus curtis domni
                        regis Auce qui dicitur Maiore et Castendulo, qui hic presens est, queret
                        nobis censum solid. Septem et dimidium pro silvis et terris a parte ipsius
                        curtis Auce qui dicitur Magiore seu Castendulo annualiter persolvendum, quod
                        nos iuxta [suprascriptum] preceptum da pars ipsius episcopii nullum censum
                        nec ullam redibitionem dare nec persolvere debemus, querimus ut dicat si
                        ipsum censum a parte ipsius curtis Auce qui dicitur Magiore et Castendulo
                        aliquid pertinet an non. Qui et ipse Lupus advocatus dixit et professus est:
                        vere preceptum ipsum quod hic ostendisti bonum et verax est, et censum ipsum
                        solid. Septem et dimidium quod vos dicitis a parte ipsius curtis Castendulo
                        nec iam dicta curte Auce qui dicitur Maiore, iuxta ipsum preceptum nichil
                        pertinet ad quirendum nec pertinere debet cum lege, et ipsum censum da pars
                        ipsius episcopii nec quesivimus nec querimus, quia cum lege non possumus.
                        Hic peractis et manifestatio ut supra facta, paruit supradictis auditoribus
                        esse recte, [et] iudicaverunt, ut iuxta eorum altercationem et eidem Luponi
                        advocatori professione et manifestatione, ipse Lupus advocatus et pars regia
                        et ipsius curtis Auce qui dicitur Magiore et Castendulo maneant de predictum
                        censum iuxta ipsum preceptum taciti et contenti, et pars ipsius episcopii
                        sint exinde soluti et indempni. Et finita est causa, et hec notitia pro
                        securitate partis ipsius episcopii fieri iussimus. Quidem et ego Rotifredus
                        notarius domni regis ex iussione domni regis et ammonitione suprascriptorum
                        iudicum scripsi. Anno regni domni Berengarii regis Deo propitio vigesimo
                        tertio, mense novembr. Inditione quarta decima. Andreas diaconus et
                        capellanus [domni] regis interfui. Iohannes clericus de Verona interfuit.
                        Ego Ambrosius diaconus et cancellaius domni regis interfui et subscripsi.
                        Gausus interfui. Gualpertus iudex domni regis interfui. Sichardus [iudex]
                        domni regis interfui. Bifonius iudex domni regis interfui. Petrus notarius
                        interfui. Signum manibus suprascriptorum Bernardi et Pagani seu Rainerii
                        vassi domni regis qui interfuerunt. Signum manibus suprascriptorum Beboni et
                        Miloni item vassi domni regis qui interfuerunt. Signum manibus
                        [suprascriptorum] Olderici, Ingelrimi similique vassi domni regis qui
                        interfuerunt.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, pp. 201-206, n° LXXIV</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
