<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Abbaziale di Nonantola, cartella secolo IX.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1142</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0907" notAfter="0911">
                                <note type="displayed_date">Between 907 and 911</note>
                                <note type="dating_elements">Per la datazione si fa riferimento agli
                                    anni di Pietro III, che fu abate a Nonantola tra il 907 e il
                                    911.</note>
                                <note type="topical_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi Dei aeterni. Berengarius divi[na
                        favente cle]mentia rex. Quia ubique regalis tuitio et totius protectionis
                        umbraculum persistere [co]nvenit praecipue sacris ac venerabilibus locis
                        regia defens[io pro regni nostri augmentu] adhibenda censetur. Ideoque
                        noverit omnium fidelium sanctae Dei Aeclesiae nostrorumque presenitum
                        scilicet ac futurorum industria, quoniam Petrus venerabilis abbas
                        mo[naster]ii [siti] in N[onantula nostr]am clementiam enixius postulaverit,
                        quatenus se eiusque omnia sui monasterii monachis cum universis aeclesiis
                        atque capellis suis tota[que domo] cultili praecipue aeccle[siam Sanctae
                        Ma]riae goe[ni]tricis domini nostri Iesu Christi sitam super ripam fluvii
                        Burriane ubi vocatur Piscariam praedicti monasterii cum universis aedificiis
                        suis [et] omnium suorum hominum ibi aspi[cien]tium cum paludibus et
                        piscariis a fluvio Bundino usque in loco qui dicitur Spino, colonis et
                        omnibus massariciis cum ceteris curtibus atque cum omnibus earum
                        appensiciis, servis et ancillis, aldionibus et ald[iani]s cu[nc]isque ad se
                        pertinentibus pro Dei amore et beatissimi confessoris atque pontificis
                        Silvestri corporis devotissima veneratio[ne] et cum omni integritate usque
                        ad finem presen[tis vitae] sub nostra regia auctoritate recipere dignaremur.
                        Quod tam pro Dei amore quamque pro iam dicti sancti Silvestri devo[ta
                        int]ercessione audientes, cuius sacri corporis gl[eba i]n eclesia prefati
                        monasterii humata quiescit, eundem abbatem suosque monachos et familiam
                        atque massarios seu colonos libe[ros] et servos, masculos et foeminas
                        utriusque sexus, praecipue praenominatam Piscariam pertinentem ad curtem
                        Sancte Mariae super ripam Burriane fluvii de iam dicta abbatia sub nostra
                        defensione perenniter recepimus, quatenus nullus marchio, comes, episcopus
                        aut alicuis ordinis vel dignitatis magna parvaque persona praenominatum
                        abbatem aut suos monachos eiusque familiam qualibet iniusta occasione
                        molestare praesumat, aut in rebus vel praediis atque possessionibus ipsius
                        coenobii aliquam audeat facere controversiam. Nullus quoque Papiensis, aut
                        Cremonensis, Ferariensis vel Comaclensis, sive Veneticus aut aliquis magnus
                        vel parvus milister cuiuslibet ordinis in toto nostro Italico regno existens
                        in aiusdem monasterii paludes vel piscariis aut c[u]culariis navigando
                        transire vel quascumque piscationes cum alico piscationis argumento introire
                        praesumat, nisi forte ad abbate illius monasterii vel a praeposito qui in
                        praedictam Piscariam pro tempore ordinatus fuerit eis ire aut piscare
                        concesserit. Sed liceat praedicto abb[ati] et praepositi iam dicte celle cum
                        universis possessionibus predicti monasterii quieto et pacifico ordine usque
                        in perpetuum nullo contradicente permanere. Si quis vero contra has [nostre]
                        co[ncess]ionis litteras ire vel aliquas molestationes facere praesumpserit,
                        inmunitatem nostram, hoc est triginta libras argenti optimi persolvere eis
                        regali nost[ra au]ct[oritate precipimu]s, medietatem palatii nostri et
                        medietatem praedicti coenobii. Ut autem cercius credatur et ab omnibus
                        diligentius observetur, anuli nostri inpressione subter adsig[nari
                        iussimus]. (SI D) [Data...gloriosi]ssimi[...] fe[licite]r, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
