<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio storico diocesano di Reggio Emilia</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1146</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0913-10-08">
                                <note type="displayed_date">913 october 8</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi dei aeterni. Berengarius divina
                        providentia rex. Si sanctarum ecclesiarum loca [di]terimus ad aucmentum et
                        earum praedia pro Dei amore et nostrorum peccatorum remissione
                        examplaverimus, credimus id nobis fore profuturum non solum ad animae
                        nostrae salutem verum etiam ad regni nostri diuturnum stabilimentum. Unde
                        notum esse volumus omnibus sanctae Dei Ecclesiae nostrisque fidelibus tam
                        praesentibus quamque futuris, qualiter venerabilis et dilectissimus fidelis
                        noster Petrus Regensis episcopus adiit nostram clementiam per interventum
                        reverentissimi Adalberti Pergamensis episcopi, quatinus de nostri iuris
                        rebus suppleremus ecclesiae suae aucmentacionem, hoc est ut Beatae Dei
                        genitrici Mariae et Sancto Prospero per praeceptum nostrum concederemus pro
                        animae nostrae remedio quamdam braidam iuris nostri quae dicitur in Prato
                        Pauli uno miliario ab urbe Regia coniacentem, ab ortu solis vergentem de
                        publica via a sinistra manu, habentem centum octaginta iuges et coniacentem
                        terminis, ab uno latere terram Sancti Prosperi, alio latere fossam Maximam,
                        [tercio la]tere terram Sanctae Mariae de Canonica, quarto latere viam
                        publicam euntem Bononiam cum omni integritate et adiacentiis earum infra
                        suprascriptos fines coniacentibus. Quorum petitionibus animum clementiae
                        nostrae inclinantes, iussimus ex[inde] Beatissimae Dei genitricis virgini
                        Mariae et Sancto Prospero, sicut nobis iam dictus reverentissimus episcopus
                        Regensis Petrus postulavit, praeceptum perdonacionis nostrae scribere pro
                        emolumento animae nostrae, ut, sicut eis sumus in aucmento ad presens, ita
                        prosint nobis in futuro ad veniam clementes exoratores, quatenus ab hodierno
                        die et deinceps habeat, teneat, possideat [fruaturque iam dicta ec]clesia
                        iure perpetuo supradictam braidam cum terrulis suprataxatis ad eandem
                        braidam respicientibus, omnibus contradictoribus pseudis super hoc
                        cl[em]entiae nostrae praecepto multando exclusis. Ita ut qualiscumque
                        persona si marchio, [comes, viceco]mes, vel [u]lla tirannica persona [magna
                        vel parva] quoquo modo hanc perdonaci[onem infringere temptaverit, omni
                        tempo]re maneat nostris causidicis legibus subiacens obnoxius, et auri
                        optimi lib[ras...] coactus exolvat, medietatem palacii nostri camerae,
                        medietatem [cum ipse damn]um perpere intulit. Et ut haec inrefragabilis
                        auctorita[s statum] per multos annorum orbes stabiliorem ac firmior[em]
                        habeat, permane[ad et ab omnibus] fidelibus nostris presentibus atque
                        futuris verius credatur et diligen[tius observetur, manu] firmitatis nostrae
                        subsignavimus atque anuli nostri roboracione insigniri i[ussimus]. Signum
                        domni (MF) Berengarii piissimi regis. Iohannes notarius ad vi[cem Ardin]gi
                        episcopi et archicancellarii recognovi et subscripsi. (SR) (SI D). Data VIII
                        id. octobris, anno incarnacionis dominicae DCCCCXIII, regni vero domni
                        [Ber]engarii piissimi regis XXVI, indictione [I]I. Actum Ticinensi palacio.
                        In [Dei nomine] feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, pp. 245-247, n° XCII</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
