<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="doc1430">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Firenze, Diplomatico, Riformagioni. Atti Pubblici, 1029
                    gennaio 3, n. 30 (Giorgetti, n. 42)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="uri">documents/doc1430</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1122-04-18">
                                <note type="displayed_date">1122 April 18</note>
                                <note type="dating_elements">Datata secondo l’anno di incarnazione,
                                    stile senese. L’indizione sarebbe in difetto di un’unità, se si
                                    considerasse datata secondo lo stile pisano.</note>
                                <note type="topical_date">Populonia</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-22" who="scollavini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Da Casalappi cartula. In nomine domini nostri Iesu Christi Dei eterni. Anno
                        dominice incarnationis millesimo centesimo vigesimo secundo, quarto Xo
                        kalendas maii, indictione tertia Xa. Manifestus sum ego <persName>Godimari,
                            qui Paruta vocatur</persName>, filius bone memorie
                            <persName>Ugonis</persName> quondam <persName>Binie</persName> quia per
                        hanc cartula offersionis offero tibi omnipotenti Deo et <rs key="#Churches"
                            >ecclesie</rs> et <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Churches #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/78">Sancti
                            Quirici</orgName>, sito <placeName
                            ref="#places/86">Populonio</placeName> pro salute
                        et remedium anime mee et parentorum meorum dono, concedo, offero in predicta
                        ecclesia et monasterio Sancti Quirici <rs key="#Landed_possessions"
                            >terra</rs> mea illa quae est in <placeName key="#Landed_possessions"
                            ref="#places/95"><geogName
                                ref="#estates/86"
                            >Cornino</geogName></placeName>, in loco <placeName
                            key="#Landed_possessions" ref="#places/133"
                            >Casalappi</placeName>, quae recta est per <persName>Pincum</persName>
                        massarium, sicut per designata per terminos et confines esse ostenditur, ita
                        in integrum suprascripta terra in tua domno <rs key="#Abbots">abbati</rs>
                        nomine <persName key="#Abbots" ref="#people/103"
                            >Mauro</persName> tuisque confratribus ad onorem Dei et sancti Quirici
                        sit potestate eam habendi, tenendi, regendi, gubernandi et faciendi exinde
                        quicquid facere volueritis ad honorem Dei et prefati monasterii sancti
                        Quirici. Ita in vestra domno, qui supra abbati Mauro, vestrisque
                        successoribus et confratribus sit potestate in integrum cum inferioribus et
                        superioribus suis seu cum ascensionibus et ingressoribus suis. Et si ego qui
                        supra Godimari, qui Paruta vocatur, in aliquo tempore aliquid exinde
                        intentionaverimus aut retolli vel subtrai quaesierimus nos vel ille homo cui
                        nos eam dedissemus aut dederimus per quodlibet ingenium et ab omni homine
                        defendere non potuerimus et non defensaverimus, tunc spondemus nos Paruta
                        una cum meis heredibus componere ad honorem Dei et predicti monasterii
                        suprascripta mea offersionem in dupplum in consimili loco qualis tunc
                        fuerit. Quisquis ergo suprascripta offersione vel donatione, quam in prefato
                        monasterio dedi, eam tollere de predicto monasterio aut contendere vel
                        delere voluerit, sit maledictus sicut Dathan et Abiron, quos terra
                        deglutivit et damnatus cum Pilato et Herode et cum Iuda traditore et
                        dimersum in profundum abyssi et in die iudicii non resurgat in numero
                        iustorum. Tamen si exinde auctores nec defensores querere nec dare
                        volueritis, licentiam habeatis absque nostra persona, si vestra fuerit
                        voluntas, exinde causam agendi, responsum reddendi, finem ponendi, modis
                        omnibus vobis eam defensandi cum cartula ista, qualiter iusta legem melius
                        potueritis, quia in tali ordine hanc cartulam <persName key="#Notary"
                            >Petrum</persName> domni regis <rs key="#Notary">notarium</rs> scribere
                        rogavi. Actum in loco <placeName ref="#places/86"
                            >Populonio</placeName>. Signum manus suprascripti Godimari, qui Paruta
                        vocatur, qui hanc cartula offersionis fieri rogavit. Signa manuum
                            <persName>Rodulfi</persName> quondam <persName>Ugonis</persName> et
                            <persName>Rugerius</persName> quondam <persName>Gerardi</persName> et
                            <persName>Uberti</persName> quondam <persName>Regis</persName> vocati
                        testes. Petrus domni inperatoris notarius post tradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Giorgetti, n. 42</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
