<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Firenze, Diplomatico, Riformagioni. Atti Pubblici, 1029
                    gennaio 3, n. 13 (Giorgetti, n. 8)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1413</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1054-08-26">
                                <note type="displayed_date">1054 August 26</note>
                                <note type="dating_elements">La carta è datata secondo lo stile
                                    pisano dell'incarnazione. Giorgetti la data al 1055.</note>
                                <note type="topical_date">Pisa</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-17" who="scollavini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Cartula da Sancto Fridiano. In nomine domini nostri Dei eterni. Anno ab
                        incarnatione eius millesimo quinquagesimo quinto, septimo kalendas
                        septembris, indictione septima. Sancto autem venerabili <rs
                            key="#Monasteries">monasterio</rs> et <rs key="#Cells/hermitages"
                            >remitorio</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/78"
                            key="#Churches #Monasteries #Cells/hermitages">Domini et Sancti
                            Quirici</orgName>, qui est fundato et edificato in loco et finibus
                            <placeName ref="#places/86" key="#Monasteries #Cells/hermitages"
                            >Populonio</placeName>, ubi dominus <persName key="#Priors"
                            >Petrus</persName>
                        <rs key="#Priors">prepositus</rs> preesse videtur, ego quidem in Dei nomine
                            <persName>Dominico</persName> filius <persName>Albitje</persName>
                        presens presentibus dixit quia quod in Domino vel in sanctis eius si aliquid
                        contulerit rebus iuxta [au]ctoris vocem in hoc seculo centuplum accipietis
                        ac per quod melius est pauper vitam possidere quam dives sit et vadat in
                        igne eternum, ideo ego qui supra Dominico dono, offero, trado omnipotenti
                        Deo et infrascripte <rs key="#Churches">ecclesie</rs> et monasterio [seo
                        re]mitorio Sancti Quirici, ubi nunc dominus Petrus preesse videtur, idest
                        una <rs key="#Petiae">petia</rs> de terra mea illa quam abeo in loco et
                        finibus ubi vocabulo est <placeName ref="#places/131"
                            key="#Petiae #Landed_possessions #Wine #Fiscal_property #Mention">Sancti
                            Fridiani</placeName>; quas ipsa petia de terra cum <rs key="#Wine"
                            >vinea</rs> super se habentes in eodem loco Sancto Fridiano, qui detinet
                            <persName>Magitia</persName> mulier <persName>Petri</persName>, qui uno
                        capo tenet in <rs key="#Confinia #Petiae #Consortes/shared_possessions"
                            >terra Rollandinga</rs>, et alio capo tenet in terra de filiis <persName
                            key="#Confinia #Petiae">Gottuli</persName> et de eorum consortibus, lato
                        uno tenet in terra de <rs key="#Churches">ecclesia</rs>
                        <orgName key="#Confinia #Petiae #Churches" ref="#juridical_persons/68"
                            >Sancti Martini</orgName>, et alio lato in via puplica; et meam
                        portionem ex integram quod est medietatem de una alia petia de terra qui est
                        posita in suprascripto loco Sancto Fridiano qui uno capo tenet in terra
                            <orgName key="#Confinia #Petiae #Fiscal_property #Mention">Sancti
                            Petri</orgName>, et alio capo in terra suprascripti <orgName
                            ref="#juridical_persons/70" key="#Confinia #Petiae">Sancti
                            Fridiani</orgName>, lato uno tenet in terra <orgName
                            ref="#juridical_persons/86" key="#Confinia #Petiae">Sancti
                            Cerboni</orgName>, alio lato tenet in terra <persName
                            key="#Confinia #Petiae">Rodulfi, que Pelegrino vocatur</persName>. As
                        infrascrita petia de terr[e] quod est vinea, et infrascripta mea portione,
                        quod est medietatem de alia infrascripta petia de terra, quod est vinea, qui
                        vocitatur <placeName ref="#places/131" key="#Petiae #Wine"
                            >Pratale</placeName>, in eodem locis qualiter ab omni parte circumdati
                        sunt per designatas locas cum fundamen[tis et …]edificiis suarum, seo
                        curtis, ortis, terris, vineis, olivetis, castagnetis, quercetis, silvis,
                        pratis, pascuis, cultis rebus vel incultis, mobile vel immobile, omnia ex
                        omnibus, in integrum sicut superius legitur […], mihi per <rs
                            key="#Offersio/donatio">cartula scripta ex manibus <persName
                                key="#Writer #Notary">Ildebrandi</persName>
                            <rs key="#Notary">notarii</rs> domini imperatoris donationis</rs>
                        obvenit a <persName key="#Monks">Rodulfo</persName>
                        <rs key="#Monks">monacus</rs> filio bone memorie
                            <persName>Gerardi</persName>. Iam dictis peciis de terris quod sunt
                        vineis in iamdicto loco […] infrascripto Rodulfo, qui est monacus, per
                        memorata cartula donationis obvenit et in cartula ipsa continere donoscitur
                        in integrum una cum ipsa cartula cum inferioribus et superioribus suis seo
                        cum accessionibus et ingressoras suas a pars infrascripta ecclesia et
                        monasterio Sancti Quirici offero, dono presenti paginam hanc cartula
                        offertionis ibidem habendum donamus, confirmamus, faciendum exinde a pars
                        infrascripte ecclesie et [re]mitorio Sancti Quirici ad suprascripti petiis
                        de terra et de fructibus vel de laboribus meis in censum adque redditu[m]
                        quo dominus ibidem annuum dederit et taliter [i]ure proprietario nomine quod
                        volueritis ad usum et sumptum vel stipendium monachorum cunctorum qui ibi
                        modo militant […] militare debentur sine omni nostra nostrorumque heredum
                        contradic|tione vel […]stitjone, si quid vero quod facturos esse non credo
                        si ego qui supra Dominico quo absit vel nostris heredibus sed quibuslibet
                        [nostra] oppositas persona contra hanc cartula offersionis venire
                        temptaverit aut infrangere vel disrumpere quesierit si non permiserit
                        permanere sic supra statuimus, tunc sit composituro illo heredes meos qui
                        hoc […] presumpserit a pars infrascripta ecclesia et remitorio Sancti
                        Quirici sive ad illum prepositus qui per tempore ibidem fuerit [or]dinatus
                        penam argentum optimum libras quiquaginta et post penam datam hanc cartula
                        offertionis omni tempore in sua maneat firmitate et robore sup infrascripta
                        penam obligatione et pro confirmat[ione] insuper habeat Dei maledictione et
                        omnius sanctis eius, quia in tali ordine hanc cartula offertionis Ildebrando
                        notario domini imperatoris scribere rogavi. Actum <placeName
                            ref="#places/66">Pisa</placeName>. Signum manus suprascripti Dominici
                        qui hanc cartula offertionis fier[i] rogavi. <persName key="#Judge"
                            >Iohannes</persName>
                        <rs key="#Witness #Judge">iudex</rs> domini inperatoris subscripsi. Signa
                        manuum […] filii bone memorie <persName>Iohanni</persName> [… rogati]
                        subscripsi. <persName key="#Writer #Notary">Ildebrandus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> domini imperatoris postradita complevi et
                        dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Giorgetti, n. 8</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
