<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio di Stato di Siena, Diplomatico, Città di Massa, 1075
                    novembre 20, exemplar XIV sec.</title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc1481</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#">-Diploma</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">No</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate when="1074-11-20"> 
                                        <note type="displayed_date">1074 November 20</note>
                                        <note type="dating_elements">Anno di pontificato di
                                    Gregorio. </note>
                                        <note type="topical_date">Roma; Laterano</note>
                                    </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance type="findspot">
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-04-14" who="scollavini">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab><rs>Papa</rs>
                        <persName key="#Popes">Gregorio VII</persName>, su richiesta di <persName
                            key="#Bishops">Guilielmo</persName>
                        <orgName key="#Mother_churches" ref="#juridical_persons/86"
                            >Populoniensis</orgName>
                        <rs key="#Mother_churches">ecclesie</rs>
                        <rs key="#Bishops">episcopo</rs>, conferma allo stesso presule episcopatum
                        predicte Populoniensis ecclesie cum omni iure suisque pertinentiis. Cuius
                        episcopatus fines et possessiones sunt videlicet locus qui dicitur
                            <placeName ref="#places/348">Alma</placeName> et exinde usque in <rs
                            key="#Sea">mare</rs> et in <rs key="#Islands">insulam</rs> que vocatur
                            <placeName key="#Islands">Elba</placeName> et inde in mare in
                            <placeName>Sedium</placeName> supra ipsum mare et exinde iusta in
                        Stafile Auricausi et in <rs key="#Rivers">rivum</rs> Sabuli et exinde in
                        Salam Allonis <rs key="#Marquis/duke">ducis</rs> inde vero in Aslaito et
                        exinde in <rs key="#Vici">Vicum</rs> Montanini et inde ad Sanctum Petrum in
                        quo persido inde vero ad Sanctum Iohannem in Gualdum donni <rs
                            key="#Emperor/king">regis</rs> et ad Sanctum Philippum et inde ad Montem
                        Viridem et inde ad Fontem Fontignani per Faianum Paganicum in Aquam Caldulam
                        et ad Campum Mustiuole inde vero ad Sussianum et exinde ad Viniale et inde
                        in Scannelli inde vero in Fraginetum et exinde in Campum Arenensem et inde
                        in Campum Gagoni inde vero in Arenam et exinde in Libistellum et inde in
                        Senile inde vero in Pancie et exinde in Butre et inde in Planizzule inde
                        vero in Suppatre et exinde ad Argali et inde in <rs key="#Mountains"
                            >montem</rs> Danazzonem inde vero in Querqueta et exinde in Termine et
                        inde in Cerbaiuola inde vero in Iusciani et exinde in Lama de Arcle fine ad
                        Pratum Firmi et inde in Terrige fine Petram Albam et inde in Ercle qui est
                        iuxta suprascriptam Almam vel quecumque alia episcopalia iura. Proibisce
                        illicita exactione vel usurpatione di re, imperatori, duchi, conti, vescovi
                        e abati, alcuna persona magna et parva. Concedentes et corroborantes eidem
                        Populoniensi ecclesie denominate quidem Elbam <rs key="#Islands"
                            >insulam</rs> cum omnibus locis et ecclesiis <rs key="#Decima"
                            >decimationibus</rs> omnique iure rerum illuc pertinentium. Similiter
                        etiam et reliquas plebes cum <rs key="#Churches">ecclesiis</rs>
                        <rs key="#Villages/settlements">villis</rs>
                        <rs key="#Castle">castellis</rs>
                        <rs key="#Landed_possessions">terris</rs> cultis et incultis secundum
                        ambitum terminorum et diffinitionis, que in antiquis privilegiis eidem
                        ecclesie collatis invenitur ut prelibatum est. Concesso per manus del <rs
                            key="#Cardinals">prete cardinale</rs> e bibliotecario Sancte Romane
                        Ecclesie Pietro. Scrive: Ranieri scriniarius S. Romane Ecclesie. Datum
                        Lateranis. <persName>Autore: Gregorio episcopus. Scrittore: . Altro:
                            Guglielmo episcopus, Pietro presbiter cardinalis et bibliothecarius S.
                            Romane Ecclesie.</persName>
                        <placeName>Lateranis (Roma), , , Stafile Auricausi (?), Sabuli (Podere
                            Sorbizzi, Bibbona), Salam Allonis ducis (Podere Sala, Bibbona), Aslaito
                            (Podere La Pievaccia, Bibbona), Vicum Montanini (?), Sanctum Iohannem in
                            Gualdum donni regis (Case San Giovanni, Monteverdi Marittimo), Sanctum
                            Petrum, Sanctum Philippum, Montem Viridem (Monteverdi Marittimo), Fontem
                            Fontignani (?), Faianum (Podere Faiano, Monterotondo Marittimo),
                            Paganicum (Serra Paganico, Monterotondo Marittimo), Aquam Caldulam (?),
                            Campum Mustiuole (?), Sussianum (?), Viniale (?), Scannelli (?),
                            Fraginetum (?), Campum Arenensem (?), Campum Gagoni (?), Arenam (?),
                            Libistellum (?), Serule (Podere Campo al Santo, Massa Marittima), Pancie
                            (Case Pancoli, Massa Marittima), Butre (Case Botri, Massa Marittima),
                            Planizzule (Case Pianizzoli, Massa Marittima), Suppatre (?), Argali (?),
                            Montem Danazzonem (?), Querqueta (?), Termine (?), Cerbaiuola (?),
                            Rosciani (?), Lama de Arcle (Le Lame, Gavorrano), Pratum Firmi (?),
                            Terrige (Terrighi, Gavorrano), Petram Albam (Poggio Petraia, Gavorrano),
                            Ercle (Serra degli Impiccati, Castiglione della Pescaia).</placeName>
                        <orgName>San Pietro di Monteverdi, San Giovanni di Monteverdi, San Filippo
                            di Monteverdi, San Pietro di Roma (chiesa matrice).</orgName>
                    </ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>Acta Pontificum Romanorum inedita, II, n. 160, pp. 124-125; Lisini 1908:
                    523.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                        <p/>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>