<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Modena, A, 9, XXVII</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1197</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0898-09-30">
                                <note type="displayed_date">898 september 30</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Marengo</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae et individuae Trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/136">Landbertus</persName> divina favente clementia <rs
                            key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Dum locis divino cultui
                        mancipatis ob divinae servitutis amorem opem congruam ferimus, et regum
                        morem decenter implemus, et apud Deum profuturum nobis non diffidimus.
                        Igitur omnium fidelium sanctae Dei Ecclesiae nostorumque presentium scilicet
                        et futurprum noverit industria, qualiter interventu Amolonis venerabilis
                        episcopi nostri archicancellarii suggessit nostrae celsitudini Gamenulfus
                        sanctae Mutinensis ecclesiae episcopus, quatenus nostrae auctoritatis
                        precepto confirmaremus cuncta munimina atque possessiones iuste et legaliter
                        ad eandem ecclesiam pertinentes. Cuius precibus assensum prebentes, omnia
                        monasteria, xenodochia, ecclesias baptismales cum omnibus suis pertinentiis
                        ad suprascriptam ecclesiam stabilimus perpetuo robore, eam recipientes sub
                        nostrae tuitionis mundburdo. Concedimus etiam, ut iuxta morem aliarum
                        ecclesiarum res predictae ecclesiae per idoneos homines et veraces omni
                        tempore inquirantur et ad plenissimam usque deducantur iustitiam. Nec non
                        etiam condonamus eidem ecclesiae, ut deinceps servi aut cartulati ad eandem
                        ecclesiam iuste pertinentes nullum censum publicae parti persolvant, sed
                        liceat eis quieto ordine vivere et ipsi suae ecclesiae deservire. Nullusque
                        comes aut iudex publicus vel quislibet rei publicae procurator ad causas
                        iudiciario more audiendas in monasteriis, xenodochiis aut ecclesiis
                        baptismalibus resideat, et homines tam clericos quam et laicos, villas et
                        agros seu reliquas possessiones, quas moderno tempore in diversis locis aut
                        territoriis nostrae potestatis iuste et legaliter quieto ordine pars ipsius
                        ecclesiae tenet, ad freda vel tributa exigenda, aut mansiones aut paratas
                        faciendas, aut fideiussores tollendos, aut homines ipsius ecclesiae tam
                        ingenuos quam et servos super terram ipsius commanentes distringendos,
                        pignerandos, nec in hostem ducendos, nec ire cogendos, nec ullas
                        redibitiones aut inlicitas occasiones requirendas, quibus in aliquo eadem
                        ecclesia sibique subiecti aliquod iniuste patiantur incommodum, quisquam
                        temerarius existat. Sancimus etiam pretaxatae ecclesie, iuxta antecessorum
                        nostorurm decreta, loca, in quibus predicta civitas constructa est, ita
                        nostrae auctoritatis precepto stabilia maneant, cum cancellariis quos prisca
                        consuetudine prefata ecclesia de clericis sui ordinis ad scribendos suae
                        potestatis libellos et fiothecarios habuit. Vias quoque, pontes, portas et
                        quicquid antiquo iure eidem civitati a procuratoribus rei publicae
                        solvebatur; idest ubicumque vias, pontes, portas in sua terra habuerit,
                        nostra vice liberam capiendi debuit ex eis censum habeat potestatem. Et
                        liceat ei fossata cavare, molendina construere, portas erigere et super unum
                        miliarium in circuitu ecclesiae civitatis circumquaque firmare ad salvandam
                        et muniendam ipsam sanctam ecclesiam suamque constitutam canonicam, et aquam
                        aperire et claudere, absque ulla publica contradictione ut sub nostrae
                        tuitionis defensione idem presul cum suis omnibus permanens pro nobis
                        omnipotentem Deum valeat exorare. Si vero inter commanentes firmata fuerint
                        testimonia ad res eiusdem ecclesie rapiendas et pars prefatae ecclesiae
                        reclamaverit quod pro huiusmodi causa iustitiam habere non possit, si negare
                        hoc aut sacramento purgare voluerint, approbare, ne sub hac occasione
                        ecclesia dampnum incurrat. Si quis autem hanc nostre preceptionis
                        auctoritatem temerarius infringere temptaverit, sciat se compositurum auri
                        optimi libras XXX, medietatem palatio nostro et medietatem sepe dictae
                        ecclesiae. Ut quoque verius credatur et diligentius ab omnibus observetur,
                        manu propria subsignavimus, nostroque anulo iussimus insigniri. Signum (MF)
                        domni Landberti piissimi imperatoris augusti. Andreas notarius ad vicem
                        Amolonis archicancellarii recognovi et subscripsi (SR) (SI D). Data anno
                        incarnationis Domini DCCCXCVIII, domni quoque Landberti piissimi imperatoris
                        VII, pridie kal.octobris, indictione II. Actum Marinco. In Dei nomine
                        feliciter, amen, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>DD G L, pp. 96-99, n° XI</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Funse da modello per il diploma di Berengario del 7 dicembre 898 (DD B I, n°
                    XXIV).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
