<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca nazionale di Parigi, ms. lat. 5411, <foreign>Chron.
                        Casauriense</foreign>, ms. della fine del sec XII, c. 124,
                        <foreign>Preceptum Berengarii imperatoris de libertate monasterii
                        Casauriensis et rebus eius</foreign>.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1159</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0917-10-21">
                                <note type="displayed_date">917 october 21</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Peschiera del Garda</note>
                                <note type="redaction_date">XII exeunte</note>
                             </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei eterni. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/21"
                            >Berengarius</persName> divina favente clementia <rs key="#Emperor/king"
                            >imperator</rs> augustus. Si sanctarum Dei ecclesiarum faulantibus
                        aliquod tutele imperialis nostre subsidium seu defensaculum impendimus, id
                        ad eterne recompensationis meritum nobis proficere non ambigimus. Quocirca
                        noverit omnium fidelium sancte Dei Ecclesie nostrorumque presentium scilicet
                        ac futurorum industria, qualiter <rs key="#Monks">monachi</rs> cuiusdam <rs
                            key="#Monasteries">monasterii</rs> in quo almificum beatissimi
                        pontificis atque martris Clementis corpus dinoscitur esse reconditum, ubi
                            <placeName ref="#places/1805">Casa Aurea</placeName> nuncupatur, et
                            <orgName ref="#juridical_persons/1405">in honore sancte ac individue
                            Trinitatis</orgName> constructum decernitur esse, quod etiam monasterium
                        domnus <persName key="#Emperor/king" ref="#people/110">Ludovicus</persName>
                        olim serenissimus imperator et noster consobrinus a fundamento pro Dei amore
                        sueque anime salute cunctas proprietatis sue res infra civitatem <placeName
                            ref="#places/52">Urbem</placeName> sive extra ipsam, nec non et
                            <geogName key="#Marca/ducatum" ref="#estates/1405"
                        >Pentapolis</geogName>, <geogName key="#Marca/ducatum" ref="#estates/1401"
                            >Tuscie</geogName>, <geogName key="#Marca/ducatum" ref="#estates/1400"
                            >Spolitini</geogName>
                        <rs key="#Marca/ducatum">ducatus</rs>, <geogName key="#Comitatus"
                            ref="#estates/1406">Camerini</geogName>
                        <rs key="#Comitatus">comitatus</rs> atque <geogName key="#Comitatus"
                            ref="#estates/1407">Fermini</geogName>, <geogName key="#Comitatus"
                            ref="#estates/1408">Ascolini</geogName>, <geogName key="#Comitatus"
                            ref="#estates/1409">Aprutini</geogName>, <geogName key="#Comitatus"
                            ref="#estates/1410">Pennini</geogName>, seu <geogName key="#Comitatus"
                            ref="#estates/1411">Teatini</geogName> finibus positas pretaxato
                        monasterio ibique Deo famulantibus tribuens construxit, ad maiestatis nostre
                        clementiam percurrentes mercedis nostre pietatem suppliciter postulaverunt,
                        quatenus eis pro Dei amore nostreque vel parentum nostrorum animabus remedio
                        eiusdem prelibati monasterii res ipsis in eodem monasterio nunc presentibus
                        atque futuris Christo domino famulantibus hoc nostre auctoritatis imperialis
                        precepto confirmare et corroborare modis omnibus dignaremur. Quod firmiter
                        attendentes, eorumque monachorum miseriam atque inopiam attentius
                        prespicientes, omnes eiusdem monasterii res, quas predictus domnus
                        Ludovuicus imperator et consobrinus noster pro anime sue salvatione in iam
                        nominatis territoriis atque locis prelibato monasterio ad beatissimi
                        pontificis atque martyris Clementis honorem dicato ubi Casa dicitur Aurea
                        olim prebuit suo in tempore, per hoc nostrum imperiale preceptum, nolentes
                        prenominati domni Ludovuici serenissimi imperatoris et consobrini nostri
                        elemosinam atque mercedis sue largissimam donationem in futuro penitus esse
                        extinctam, quemadmodum iam sepe dicti domni Ludovuici gloriosissimi
                        imperatoris animus futuris temporibus idem monasterium in suo statu atque
                        rectitudine decrevit et statuit esse, pro Dei amore nostreque anime remedio
                        vel parentum nostrorum salute, sicut etiam in eorum monachorum iam nominato
                        monasterio assistentium preceptis legitur, que a prescripto domno Ludovuico
                        serenissimo imperatore et consobrino nostro eidem monasterio monachis
                        deservientibus conscripta esse videntur, per hoc nostrum imperiale preceptum
                        perpetualiter predicto monasterio eique deservientibus monachis confirmamus
                        modisque omnibus corroboramus, precipientes ut <rs key="#Immunity">nullus
                            dux, marchio, comes, vicecomes, sculdasio, gastaldio, aut quelibet magni
                            aut parvi officii persona iam nominatum monasterium ibique Deo
                            deservientes atque beatissimi Clementis humatum corpus custodientes
                            monachos de eiusdem monasterii rebus absque legali iudicio devestire
                            audeat, eisque quamlibet inferat violentiam atque iniuriam</rs>, sed
                        liceat illis quieto ordine, quieta pace omnes predicti monasterii res tenere
                        et frui, Deumque pro nobis cotidie exorare, absque contradictione cuiusquam.
                        Si quis ergo hoc nostre confirmationis preceptum infringere vel violare
                        temptaverit, sciat se compositurum <rs key="#Penalty">auri optimi libras
                            ducentas</rs>, <rs key="#Camera_regis">medietatem camere nostre</rs> et
                            <rs key="#Camera_of_other_public_authorities">medietatem pretaxato
                            monasterio</rs> ibique Deo famulantibus. Quod ut verius credatur
                        diligentiusque observetur, manu propria roborantes de anulo nostro subter
                        assigniri iussimus. Signum domni (M) Berengarii piissimi imperatoris.
                            <persName key="#Chancellor #Bishops" ref="#people/1501"
                            >Iohannes</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs> et <rs key="#Chancellor">cancellarius</rs>
                        ad vicem <persName key="#Archchancellor #Bishops" ref="#people/216"
                            >Ardingi</persName> episcopi et <rs key="#Archchancellor"
                            >archicancellarii</rs> recognovi et subscripsi. Data XII kalendas
                        novembris, anno dominice incarnationis DCCCCXVII, domni vero Berengarii
                        piissimi regis XXVIII, imperii autem sui II, indictione V. actum in
                            <placeName ref="#places/1822">Piscaria</placeName>. In Christi nomine
                        feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, pp. 299-302, n° CXVI; Pratesi e Cherubini, <foreign>Chronicon</foreign>,
                    vol. III, pp. 2219-2221.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Pratesi e Cherubini, <foreign>Chronicon</foreign>, vol. III, pp. 2219-2220: la
                    datazione topica, che rinvia a Pescara per evidente fraintendimento del
                    compilatore, va certamente corretta, dal momento che nell'anno 918 Berengario
                    non sembra aver effettuato alcun viaggio nell'Italia meridionale. Modello di
                    questo diploma è il diploma falsificato MGH DD Lu II, pp. 199-200, n° 68.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
