<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca Ambrosiana di Milano (MGH DD O III, pp. 633, n° 221)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1115</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0996-08-01">
                                <note type="displayed_date">996 august 1</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae et individuae trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/7">Otto</persName> divina protegente clementia <rs
                            key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Si circa servos et ancillas
                        dei tuitionis nostrae magnificentiam nostros precessores imitantes sollerter
                        habuerimus, clementiam dei promereri et regni nostri statum divina ope
                        fulciri non ambigimus. Igitur omnium fidelium sanctae dei aecclesiae
                        nostrorumque presentium scilicet ac futurorum noverit industria, qualiter
                            <persName key="#Archchancellor #Bishops">Petrus</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs> noster <rs key="#Archchancellor"
                            >archicancellarius</rs> obtutibus nostrae maiestatis obtulit precepta
                        divae memoriae <persName key="#Emperor/king" ref="#people/110"
                            >Lodoici</persName>
                        <persName key="#Emperor/king" ref="#people/173">Ottonisque</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">imperatorum</rs>, nostrorum videlicet antecessorum,
                        nostra pietate collata in <persName key="#Abbesses" ref="#people/224"
                            >Uualdradam</persName>
                        <rs key="#Abbesses">abbatissam</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/129">quod dicitur
                            Deodotae</orgName> siti infra <placeName ref="#places/65">urbem
                            Ticinensem</placeName>, suppliciter postulans ut iterum in iam dictam
                        Uualdradam que nunc est in eodem cenobio abbatissa, similiter nostrum
                        emitteremus preceptum. Quorum precibus nostrae celsitudinis animum
                        inclinantes hoc <rs key="#Immunity">inmunitatis nostrae</rs> preceptum
                        conscribi iussimus per quod omnino precipimus iubentes ut eadem abbatissa
                        degens sub regula sancti Benedicti id monasterium cum omnibus adiacentiis
                        iure ac legaliter pertinentibus mobilibus atque immobilibus rebus adquisitis
                        et adquirendis usque in finem vitae suae teneat atque possideat. Insuper
                        etiam confirmamus omnes res quascumque idem monasterium longo tempore
                        dinoscitur possedisse a <persName key="#Private_foundations">Gregorio ipsius
                            monasterii fundatore</persName>, id est inter ceteras <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >campum Zauani</rs> quem ipse quondam tanti monasterii fundator
                        comparavit a <persName>Tatone</persName> et <persName>Laurentio</persName>,
                        cum <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Churches"
                            >aecclesia in honore sancte Mariae quae dicitur Corbellaria</orgName> et
                        alia <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Churches"
                            ref="#juridical_persons/134">aecclesia in honore sancti
                            Uincentii</orgName> in loco qui dicitur
                            <placeName>Uenerosassi</placeName>, cunctisque aliis rebus in omnibus
                        locis atque vocabulis eidem sancto caenobio a tanto fundationis institutore
                        concessis <rs key="#Fiscal_property #Inflow #Inheritance">de iure
                            parentum</rs> seu et <rs key="#Fiscal_property #Inflow #Gift"
                            >donatione</rs> traditione <rs key="#Fiscal_property #Inflow #Purchase"
                            >comparatione</rs> commutatione <rs key="#Cartula">libellariorum
                            kartarumque conscriptione</rs> adquisitis ac deinceps iuste et legaliter
                        adquirere potuerit, <rs
                            key="#Fiscal_property #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >tranquillo iure</rs> per hoc nostrae auctoritatis preceptum possideat,
                        et ut liceat idem caenobium secundum regulam sancti Benedicti de propria
                        congregatione abbatissam eligere, sintque omnes res eiusdem monasterii tam
                        homines liberi et servi quamque omnes res alie sub nostra imperiali
                        defensione munite atque defensae et, si necesse fuerit, <rs
                            key="#Inquisitio">de rebus et familiis eius monasterii per inquisitionem
                            circamanentium bonorum hominum sicut de nostris imperialibus rebus
                            veritas approbatur</rs>. Hoc quoque statuimus ut <rs key="#Privileges"
                            >nullus rei publicae minister neque aliquis ex iudiciaria potestate
                            homines eiusdem monasterii liberos aut servos deinceps inquietare
                            presumat vel loca ad causas audiendas vel freda exigenda aut tributa aut
                            mansionaticum faciendum vel paratas faciendas nec fideiussores tollendos
                            aut homines eiusdem aecclesie ingenuos vel servos super terram ipsius
                            cenobii commanentes distringendos vel ullas reditiones aut illicitas
                            occasiones requirendas ingredi audeat</rs>, et quicquid exinde fiscus
                        noster vel pars publica sperare potuerit, in eodem monasterio secundum
                        concessionem et confirmationem regum et imperatorum precessorum nostrorum
                        sollemniter perpetua sta[bi]litate firmamus pro mercede ac remedio animae
                        nostrae parentumque nostrorum, damusque ei licentiam de <geogName
                            key="#Forests #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            ref="#estates/162">silva nostra carbonaria et gaio</geogName>
                        <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >materiamen ad reparationem ipsius monasterii suscipere ac ligna sive
                            cerros ad usum ignis habere</rs> iuxta temporis oportunitatem quantum
                        necesse fuerit. <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Fluvial_transport"
                            >Et quandocumque necessitas eminet, naves eius per <rs key="#Ports"
                                >Tinensem portum</rs> tam per <rs key="#Ports">portum Buricum</rs>
                            quam per quemlibet alterum discurrere possint</rs> absque alicuius
                        contradictione vel <rs key="#Teloneum">tolonei exactione</rs>; et quia
                        contra voluntatem dei aliquanta monasteria a publica potestate propter
                        navigium ad imperialem utilitatem inquietantur, huic sancto loco concedimus
                        et largimur ut deinceps inantea de ipsis navibus et de omnibus publicis
                        functionibus predicta abbatissa quieta atque secura permaneat absque
                        alicuius hominis inquietudine et omnes rerum commutationes quas iusto ordine
                        fecit, maneant inconvulsae. Haec autem omnia superius alligata, sicuti a
                        precessoribus nostris regibus et imperatoribus concessa et confirmata sunt,
                        concedimus et confirmamus eidem venerabili cenobio perfruendum temporibus
                        perpetuis iure firmissimo possidenda, ut <rs
                            key="#Tuitio/bannum/mundeburdium">sub tuitionis nostre</rs> preceptali
                        pagina secure perseverent. Insuper conscribimus prefato monasterio pro
                        remedio animae nostrae <rs
                            key="#Fisheries #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >vadum unum in Pado ad piscandum</rs> quod nominatur <placeName
                            ref="#places/310">Caput Lacti</placeName>, habens terminum superiorem in
                            <placeName>Coguzo Gepidasco</placeName>, inde percurrit ad eundem locum
                        ubi <rs key="#Rivers">Agonia</rs> influit <rs key="#Rivers">Padum</rs>.
                        Stabilimus etiam predicto monasterio <rs
                            key="#Islands #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >insulas</rs> iuxta predictam piscationem ex utraque parte Padi,
                        quicquid antiquo tempore idem monasterium seu morderno obtinuit vel Padus
                        invasit aut in futurum ruperit de propriis ipsius monasterii rebus fine
                            <placeName>Nebiasco</placeName> usque ad fluvium Agoniam, deinde ipse
                        finis descendit in Padum a termino qui vocatur Grindolato, percurrit ad
                        Melum insitum, deinde ad portum Caput Lacti, quantum idem monasterium
                        preterito tempore obtinuit suo iure iuste et legaliter, seu quod <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/217">Cunipert</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">rex</rs> inibi contulit preceptum ipsum; iterum
                        etiam concedimus et confirmamus in eodem sancto cenobio vada duo ad
                        piscandum in <rs key="#Rivers">fluvio Ticino</rs>, unum quod nominatur iuxta
                        Furcas et basilicam <orgName key="#Churches">sancti Germani</orgName>, uno
                        capite in ipso vado tenente usque ad <rs key="#Rivers">rivum qui nominatur
                            Alto</rs> et superius et inferius ubi <rs key="#Bridges/pontoons">pons
                            anticus</rs> fuit et adhuc esse cognoscitur, uno capite tenente in <rs
                            key="#Roads">via publica</rs> sicut modo ipsum vadam vel inantea
                        evenerit, et alterum vadum iuxta <rs key="#Landed_possessions">runcum qui
                            nominatur sancti Petri</rs>, uno capite tenente in ipso runco et alio ad
                            <placeName>locum qui nominatur Retrorsum</placeName>, sicut modo ipsum
                        vadum manet vel inantea evenerit usque in <placeName>Sinnam</placeName>, ut
                        habeat pars ipsius monasterii ipsa vada ad piscationem in integrum quecumque
                        voluerit faciendi, damusque ad homines ipsius monasterii in predicto fluvio
                        Pado et Ticino in quocumque loco voluerint aut in vadis nostris cum nostris
                        piscatoribus licentiam piscandi sine aliqua contradictione. Precipientes
                        ergo iubemus ut nemo ex fidelibus nostris neque presentibus neque absentibus
                        predicto monasterio de his omnibus que supra inserta sunt, ullam presumat
                        inferre molestiam aut contrarietatem, sed sub omni integritate, sicut a
                        nobis confirmata sunt, perhenniter ibidem ad utilitatem monasterii ipsius
                        sine aliqua diminoratione permaneat. Si quis igitur [con]tra huius precepti
                        securitatem aliquam violentiam aut invasionem inferre temptaverit, sciat se
                        compositurum <rs key="#Penalty">auri optimi libras C</rs>, <rs
                            key="#Camera_regis">medietatem palatio nostro</rs> et <rs
                            key="#Camera_of_other_public_authorities">medietatem partibus eiusdem
                            monasterii</rs>. Et ut verius credatur ac diligentius ab omnibus
                        observetur, sigilli nostri impressione subter insigniri iussimus. Signum
                        domni Ottonis invictissimi imperatoris augusti. <persName key="#Chancellor"
                            >Heribertus</persName>
                        <rs key="#Chancellor">cancellarius</rs> vice <persName
                            key="#Archchancellor #Bishops" ref="#people/223">Petri Cumani</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopi</rs> et <rs key="#Archchancellor"
                            >archicancellarii</rs> recognovi. Data kal. aug. anno dominice
                        incarnationis DCCCCXCVI, indictione VIIII, anno tertii Ottonis regnantis
                        XIII, imperii primo; actum <placeName ref="#places/65">Papie</placeName>;
                        feliciter. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD O III, pp. 633-635, n° 221</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
