<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca del Seminario di Pavia, ms. Ottavio Ballada, Le glorie della pietà
                    di Gondiberga regina dei Longobardi..., 1648, c. 68.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1137</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0909-06-23">
                                <note type="displayed_date">909 june 23</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei aeterni. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/21"
                            >Berengarius</persName> divina favente clementia <rs key="#Emperor/king"
                            >rex</rs>. Si sacris et venerabilibus locis temporalia et transitoria
                        impendimus, eterna et sine fine mansura nos auxiliante Domino adipisci
                        nequaquam difidimus. Quapropter omnium [fidelium] sancte Dei Ecclesie
                        nostrorumque presentium scilicet et futurorum noverit industria, <persName
                            key="#Marquis/duke">Adelardum</persName> illustrem <rs
                            key="#Marquis/duke">marchionem</rs> dilectissimum <rs key="#fidelisOf"
                            >fidelem nostrum</rs> nostram suppliciter exorasse clementiam, quatenus
                            <rs key="#Churches">ecclesie</rs> in honore <orgName key="#Churches"
                            >sancti Iohannis</orgName> intra hanc <placeName ref="#places/65"
                            >Ticinensem civitatem</placeName> fundate dignaremur concedere,
                        confirmare et corroborare sub plenissima integritate omnes res et
                        possessiones quas ipsa ecclesia Sancti Iohannis tam per donum sanctae
                        memorie Gondiperge reginae, que ipsam edificavit ecclesiam, quam per
                        precepta regum et imperatorum seu et firmitates aliorum religiosorum hominum
                        actenus habere et detinere dinoscitur. Cuius precibus aclinati, ita fieri
                        anuimus, huius nostre concessionis et confirmationis preceptum scribi
                        iubentes, [per quod] prenominate ecclesie Sancti Iohannis concedimus,
                        confirmamus et sub omni integritate coroboramus omnes res et possessiones
                        suas quas priscis temporibus tenuit et possedit, eo videlicet ordine, ut
                        ipsa ecclesia omnes res et possessiones suas, quas sibi per donum
                        prenominate regine et per precepta antecessorum nostrorum regum videlicet et
                        imperatorum et firmitates aliorum bonorum hominum possidere cernitur,
                        deinceps per hoc nostrum preceptum cum omni sua integritate teneat et
                        pleniter possideat, tam eas res et possessiones que ad partem publicam regni
                        nostri pertinuerunt quam et illas quas nostri antecessores, reges videlicet
                        et imperatores per sua precepta ob amorem Dei et sancti Iohannis canonicis
                        in ipsa ecclesia Deo militantibus ad victum et vestimentum specialiter
                        tribuerunt et denominative concesserunt, videlicet infra menia huius
                        Ticinensis [civitatis] capellam unam Sancti Victoris constructam cum solario
                        ante se et solariolum unum post tribunal prope cortem Palatiolum, mansiones
                        duas penes cortem Genuensem, salatiolum unum ante portam eiusdem ecclesie,
                        mansiones duas, claustra in circuitu ecclesie cum viridatio extra muros
                        civitatis, hortulos duos prope basilicam Sancti Victoris, clausuram unam et
                        campos tres, infra menia ipsius civitatis braidam unam, in Nassaria
                        pratellos quinque, in loco qui dicitur Terra Arsa pratum unum simul cum
                        silvula, in Monteferrato in loco qui dicitur Rivassi mansos quinque cum
                        insula infra Padum, in Altruelini absentem unum, in Bertesassi absentem
                        unum, in Pulveria mansum unum, in Bucellade manum unum, in Gebedi manum
                        unum, in loco qui nuncupatur Archidiaconi mansos septem, in Balbiano
                        absentem unum, in civitate Placentina salatiolam unam cum parvo horto et
                        campo uno, in loco qui dicitur Sancti Cipriani capellam unam cum domo
                        coltili et mansos quatuor et cum omni sua pertinentia, in Segestri quandam
                        absentem terram, similiter in Levarnia et in Caurani ac infra civitatem
                        Genuesam et in comitatu Terdonensi, similiter in loco ubi dicitur Regiana,
                        Mariana, Verlasca, Freneto, Cassiano, nec non et Topiole, in comitatu
                        Aquensi in loco ubi dicitur Cuspiano cum omni sua integritate, in Cavanasco
                        mansos tres et absentem unum, in Frisosco absentem unum, in Bibiano absentem
                        unum, in Miolaco absentem unum, in Gambaro mansos duos cum molendino, in
                        Moliana manentem unum, in Corliasco absentem unum, in Merlade absentem unum,
                        in Visedano absentem unum, in Carponio absentem unum, in Frontinassi
                        absentem unum, in Grameneto absentem unum, in Turredano mansum unum, in
                        Aurello petias de vitibus duas et campellum unum, cortem de Robationico cum
                        omnibus pertinentiis suis et familiis utriusque sexus et districtionibus, in
                        Carvina aldiones reddentes ceram ad luminaria prefate ecclesie, similiter in
                        Pino et in Canobio, hec solumodo usui et utilitati canonicorum pretaxate
                        ecclesie que nuncupatur Domnarum, sicut alii nostri antecessores reges et
                        imperatores per sua precepta et alii religiosi et sancti viri per suas
                        firmitates concesserunt, in et nos per hoc nostrum preceptum concedimus,
                        confirmamus et pleniter coroboramus et perdonamus, ea videlicet ratione, ut
                        tam Agevertus ipsius ecclesie archipresbiter et prepositus sibique subditi
                        canonici quam et eorum successores qui ibi pro tempore fuerint hec per huius
                        nostre auctoritatis donativum teneant ac possideant et exinde integram
                        potestatem habeant faciendi quicquid voluerint more ceterorum canonicorum,
                        quatenus in nostra mercede Deo et sancto Iohanni securi valeant deservire.
                        Et si ipse archipresbiter et prepositus vel successores eiusdem ecclesie ab
                        hac luce migraverit, non aliunde sed ex sinu ispius ecclesie sibi
                        archipresbiterum et prepositum eligant. Reliqua omnia ad eandem ecclesiam
                        pertinentia pars publica regni nostri per hoc nostrum pracmaticum pleniter
                        teneat et cum omni integritate possideat, sua omnium hominum inquietudine et
                        contradictione remota. Si quis igitur huius nostre concessionis et
                        confirmationis preceptum infringere vel violare aliquando presumpserit,
                        sciat se compositurum auri optimi libras ducentum, medietatem camere palatii
                        nostri et medietatem parti ipsius ecclesie Sancti Iohannis. Quod ut verius
                        credatur diligentiusque ab omnibus observetur, manu propria roborantes de
                        anulo nostro subter iussimus insigniri. Signum (M) domni Berengarii
                        gloriosissimi regis. Iohannes cancellarius ad vicem Ardingi episcopi et
                        archicancellarii recognovi et subscripsi. Data non. Kal. Iul., anno dominice
                        incarnationis DCCCCVIIII, anno vero domni Berengarii gloriosissimi regis
                        XXII, indictione duodecima, Actum Papie palatii. In Christi nomine
                        feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, pp. 185-188, n° LXIX</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
