<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio di Stato di Siena, Diplomatico, S. Agostino, 1055 giugno
                    14</title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc1472</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate when="1055-06-14"> 
                                        <note type="displayed_date">1055 June 14</note>
                                        <note type="dating_elements"/>
                                        <note type="topical_date">Omiclo</note>
                                    </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance type="findspot">
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-05-05" who="scollavini">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>(S) Dum in Dei nomine, in comitatu Florentino, prope fluvium Arni,
                        in loco qui nominatur Omiclo in iudicio residebat domnus Gunterius
                        cancelarius et missus domni inperatoris iusticias faciendas ac
                        delibearandas, adesent cum eo Bonusfilius, Otto, Atto, Wiberto, Burgundius,
                        Wolcausus, Tolbertus iudices sacri palacii et reliqui plures. Ibique eorum
                        veniens presencie Lanfrancus, avocatus monesterii Sancti Bartholomei, sito
                        loco qui vocatur Curtis Mainberti, et cepit dicere: “Iam plures vice me
                        reclamavi ad vos, donnus Gunterius cacelarius et missus, super Bonefacium et
                        Eponem et supra Ranerium filium Wille qui parti predicti monesterii malo
                        ordine et contra legem detinent omne quod abemus in Alma et contradicent
                        nominative medietatem de curte una que noncupatur Sesstinga cum casis et
                        capellis seu teritoriis omnibusque rebus que ad ipsam medietatem de iamdicta
                        corte et capella pertinente. Nam aliam medietatem de iamdicta corte et
                        capella sive rebus omnibus ad parte suprascripto monesterii a proprietatem
                        pertinet; et sive medietate de curte una qui noncupatur Columnata cum
                        ecclexiis casis teritoriis et omnibus rebus que ad ipsa medietas de predicta
                        curte et ecclesiis pertinet; reliquam namque medietas pars ipsius monesterii
                        a proprietatem ipsius monesterii detinent. Unde quero ad vos, donnus
                        cancellarius et missus, ut vos propter Deum et anime domni imperatoris ac
                        vestre mercedis, ut investiatis me et parti predicti monesterii de is
                        omnibus rebus ad salva querela, quoqusque ipsi Bonefacius et Eppo et
                        Rainerius ad vestrum placito veninant, et ad predicti monesterii iustitiam
                        faciant”. Cum ipse Lanfrancus avocatus taliter retulisent, tunc domnus
                        Gunterius cancelarius et missus per fuste, quam sua tenebat manum,
                        investivit predictum Lanfrancum avocatum et predictum monesterium de
                        suprascriptis medietatibus vel duabus curtibus, siccuti supra denominantur
                        ad salva querellam, quodusque predictus Bonefacius et Eppo et Rainerius ad
                        placitum veniant et predicti monesterii iusticia faciant. Et insuper mixit
                        bannum ex parte domni imperatoris, ut nullus quislibet eundem Lanfrancum
                        parte predicti monesterii de is omnibus rebus devestire molestare vel
                        inquietare audeat sine legale iudicio. Qui vero fecerit centum libras auri
                        se conpoxiturus agnoscad, medietatem camere domni imperatoris, medietatem
                        parti predicti monesterii. Et ac noticia qualiter acta est causa fieri
                        amonuerunt. Quidem et ego Aldus notarius sacri palaci et iusione
                        suprascripto cancelalarii et misso seu iudicum amonicione scripsi. Hanno ab
                        incarnacione somini nostris Iesu Christi milleximo quimquageximo quinto,
                        imperii vero domni secundi Einrigi Deo propicio nono, quartodecimo die
                        mensis iunii, indicione octava. Ego Guntherius cancellarius confirmavi (SR).
                        (S) Bonusfilius iudex sacri palatii interfuit. (S) Atzo iudex et missus
                        domni imperatoris interfuit. (S) Ego Otto iudex sacri palatii interfui. (S)
                        Ego Wibertus iudex sacri palacii interfui. (S) Ego Burgundius iudex sacri
                        palatii interfui. (S) Walcausus iudex sacri palatii interfuit.
                            <persName>Autori: Gunterio cancellarius et missus, Lanfranco advocatus,
                            Bonifacio, Eppo, Ranieri di Willa. Scrittore: Aldo notarius sacri
                            palatii. Testimoni sottoscrittori: Bonfiglio iudex sacri palatii, Atto
                            iudex et missus dom. imp., Otto iudex sacri palatii, Wiberto iudex sacri
                            palatii, Burgundio iudex sacri palatii, Walcauso iudex sacri palatii.
                            Altro: Enrico imperator.</persName>
                        <placeName>Omiclo (Podere Castellucci, Montelupo Fiorentino), Florentia
                            (Firenze), Arno (fiume Arno), Curtis Mainberti, Sesstinga (Badia
                            Vecchia, Castiglione della Pescaia), Columnata (vicino Vetulonia,
                            Castiglione della Pescaia).</placeName>
                        <orgName>San Bartolomeo di Sestinga.</orgName>
                    </ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>Reg.: Lisini 1908: 516-517; <foreign>RegSen</foreign>: 18, n. 51; Ediz.:
                    Muratori 1738-1742, I, 473-474; Manaresi, III/1, n. 397, pp. 222-224.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                        <p>Stile dell’incarnazione. Anno d’impero di Enrico.</p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>