<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio dell’Abbazia di Montecassino, Reg. 3 (Martin et al.,
                        <foreign>Registrum Petri Diaconi</foreign>, II, n. 221, p. 682)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1211</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Compendium</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0968-09-13">
                                <note type="displayed_date">968 September 13</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                             </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="atagliente">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei aeterni. <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/157">Paldulfus</persName> et <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/315">Landolfus</persName> divina ordinante
                        providentia <rs key="#Princeps">Langobardorum gentis principes</rs>. Cum
                        principali excellentia petitionem dilectorum suorum petentis clementer
                        favet, igitur noverit omnium fidelium nostrorum presentium scilicet ac
                        futurorum sagacitas quia <persName key="#Count" ref="#people/316"
                            >Lando</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs>
                        <rs key="#Personal_rank">dilectus</rs>
                        <rs key="#brotherOf">frater</rs> noster obsecravit nostram excellentiam
                        quatenus, ob amorem omnipotentis Dei et salvationem anime nostre,
                        concederemus in <rs key="#Monasteries">monasterio</rs><orgName
                            key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/84"> Beati
                            Benedicti</orgName> confessoris Christi situm in Monte Casino, ubi vir
                        venerabilis <persName key="#Abbots" ref="#people/309">Aligernus</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> regimen tenere videtur, integra ipsa <rs
                            key="#Lakes">lacora</rs> quae dicuntur <rs key="#Lakes">Iuliano</rs> et
                            <rs key="#Lakes">Taurino</rs>, que esse videntur <rs key="#Fines">in
                            finibus Vici Albi</rs>, infra <rs key="#Confinia">fines</rs> quae
                        inferius declaramus, simulque et concederemus in eodem sancto monasterio
                        ipsum <rs key="#Rivers #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">rivum
                            Carpellum</rs> per indicationes sicut subter dicetur, de quibus petiit a
                        nostra excellentia firmitatis apices in eodem sancto et venerabili loco
                        fieri iuberemus. Cuius petitionem exaudientes, hos firmitatis apices ibidem
                        fieri iussimus, per quos omnino sancimus et perpetualiter habendum nostris
                        et futuris temporibus concedimus in eodem sancto monasterio ad eius
                        possionem integra ipsa <rs
                            key="#Lakes #Fiscal_property #Outflow #Allocation_to_churches">lacora
                            Iuliano et Todini</rs>, que esse videntur <rs key="#Confinia">in finibus
                            Vici Albi</rs> infra has fines, sicut incipit a capite <rs
                            key="#Confinia #Mountains">montis de Albeto</rs> et quomodo mergit in
                        finem <rs key="#Confinia">pescli </rs>qui nominatur <rs key="#Confinia">de
                            Dominico</rs>, et quomodo mergit in <rs key="#Confinia">Sancto Vito</rs>
                        et vadit ad <rs key="#Confinia #Mountains">colle Monaciscu qui Broccus
                            vocatur</rs>, et quomodo pergit in ipsa <rs key="#Roads">via
                            publica</rs>, da alia parte quomodo vadit in ipsa via publica da ipso
                            <rs key="#Bridges/pontoons">ponte Apini</rs>, fine <rs
                            key="#Confinia #Mountains">ubi dicitur Cerru Aureu</rs>, et da tertia
                        parte fine foras lacu Taurinu, da quarta parte supradicti monti de Albeto.
                        Infra has fines et indicationes concedimus in eodem sacrosanto monasterio
                        integra ipsa lacora supradicta cum <rs
                            key="#Lakes #Fisheries #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">aquis et
                            piscariis et viis</rs> suis ibidem intrandi et exeundi, simul cum ipso
                        rivo Carpello cum ripis et viis suis ibidem intrandi et exeundi ad
                        possessionem eiusdem monasterii, sine aliqua contradictione cuiuscumque
                        personae perpetuis temporibus pars prefati monasterii et eius abbatibus
                        atque rectoribus habeant et possideant ea omnia, qualiter superius legitur,
                        et <rs
                            key="#Lakes #Fisheries #Fiscal_property #Outflow #Allocation_to_churches #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >ad sacrum nostrorum Palatium</rs> pertinere videtur, faciendi exinde
                            <rs key="#Law">iuxta legem</rs> omnia que voluerint, neminem ibidem
                        exinde in aliquo contraria ingerente. Quod si quispiam hanc nostram
                        concessionem in quomodocumque violare presumpserit, sciat se compositurus in
                        eodem sancto monasterio et ad eius abbatibus atque rectoribus <rs
                            key="#Penalty">auri libras XXXa</rs>, et supradicta concessio firma
                        permaneat in perpetuum. Verumtamen recordati sumus quia non concedimus in
                        prefato sancto monasterio ipsa <rs key="#Mills">molina</rs> quae aedificata
                        sunt in predicto ribo de Carpellu, nam alia omnia supradicta in iam dicto
                        sacrosancto monasterio concedimus in predicta ratione. Ut autem haec nostra
                        concessio verius observetur, manu propria scripsimus et ex anulo nostro
                        subter iussimus sigillari. Signum domni Paldolfi excellentissimi principis.
                            PADOLFVS.<persName key="#Professional_writer">
                            <name ref="Adalgisus">Adelchisi</name></persName>
                        <rs key="#Professional_writer">scriba</rs> ex iussione supradicte potestatis
                        scripsi. Data idus Septembris, anno vicesimo V(o) principatus domni Paldolfi
                        gloriosi principis et anno undecimo principatus domni Landolfi gloriosis
                        principibus, indictione .XII(a). Actum in <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/173">Capuana</placeName>. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Voigt 1902, n. 165.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bloch 1986: 1347.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>I principi Pandolfo I e Landolfo III, su richiesta di <foreign>Lando</foreign>
                    loro fratello, concedono a Montecassino e ad Aligerno due laghi nel territorio
                    di Vicalvi e il rivo Carpello senza i mulini. Riassunto in CMC, II, 6.
                    Indicazione dell'anello con sigillo.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
