<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Storico Diocesano di Novara, Documentario Episcopale I, n. 5</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1701</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0892-08-07">
                                <note type="displayed_date">892 August 7</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Momo</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-29" who="lmotta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab> (SN) In Nomine Domini Nostri Iesu Christi. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/82">Uuidus</persName> divina ordinante providencia<rs
                            key="#Emperor/king"> imperator</rs> augustus anno imperii eius secundo,
                        septimo die mense augusti, indicione decima. Comutacio bone fidei nossitur
                        esse contractum ut vice emcionis obtineat firmitatem eodemque nexu oblicant
                        contraentes. Placuit itaque et bona convenit voluntatem inter domnus
                            <persName key="#Bishops" ref="#people/181">Liutherius</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs><orgName ref="#juridical_persons/116"
                            key="#Churches/religious_bodies"> sancte Novariense Eclesie</orgName>
                        necnon et Cunibertus qui et Acio filio bone memorie item Cuniberti de loco
                            <placeName ref="#places/98" key="#Vici #Fundi">Dulciaco</placeName> ut
                        in Dei nomine debeat dare sicut a presenti dedit his ipse domnus Liutherius
                        episcopus eidem Cuniberti in caussa comutacionis hoc sunt <rs key="#Petiae"
                            >pecies </rs>tres de terra ille iuris <rs key="#Churches">eclesie</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/115" key="#Churches/religious_bodies"
                            >sancti Gaudenti</orgName> quod abere visus est in <rs
                            key="#Confinia #Fundi">loco et fine</rs> Dulciaco; prima pecia terra
                        infra ipso <rs key="#Vici">vico</rs> quod est campo qui uno caput tenit
                        terra ipsius Cuniberti, alio capo tenit in via, uno lato tenit in ingresso
                        ipsius Cuniberti, alio lato terra <orgName ref="#juridical_persons/114"
                            key="#Mother_churches">Sancte Marie</orgName>; secunda pecia terra campo
                        loco ubi dicitur a Limite, qui uno capo tenit in via, alio capo <rs
                            key="#Landed_possessions">terra </rs><geogName ref="#estates/92"
                            key="#Comitatus">Ossilense</geogName>, uno lato terra Sancte Marie, alio
                        lato via; tercia pecia terra campo ubi dicitur a Fossado, qui uno capo tenit
                        in via, alio capo terra Gulfardi, uno lato ipsius Cuniberti, alio lato terra
                        Ossilense; et sunti ste tres pecies terra tote insimul per iusta mensuras
                        iugia una et perticas iugiales una et taboles quabtuor. Quidem et advicem
                        terra dedit his ipse Cunibertus eidem domni Liutheri episcopus ad parte
                        ipsius eclesie Sancti Gaudenti pro suprascripta terra similariter in caussa
                        comutacionis hoc est pecia una de terra campo illo iuris ipsius Cuniberti
                        quod abere visus est in suprascripto loco et fundo Dulciaco, loco ubi
                        dicitur Puciolo, qui uno capo tenit in Fossado, alio capo terra Sancti
                        Petri, uno lato <rs key="#Fiscal_property">terra domni regi</rs>, alio lato
                        terra ipsius Sancti Gaudenti et est per iusta mensuras iugia una et perticas
                        iugialis undicem et taboles sex. His ergo rebus terre superius nominatis
                        unacum fines et accessiones suas seu superioribus et inferioribus suis,
                        sicut mensuras et coerencies legitur, sibi uni alterius in caussa
                        comutacionis dederunt et tradiderunt ad abendum et faciendum exinde a
                        presenti die tam ipse Liutherius episcopus vel suis successoribus et ipse
                        Cunibertus vel suis heredes legaliter quicquid voluerint aut previderint
                        sine omni uni alterius contradicione; et ipse domnus Liutherius episcopus
                        direxit missum de sui presencia id est <persName key="#Vassus_of"
                            >Mainardus</persName>
                        <rs key="#Vassus_of">vasallo</rs> ipsius episcopus ad ipsa comutacione
                        previdendum unacum <rs key="#Boni_viri/boni_homines">viri idoneis</rs>
                        extimatores qui subter leguntur dixerunt quod amplius et melioratam terra
                        recepit his ipse domnus Liutherius episcopus de eodem iamdicto Cunibertus
                        quam ei dediset et legibus comutacio ista iuste et recte fieri potest et
                        spoponderunt sibi uni alterius quisquo dedit ab omni omine defensare
                        promiserunt. Pena vero inter se posuerunt ambarum partibus ut quid ex ipsis
                        aut heredes vel successores eorum qui se de hanc comutacione augere aut
                        removere aut extollere quesierint aut non remanserint in ea omnia qualiter
                        superius legitur, conponant pars partis fidem servantis <rs key="#Penalty"
                            >in dublum</rs> ipse suprascripte terre restituere promiserunt
                        melioratis qualis in tempore fuerint aut valerit sub extimacionem in eodem
                        loco. Unde due comutacionis conscripte sunt. Actum in Mumo. Signum + manus
                        Cuniberti qui et Acio qui hanc cartulam comutacionis fieri rogavi et ei
                        relecta est. Signum +++ manus manibus Ariulfi filio bone memorie Cristiani
                        de Olegio et Petroni filio bone memorie Gandeverti de Dulciaco et Petroni
                        filio bone memorie Ederici et Todoni filio bone memorie Sicadeverti de
                        Clevate qui ut supra extimatore fuerunt et <rs key="#Witness">testes</rs>.
                        Signum +++ manus manibus <persName key="#Vassus_of">Mainardi </persName>et
                            <persName key="#Vassus_of">Raginaldi</persName>, <persName
                            key="#Vassus_of">Ragimfredi</persName> et <persName key="#Vassus_of"
                            >Stevanoni</persName>
                        <rs key="#Vassus_of">vasalli</rs> ipsius episcopi testes. Signum ++ manus
                        manibus Agoini et Drochoni <rs key="#Vassus_of">vasalli</rs> ipsius episcopi
                        testes. Signum + manus <persName
                            key="#Advocatus_of_other_public_authorities">Ropaldi de
                            Longniate</persName>
                        <rs key="#Advocatus_of_other_public_authorities">avocatum</rs> ipsius
                        episcopatum teste. Signum + manus Ioanni filio bone memorie item Ioanni de
                        Segagiaco ex genere <rs key="#Alemannus">Alamannorum</rs> teste. Signum +
                        manus Aistolfi de Vaure teste. Signum + manus Roderici ex genere <rs
                            key="#Alemannus">Alamannorum</rs> de Sevenisio teste. Signum + manus
                        Uuillandri de Novaria teste. (SN) Agiprandus <rs key="#Notary">notarius
                            </rs><rs key="#Writer">scriptor </rs>huius cartule comutacionis post
                        tradita conplevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>ChLA 57, n. 6, pp. 40-41; CACNo, n. 18, pp. 25-27</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
