<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio capitolare di Santa Maria di Novara (MGH DD Lo I, doc. 41)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1836</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="0840-02-19">
                                <note type="displayed_date">19 February 840</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia </note>
                                <note type="redaction_date">X</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-11-08" who="cciccopiedi">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Dei aeterni. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/9"
                            >Hlotarius</persName> divina ordinante providentia <rs
                            key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Oportere credimus
                        imperialem dignitatem quod famulantium sibi precibus aurem libenter
                        accommodet effectumque concedat maxime divini cultus curam gerentium quorum
                        devotionem non solum in rei publice utilitatibus necessarium verum etiam ad
                        eterne felicitatis proventum cognoscit valde proficuam. Quapropter omnium
                        fidelium sancte dei eclesie tam presentium quam futurorum noverit sollertia
                        quod adiens serenitatem nostram <persName key="#Bishops" ref="#people/523"
                            >Adagisus</persName>
                        <orgName key="#Tuitio/bannum/mundeburdium #Mother_churches"
                            ref="#juridical_persons/406">sancte <placeName key="#Mother_churches"
                                ref="#places/245">Novariensis</placeName> ecclesie
                        </orgName>venerabilis <rs key="#Bishops">episcopus</rs> decenter uti
                        conveniebat supplicavit quatinus pro statu nostri imperii futureque
                        beatitudinis emolumento dignaremur concedere episcopatui cui deo auctore
                        preerat <rs key="#Monasteries">abbatiam</rs>
                        <orgName
                            key="#Rivers #Shores #Curtes #Mansi #Forests #Fisheries #Wine #Hay/fodder #Fiscal_property #Object #Outflow #Allocation_to_churches #Public_exactions #Tolls #Churches #Monasteries #Aldius #Slave"
                            ref="#juridical_persons/107"><placeName
                                key="#Fiscal_property #Object #Outflow #Allocation_to_churches #Monasteries"
                                ref="#places/328">laocedii</placeName></orgName> cenobi in honore
                        sancti Michaelis celestis militie principis sanctique martiris. Ianuarii
                        dicatam in <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/131">commitatu
                            vercellensi</geogName> ita ut deinceps <rs
                            key="#Iure_proprietatis/pleno_iure">in ius et dominium </rs>eiusdem
                        novariensis episcopatum transactam pastor predicte sedis iugiter ex ea uti
                        ex episcopii rebus optienat potesttatem quin etiam optulit aspectibus nostri
                            <rs key="#Imperial/royal_diploma">privilegia</rs> seu precepta nec non
                        et <rs key="#Tuitio/bannum/mundeburdium">mundeburdos</rs> pretaxato
                        episcopatui ab antecessoribus nostris regibus vel imperatoribus delegata
                        supllicans ut eidem donationis precepto dignaremur inserere imperialis
                        quoque pietatis confirmationem. Non igitur considerantes peccaminum
                        nostrorum pondera nullo modo facilius posscebat scribi iubentes hoc nostre
                        donationis preceptum per quod prenominatum coenobium de leocedio prelibate
                        sedi novariensi cum omnibus que ad id pertinent donoque fidelium pertinebunt
                            <rs key="#Slave">servis</rs> videlicet ancillis <rs key="#Aldius"
                            >aldionibus</rs> utirusque sexus cellulis <rs key="#Churches"
                            >capellis</rs>
                        <rs key="#Curtes">curtibus</rs> domocoltibus <rs key="#Mansi">mansis</rs>
                        casi sediminibus campis <rs key="#Wine">vineis</rs> pratis pasquis <rs
                            key="#Forests">silvis</rs> quarumcumque arborum erectis montium deuexis
                        collium imis vallium planiciebus paludis fontibus puteis <rs key="#Shores"
                            >rivis</rs>
                        <rs key="#Rivers">aquarumque</rs> decursibus et ductibus <rs key="#Mills"
                            >molendinis</rs>
                        <rs key="#Fisheries">piscariis</rs>
                        <rs key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">venacionibus</rs> aucupiis
                        alpibus ripis cultis et incultis divisis et indivisis terminis
                        accessionibus. <rs key="#Public_exactions #Tolls">districtionibus fiscariis
                        </rs>campariciis aliisque universis reddibitionibus qualibuscumque nominibus
                        humana curiositate nominatis ad iam dictum monasterium pertinentibus vel
                        respicientibus pretaxate aecclesiae sancte novariensis iure proprio
                        concedimus et perdonamus et de nostro iure et dominio in eius ius
                        dominiumque transfundimus atque delegamus ad habendum tenendum commutandum.
                        precaria faciendum libellariam donandum <rs>monachos</rs> introducendum
                        abbatem vel rectorem eligendum salva in omnibus prenominate novariensis sedi
                        potestate et fruendum prout canonica censura de eclesiasticis rebus fieri
                        decernat. omni nostra nostrorumque successorum regum seu imperatorum
                        contrarietate vel diminoratione remota Insuper etiam per hanc eandem
                        precepti nostri paginam omni privilegia seu precepta nec non et mundburdos
                        ad predictum episcopium ab antecessoribus nostris peracta omnesque
                        donationes et omnia cartarum instrumenta que ad eandem novariensem eclesiam
                        conscripta sunt vel undecumque aut quomodocumque pars ipsius episcopii
                        investituram tenere dinoscitur eidem novariensi ecclesie confirmamus et
                        corrobarums. ut perpetuam habeat stabilitatem et vigorem sine alicuis
                        temeritate vel molestatione. Si quis autem quod futurum non credimus contra
                        hoc nostre concessionis atque donationis nec non confirmationis preceptum
                        temerarius violatur ire temptaverit atque illud infringere quesierit. C.
                        libras auri purissimi componere cogatur medietatem <rs key="#Palatia"
                            >palatio</rs> nostro et medietatem episcopo novariensis ecclesie. Quod
                        ut verius credatur diligentiusque ab omnibus observetur manu propria
                        corroborantes ex anulo nostro iussimus insiegniri. Signum domni Hlhotharii
                        serenissimi augusti. <persName key="#Subdeacons"><name
                                ref="Eichardus subdiaconus">Eichardus</name></persName>
                        <rs key="#Subdeacons">subdiaconus</rs> advicem agilmari recognovit. Data XI
                        kalendas marcii anno Xpisto propitio imperii domni Hlotarii pii imperatoris
                        XX indictione III. Actum <placeName key="#Palatia" ref="#places/65"
                            >papia</placeName> palatio regio in dei nomine feliciter amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>BSSS 78, doc. IV</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Questo documento fa parte del Rotolo dell'Archivio capitolare di Novara che
                    consta di sette pergamene, parte cucite a filo e parte riunite mediante una
                    striscia di membrana, le quali contenevano prima altre scritture che sono state
                    raschiate, e sulle quali, con scrittura minuscola del secolo X, sono stati
                    trascritti in tutto, o in parte, 21 diplomi imperiali e reali dei secoli IX e X.
                    L'abbazia di Lucedio risulta essere contesa tra Vercelli e Novara: un diploma di
                    Berengario (I diplomi di Berengario I, a cura di L. Schiaparelli, p. 375, doc.
                    5, 8 lug. 900), considerato non genuino da Manaresi la attribuisce a Vercelli.
                    La donazione fu confermata nel marzo 901 con un placito a Pavia, anche questo
                    ritenuto sospetto in quanto contraddetto dalla presenza a Pavia, a partire
                    dall'11 marzo 901 di Ludovico III e da una successiva conferma da parte di
                    Berengario I a favore della chiesa di Novara (I placiti cit., I, p. 602 sgg.,
                    doc. 1 mar. 901). Con un diploma di Ottone III a Leone di Vercelli ( D. 323/999)
                    Lucedio è certamente concessa alla chiesa vercellese </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
