<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="doc1417">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Firenze, Diplomatico, Riformagioni. Atti Pubblici, 1029
                    gennaio 3, n. 17 (Giorgetti, n. 45)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="uri">http://137.204.128.125/documents/doc1417</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1126-01-23">
                                <note type="displayed_date">1126 Jenuary 23</note>
                                <note type="dating_elements">Così in base all’anno dell’incarnazione
                                    secondo lo stile pisano. L’indizione non è in accordo con il
                                    millesimo; nel 1126 correva l’indizione IV, nel 1127 la V. Altra
                                    possibile data è: 1119 gennaio 17, leggendo <foreign>millesimo
                                        centesimo vigesimo, VI decimo kalendas februarii, indictione
                                        X(II)</foreign>. Giorgetti la data al 1127.</note>
                                <note type="topical_date">Suvereto</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-17" who="scollavini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Cartula de Livellaria. I[n n]omin[e] domini nostri Iesu Christi Dei aeterni.
                        Anno dominice incarnationis millesimo centesimo vigesimo VI, decimo kalendas
                        februarii, indictione Xa. Manifestus sum ego <persName
                            ref="#http://137.204.128.125/people/104">Rogerius</persName>, filius
                        bone memorie <persName>Ildibrandi</persName>, quia per hanc cartula
                        offertionis offero et dono et trado omnipotenti Deo et <rs key="#Churches"
                            >ecclesie</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName ref="#http://137.204.128.125/juridical_persons/78">Sancti
                            Quirici</orgName>, loco <placeName
                            ref="#http://137.204.128.125/places/86">Populonio</placeName>, idest una
                            <rs key="#Petiae">petia</rs> de terra quae prope <rs key="#Churches"
                            >ecclesia</rs>
                        <orgName>Sancti Christofori</orgName> est, in loco <placeName
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Mention #Count"
                            >Livellaria</placeName>, iuxta <rs key="#Rivers">flumen Cornee</rs>,
                        quae teneri videtur capud unum in terra suprascripti monasterii, et aliud
                        capud in via puplica, latum unum in terra <orgName
                            ref="#http://137.204.128.125/juridical_persons/86"
                            key="#Landed_possessions">Sancti Cerbonii</orgName> et de suprascripto
                        monasterio, et aliud latus in <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Mention #Count">terra</rs> de
                        iamdicto monasterio atque <rs key="#Count">comitum</rs>. Hanc predicta petia
                        de terra, sicut signata videtur esse et diximus, ita in predicto monasterio
                        Sancti Quirici, pro Dei amore et remedio hac salute meorum parentum vel
                        nostre, dono et trado et concedo, ut ab ac hodie in antea sit in potestate
                        tua domno in Dei nomine <rs key="#Abbots">abbati</rs>, nomine <persName
                            key="#Abbots">Mauro</persName>, et tuorum successorum fratrum, qui in
                        predicto monasterio ad onorem Dei et Sancti Quirici ordinati fuerint et
                        positi et officium Deo fecerint in vestra vero sit potestatem suprascripta
                        offersionem, quam in suprascripto monasterio dedi eam habendi, tenendi,
                        regendi, gubernandi et faciendi exinde quicquid facere volueritis ad partem
                        et utilitatem iamdicti monasterii Sancti Quirici in integrum cum
                        inferioribus et superioribus suis seo cum ascesioribus et ingressoribus suis
                        dono et trado. Unde repromitto ego, qui supra Rogerius, una cum meis
                        heredibus tibi, domno Mauro in Dei nomine abbati tuisque successoribus, qui
                        in predicto monasterio ordinati fuerint, ut si in aliquo tempore aliquid
                        exinde intentionaverimus aut retolli vel subtrai quesierimus, nos vel ille
                        homo cui nos eam dedissemus aut dederimus per quolibet ingenium, et eam ab
                        omni homine defendere non potuerimus et non defensaverimus, tunc spondimus
                        nos Rogerius una cum meis heredibus componere suprascripta offersionem, quam
                        in predicto monasterio dedi, in duplum inferquidem loco sub extimatione
                        qualis tunc fuerit; et tamen si nos exinde auctores nec [defe]nsores querere
                        nec dare volueritis, licentiam habeatis absque nostra persona, si vestra
                        fuerit voluntas, exinde causam agendi, responsum reddendi, finem ponendi,
                        modis omnibus vobis eam ad partem suprascripti monasterii defensandi cum
                        cartula ista, qualiter iuxta legem melius potueritis, quia in tali hordine
                        hanc cartula <persName key="#Notary">Petrum</persName> domni regis <rs
                            key="#Notary">notarium</rs> scribere rogavi. Actum in loco et <rs
                            key="#Castle">castello</rs> qui dicitur <placeName key="#Castle"
                            ref="#http://137.204.128.125/places/87">Suvereto</placeName>. Signum
                        manus suprascripti Rogeri quondam Ildibrandi qui hanc cartulam offersionis
                        fieri rogavit. Signa manuum <persName>Perli</persName> quondam
                            <persName>Ugonis</persName> et <persName>Wittoni</persName> quondam
                            <persName>Signorelli</persName> testium. Petrus domni regis notarius
                        post tradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Giorgetti, n. 45</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
