<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca universitaria di Halle, Morbio, <foreign>Carte e diplomi dei
                        comuni italiani</foreign>, IX, Supplemento (1110-1193), vol. 6.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1169</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0898-05-01">
                                <note type="displayed_date">898 may 1</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date">XII sm</note>
                             </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue Trinitatis Patirs et Filii et Spiritus sancti.
                            <persName key="#Emperor/king" ref="#people/21">Berengarius</persName>
                        divina favente clementia <rs key="#Emperor/king">rex</rs>. Decentissimum
                        fore arbitramur venerabilium locorum opem tribuere eorumque iura
                        favorabiliter non solum fovere sed etiam augere, ut comodius servi Dei in
                        eis degentes divinam possint suis orationibus pro nostra salute regnique
                        nostri conservatione opem impetrare. Quapropter cum ingenua et venerabilis
                        domna <persName key="#Abbesses"><name ref="Angelberga"
                            >Angelberga</name></persName> patruelis nostra carissima que preesse
                        videtur sacro <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/1413"
                            key="#Immunity #Tuitio/bannum/mundeburdium #Monasteries #Abbesses #Nuns/sanctimoniales #Aldius #Slave"
                            >Beate virginis Marie</orgName> civitatis nostre <placeName
                            ref="#places/147">Mediolani</placeName> exposuisset regali excellentie
                        nostre, dictum venerabilem locum fuisse a fundamentis instauratum a piissimo
                        rege <persName ref="#people/249">Desiderio</persName> in honorem mirabilis
                        assumptionis imaculate matris virginis Marie, qui etiam regia rescripta
                        regum predecessorum suorum eidem sacro loco et <rs key="#Abbesses"
                            >abbatissis</rs> ac <rs key="#Nuns/sanctimoniales">monialibus</rs> suis
                        concessa confirmavit, quod etiam imperatores et reges eius successores
                        fecere, nos ergo tanto exemplo ducti, ob Dei amorem et <persName
                            key="#Marquis/duke" ref="#people/92">Adelberti</persName> illustris <rs
                            key="#Marquis/duke">marchionis</rs> generis nostri ortatu ac etiam in
                        remedium animarum prefati serenissimi regis Desiderii magni avi nostri
                        desendentiumque eius et ad pacem et tranquilitatem regno nostro impetrandam,
                        non solum <rs key="#Privileges">antiquata serenissimorum regum Langobardorum
                            decreta renovamus, sed omnia predecessorum nostrorum indulta et
                            confirmationes denuo convalidamus</rs> ac eiusdem roboris esse volumus
                        ac si nunc per nos per presentem paginam ad petitionem prefate religiose
                        abbatisse domne Angelberge concessa essent. Insuper etiam declaramus
                        prefatum regium monasterium ipsiusque pro tempore abbatisse et moniales in
                        eo viventes ac eius omnia bona presentia et futura ubicunque sita sint cum
                        omnibus eius <rs key="#Slave">servis</rs>, <rs key="#Aldius">aldiis et
                            aldianis</rs>, inquilinis et iuribus eorum in integrum perpetuis
                        temporibus sub regio <rs key="#Tuitio/bannum/mundeburdium">mundiburdio</rs>
                        nostro esse sancimus, ut comodius omnibus diebus vite eorum devote Deo ac
                        intemerate eius matri sanctissime servire possint, quia sic statuit nostra
                        deliberata voluntas. Si quis ergo regius minister seu magna vel parva
                        persona hanc regie voluntatis nostre paginam violare temptaverit, <rs
                            key="#Penalty">mille mancussos auri obtimi</rs> soluturum esse sciat,
                            <rs key="#Camera_of_other_public_authorities">medietas quorum sit ad
                            ornatum ecclesie prefati sacri monasterii</rs>, <rs key="#Camera_regis"
                            >reliquum ad regium fiscum</rs> perveniat, et inde nostram indignationem
                        placaturum esse intelligat. Que omnia ut perpetuis temporibus firmitatis
                        robur habeant, presentes manu nostra firmavimus annulique regii impressione
                        muniri iussimus. Signum domini Berengarii (M) invictissimi regis. Anno regni
                        eius XI in kal. Madii, indictione prima. In civitate <placeName
                            ref="#places/65">Papie</placeName>, feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, pp. 371-373, Falsificazioni n° III</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Occhipinti 1977, p. 58.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Secondo Schiaparelli (DD B I, p. 371) sarebbe una falsificazione del XVI o XVII
                    secolo, eseguita con l'intento di far risalire la famiglia dei Visconti
                    all'epoca longobarda.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
