<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio capitolare di Santa Maria di Novara (MGH DD Km; doc. 535)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1838</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="0877-10-19">
                                <note type="displayed_date">19 October 877</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Peschiera sul Garda</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Archivio di San Giulio d'Orta</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-11-17" who="cciccopiedi">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae et individuae trinitatis <persName
                            key="#Emperor/king #Immunity #Tuitio/bannum/mundeburdium"
                            ref="#people/525">Karlomannus</persName> divina favente clementia <rs
                            key="#Emperor/king">rex</rs>. Si erga loca divinis cultibus mancipata
                        propter amorem dei et in eisdem locis sibi famulantibus benefica oportuna
                        largimur praemio nobis apud dominum aeternae remunerationis rependi non
                        diffidimus. Idcirco omnium fidelium sanctae dei ecclesiae nostrorumque
                        scilicet praesentium et futurorum noverit industria quia adiens serenitatem
                        culminis nostri <persName ref="#people/526" key="#Bishops"
                            >Notingus</persName>
                        <orgName key="#Immunity #Tuitio/bannum/mundeburdium #Mother_churches"
                            ref="#juridical_persons/406"><placeName key="#Mother_churches"
                                ref="#places/245">novariensis</placeName> ecclesiae</orgName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs> detulit obtutibus nostris quandam
                        auctoritatem in qua continebatur qualiter piae recordationis <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/110">Hludovicus II </persName>imperator
                        consobrinus noster confirmavertat <rs key="#Imperial/royal_diploma"
                            >praecepta</rs> avi nostri <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/118">Hludovici I s</persName>erenissimi augusti nec non et
                        auctoritatem patrui nostri <persName key="#Emperor/king" ref="#people/9"
                            >Hlotarii I</persName> piissimi imperatoris genitoris sui. qualiter
                        beatam sedem quae est constructa in honore sanctae matris dei semperque
                        Virginis Mariae cui etiam auctore deo idem episcopus praeesse dignoscitur
                        cum rebus et hominibus ad eamdem sedem legaliter pertinentibus vel
                        aspicientibus sub sua sucepisset tuitione atque immunitatis defensione.
                        Idcirco iamdictus episcopus nostram deprecatas est celsitudinem ut secundum
                        supradictorum imperatorum auctoritates parentum nostrorum morem sequentem
                        nostram adderemus. Cuius petitioni ob amorem dei et reverentiam sanctae
                        Mariae Virginis et <orgName key="#Mother_churches"
                            ref="#juridical_persons/116">sancti Gaudentii</orgName> precibus
                        annuentes hanc nostrae auctoritatis <rs key="#Immunity">immunitatis</rs> et
                            <rs key="#Tuitio/bannum/mundeburdium">defensionis</rs> gratiam pro
                        divini cultus honore et animae nostrae remedio fieri iussimus per quam
                        praecipimus atque omnimodis iubemus ut nullus iudex publicus vel quilibet ex
                        iudiciaria potestate in ecclesias aut loca vel agros seu reliquas
                        possessiones quas moderno tempore in quibuslibet pagis villis et territoriis
                        infra ditionem imperii nostri iuste et legaliter memorata tenet vel possidet
                        ecclesia sive ea qua deinceps in iure ipsius sancti loci voluerit divina
                        pietas augere ad causas iudiciario more audiendas, vel fodra exigenda aut
                        mansiones vel paratas faciendas et fideiussores tollendos aut homines ipsius
                        ecclesiae distringendos nec ullas redhibitiones aut illicitas occasiones
                        requirendas nostris et futuris temporibus ingredi audeat; vel ea quae supra
                        memorata sunt penitus exigere praegredi audeat; vel ea quae supra memorata
                        sunt penitus exigere praesumat. Sed liceat memorato praesuli suisque
                        successoribus res praedictae sedis cum omnibus sibi subiectis rebus et
                        hominibus ad eam aspicientibus vel pertinentibus sub tuitionis atque
                        imminitatis nostrae defensione remota totius iudiciariae potestatis
                        inquietudine quieto ordine possidere atque pro incolumitate nostra sive
                        totius imperii a deo nobis collati et eius clementissima miseratione per
                        immensum conservandi una cum clero et populo sibi subiecto iugiter domini
                        misericordiam exorare delectet. Insuper etiam volumus atque omnimodis
                        pracipimus ut <rs key="#Churches">ecclesia</rs><orgName key="#Churches"
                            ref="#juridical_persons/407"> beati Clementi </orgName>martiris Xpisti
                        quae iniuste inde ablata fuit et malo ingenio subtracta ad suam predictam
                        sedem pertineat cum omnibus adiacentiis et pertinentiis suis. Volumus ergo
                        ut quidquid de praefatis ecclesiis rebus <rs key="#Fiscal_property">ius
                            fisci</rs> exigere poterat idest annona, vinum, caseum, pulli, ova,
                        castanearum, fructusque messis et que lentibus (que) gignitur pluratica
                        calcem venationes vel caeterorum alia in integrum concedimus ecclesie
                        sciclicet ut perpetuo tempore ad peragendum dei servitium augeatur et
                        supplumentum fiat. Si vero aliquis hanc nostram auctoritaem violare
                        praesumpseriat ut in praenominatis rebus aliquid contra hanc nostram
                        institurionem iniuste intulerit sciat se secundum legem infractae
                        immunitatis modis omnibus distringendum. Et ut haec nostrae tuitionis et
                        immunitatis praeceptio firmior habeatur et per futura tempora melior
                        conservetur manu propria subtus eam firmavimus et annuli nostri impressione
                        signari iussimus. Signum domni (M) Karlomanu serenissimi regis. <persName
                            key="#Chancellor"><name ref="Baldus">Baldo</name></persName>
                        <rs key="#Chancellor">cancellarius</rs> ad vicem <persName
                            key="#Archchancellor"><name ref="Teudemarius"
                            >Theatmari</name></persName>
                        <rs key="#Archchancellor">archicancellari</rs> recognovi. Data XIIII
                        kalendas novembris anno Xpisto propitio primo regni domni Karlomanni
                        serenissimi regis Italiae indictione XI. Actum Piscariae in dei nomine
                        feliciter. Amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>BSSS 78</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il diploma è una conferma di quello di Ludovico II con la sola aggiunta della
                    restituzione alla chiesa di Novara della chiesa di S. Clemente, posta nella
                    città, che sembra gli fosse stata tolta ingiustamente probabilmente
                    dall'arcivescovo di Milano. L'edizione dei BSSS 78 datano il diploma al 29 e non
                    al 19 di ottobre. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
