<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio capitolare di Santa Maria di Novara (DD B I; doc. 64)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1839</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="0904">
                                <note type="displayed_date">904</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-11-22" who="cciccopiedi">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Ihesu Xpisti dei eterni <persName
                            key="#Emperor/king #Immunity #Tuitio/bannum/mundeburdium"
                            ref="#people/21">Berengarius</persName> gratia dei <rs
                            key="#Emperor/king">rex</rs>. Si sanctis ac venerabilibus locis nostre
                        memoriae augmentum tribuimus vel privilegia apostolicorum seu predecessorum
                        nostrorum regum videlicet ac imperatorum precepta roboramus apud deum veniam
                        promereri non diffidimus. Unde notum volumus omnibus sanctae dei ecclesiae
                        fidelibus tam presentibus quam futuris qualiter vir venerabilis noster
                        fidelis scilicet <persName key="#Bishops" ref="#people/269"
                            >Garibaldus</persName> novariensis <rs key="#Bishops">episcopus</rs>
                        nostram expetit clementiam interventu ac petitione venerabilis <persName
                            key="#Bishops" ref="#people/527">Adelberti</persName>
                        <placeName key="#Mother_churches" ref="#places/10">bergomensis</placeName>
                        episcopi quatenus omnia privilegia apostolica ipsius sanctae<orgName
                            key="#Curtes #Public_exactions #Teloneum #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Immunity #Districtio #Tuitio/bannum/mundeburdium #Mother_churches #Freeborn #Slave"
                            ref="#juridical_persons/406">
                            <placeName
                                key="#Curtes #Public_exactions #Teloneum #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Immunity #Districtio #Tuitio/bannum/mundeburdium #Mother_churches #Freeborn #Slave"
                                ref="#places/245">novariensis</placeName> ecclesiae</orgName> atque
                        omnium predecessorum nostrum regum vel imperatorum precepta eiusdem iamdicte
                        ecclesiae surarum omnium rerum cum auctoritate subnixa confirmationis et
                        corroborationis nostre <rs key="#Imperial/royal_diploma">precepto</rs>
                        innovare dignaremur. Cuius petitionibus animum concessionis accomodantes in
                        omnibus iuxta privilegia et precepta roborata suam petitionem stipulare
                        ratum duximus, hoc est <rs key="#Monasteries">abbatiam</rs> in honorem
                            <orgName
                            key="#Uncertain_tradition #Fiscal_property #Object #Outflow #Allocation_to_churches #Churches #Monasteries #Cells/hermitages #Aldius #Slave"
                            ref="#juridical_persons/107">sancti Archangeli Michaelis </orgName>et
                        sancti Ianuarii martyris Christi aedificatam iuxta <placeName
                            key="#Uncertain_tradition #Fiscal_property #Object #Outflow #Allocation_to_churches #Churches #Monasteries #Cells/hermitages #Aldius #Slave"
                            ref="#places/328">Leocedio</placeName> cum <rs key="#Cells/hermitages"
                            >cellis</rs> et <rs key="#Hospitals">sinodochiis</rs> atque <rs
                            key="#Churches">capellis</rs> cum <rs key="#Slave">servis</rs> et
                        ancillis et <rs key="#Aldius">aldionibus</rs> utriusque sexus et cum omnibus
                        pertinentiis suisque adiacentiis seu et universas res iam dictae sanctae
                        Novariensis ecclesiea unecunque vel qualitercunque iuste et legaliter
                        acquisitas, praecipientes et statuentes sub nostrae <rs key="#Immunity"
                            >immunitatis</rs>
                        <rs key="#Tuitio/bannum/mundeburdium">tuitione</rs> perpetuo consistere et a
                        nulla potestativa vel tirannica persona quasi regali auctoritate aliquid
                        exigenda presumatur qualibet violentia aut <rs key="#Teloneum">teloneum</rs>
                        vel <rs key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">ripaticum</rs> atque
                            <rs key="#Districtio">districtum</rs> seu arbustericiam aut quamcumque
                            <rs key="#Public_exactions">redibitionem publicam</rs> quoquo modo
                        exigere, et cum reliquis aliis sacratis locis, <rs key="#Curtes"
                            >cortibus</rs> cunctisque rebus et familiis utriusque sexus aldianibuque
                        et libellariis, <rs key="#Freeborn">liberis</rs> etiam hominibus et <rs
                            key="#Slave">servis</rs> ad eudem episcopium pertinentibus. deinceps
                        sicut a sanctis apostolocis et beatae memoriae predecessoribus nostris
                        privilegiis et preceptis summa auctoritate statutum est ita etiam scripto
                        mani et annulo corroborationis nostre perpetuam immunitatis nostre
                        firmitatem relinquimus confirmamus et corroborarum absque contradictione
                        ullius vim inferentis personae. Quod si quis, quod minime credimus hoc
                        nostre regalis clementiae indultum molestare presempserit mulctamus cum
                        poena districtionis nostre compositorum centum libras auri optimi medietatem
                        parti nostre medietatem sancte ecclesiae cui vim presumptuosam intulerit. Et
                        ut hec in dei nomine institurionis nostre acutoritas perpetuae obtienat
                        firmitatis tenorem et ab omnibus fidelibus nostris presentibus et futuris
                        dilegentius observetur mani corroborationis nostre firmavimus et annuli
                        nostri impressione insigni iussimus. Signum domni (M) Berengarii
                        gloriossisimi regis. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Per questo diploma abbiamo solo il testo che ci offre Muratori Antiq. ital. VI,
                    323, secondo copia comunicatagli dal Costa il 20 gennaio 1716. Nell'edizione
                    BSSS 78 manca il riferimento alla concessione dell'abbazia di Lucedio con questo
                    commento: «lo Schiaparelli, nell'intedimento di portare un altro colpo al
                    diploma berengariano assegnante il monastero di San Michele di Lucedio alla
                    chiesa di Vercelli, e al placito in cui esso diploma è contenuto (dipl. 5 e 6)
                    non ha rilevato o non si è accorto che la parte del presente precetto in cui si
                    parla dell'abbazia di San Michele di Lucedio [seppure non del tutto falso] è
                    certo una interpolazione mediante surrogazione di un tratto specifico ad altro
                    generico». Il diploma di Berengario a cui si fa riferimento e che concederebbe
                    l'abbazia di Lucedio al vescovo di Vercelli per il Manaresi è amplicamente
                    manipolato. La donazione fu confermata nel marzo 901 con un placito a Pavia ma
                    ritenuto sospetto in quanto contraddetto dalla presenza a Pavia, a partire
                    dall'11 marzo 901 di Ludovico III e da una successiva conferma da parte di
                    Berengario I a favore della chiesa di Novara (questa del 905). Al di là del
                    fatto che i documenti abbiano potuto subire alterazioni la contraddizione si
                    potrebbe anche spiegare con l'oscillazione dello schieramento dei vescovi a
                    favore dell'uno o dell'altro re. Lucedio fu riconosciuta a Vercelli con
                    sicurezza con il diploma di Ottone III a Leone del 7 maggio 999,  D. 323/999.
                    Cfr. Cancian (1975). Rileviamo un altro problema circa la datazione del
                    documento: l'episcopato del vescovo Garibaldo da Andenna (2007) è indicato tra
                    il 899-902, quindi la datazione del documento al 905 dovrebbe forse essere
                    anticipata.  </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
