<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Vaticano, Instrum. miscell. 996, n. 2(1)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1028</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="0001"> 
                                <note type="displayed_date"></note>
                                <note type="dating_elements"></note>
                                <note type="topical_date"></note>
                                <note type="redaction_date"></note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>C) In nomine omnipotentis Dei aeterni. Berengarius divina ordinante
                        clementia rex. Morem sequimur piorum predecessorum nostrorum si ecclesiis
                        Dei et eius sacerdotibus augmentum et utilitates conferimus. Idcirco omnium
                        fidelium sancte Dei Ecclesie nostrorumque presentium scilicet ac futurorum
                        noverit solertia, quia ob imprecationem Berctilla dilecte coniugis et
                        consortis regni nostri concedimus sancte Cenedensi ecclesie ubi corpus beati
                        Ticiani confessoris humatum quiescit unum portum in Liquentia quod Septimum
                        dicitur et sicut predictum flumen oritur et defluit usque in mare de ambabus
                        partibus ripe per quindecim pedes palisficturam, ripaticum, toloneum,
                        mercatum iuris regni nostri seu quicquid ad eundem portum vel in eisdem
                        finibus pertinere dignoscitur, nec non et silvam de Gaio et Girano cum corte
                        et cum omni integritate sua in longitudine et latitudine, prout hactenus
                        nostre pertinuit parti per hoc nostre auctoritatis preceptum de nostro iure
                        in ius et potestatem proprietariam prelibate <rs>sancte Cenedensis
                            ecclesie</rs>, ubi presenti tempore Ricpaldus venerabilis episcopus
                        sacerdotii iura gubernat, ex integro conferimus et largimur ad habendum,
                        tenendum, possidendum seu quicquid voluerit faciendum, remota totius
                        potestatis inquietudine vel minoratione. Si quis igitur contra hoc nostre
                        donationis preceptum ausu nefario insurgere temptaverit et a potestate iam
                        dicte ecclesie subtrahere quesierit, sciat se compositurum auri optimi
                        libras mille, medietatem [camere] palatii nostri et medietatem prenominate
                        ecclesie eiusque rectoribus. Quod ut verius ab omnibus credatur
                        diligen[tiusque ab omn]ibus observetur, manu propria roboratum de anulo
                        nostri nominis assignari subter precepimus. [Signum d]omni Bere[ngarii] (M)
                        serenissimi regis. Ambrosius cancellarius ad vicem Ardingi archicancellarii
                        recognovi [et subscripsi] Data non. aug., anno dominice incarnationis
                        .DCCCCXCVI., regni domni Berengarii piissimi regis .XXI., indictione .XI. ·
                        Actum Summo lacu. in Dei nomine feliciter. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
