<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Parma (DD G L, pp. 16-18, n° VII)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1193</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0891-02-21">
                                <note type="displayed_date">891 february 21</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Roma</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae et individue Trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/82">Vuido</persName> divina favente clementia <rs
                            key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Omnium fidelium nostrorum
                        praesentium scilicet et futurorum comperiat industria, quia <persName
                            key="#Bishops" ref="#people/31">Vuicbodus</persName>
                        <orgName>sanctae <placeName ref="#places/53">Parmensis</placeName>
                            ecclesiae</orgName> venerabilis episcopus et archicapellanus et
                        Anscherius marchio dilectique consiliarii nostri petierunt excellentiam
                        culminis nostri, ut dilectissimae coniugi nostrae Ageltrudi et consortem
                        imperii nostri quandam abbatiam quae vocatur Monasterium Reginae in honore
                        sanctae Dei genetricis Mariae constructam, sitam Ticinensi civitate, cum
                        omnibus adiacentiis et pertinentiis iuste et legaliter pertinentibus seu
                        aspicientibus in singulis fundoris et locis iure proprietario illi suisque
                        heredibus pietate nostra in proprium concederemus. Quorum precibus benigno
                        suscipientes affectu, decrevimus ita fieri. Concedimus et perdonamus igitur
                        eidem dilectissimae uxori nostrae Ageltrudi heredibus quoque hac
                        proheredibus suis, sicut superius insertum est, abbatiam sanctae Dei
                        genetricis Mariae iam dictam cum omnibus pertinentiis et adiacentiis iuste
                        et legaliter pertinentibus vel aspicientibus in singulis fondoris et locis,
                        piscariis, servis et ancillis, utriusque sexus familiis, aldionis,
                        aldionabus, ecclesiis, edificiis, cortis, terris, campis, pratis, silvis,
                        pascuis, vineis, pomiferis, coltis et incoltis, mobilibus et immobilibus,
                        aquis aquarumque decursibus, molendinis, vel quicquit ad ipsam abbatiam
                        pertinere dinoscitur, omnia omnino in integrum. Et iussimus ei hoc nostrae
                        auctoritatis preceptum inde conscribi, per quod decernimus atque iubemusut
                        deinceps de supranominatis rebus ipsa suique heredes hac proheredes habeant
                        potestatem iure hereditario habendi, tenendi, fruendi, vendendi, commutandi
                        ex nostra imperiali argitate et auctoritate plenissima, sicut lex et
                        iustitia est unicuique homini de suis propriis facere rebus. Quicumque autem
                        contra hoc nostri muniminis praeceptum quandoque ire vel inrumpere
                        temptaverit, aut aliquam violentiam inferre presumpserit, C libras auri
                        optimi culpabilis habeatur in persolvendum, medietatem palatio nostro et
                        medietatem iam dicte Ageltrudi uxori nostre et consortem imperii nostri
                        suisque heredibus hac proheredibus vel cuicumque easdem res ei placuerit
                        distribuere. Et presens hec donatio in sua permaneat firmitate. Et ut haec
                        auctoritas nostris futuris temporibus, Domino protegente, valeat inconvulsa
                        manere, manu propria subter firmavimus, et bulla nostra sigillari iussimus.
                        Signum (MF) domni Vuidonis excellentissimi imperatoris augusti. Goderadus
                        notarius ad vicem Helbunci archicancellarii recognovi et subscripsi. (SR).
                        Data VIIII kal. Mar. , indictione VIIII, anno incarnationis Domini DCCCXCI,
                        regnante domno Vuidone in Italia anno regni eius III, imperii illius die
                        prima. Actum Roma. In Dei nomine feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD G L, pp. 16-18, n° VII</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Parte del testo sarà ripreso in DD B I, pp. 65-68, n° XXII.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
