<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Modena, A, 11, 5.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1131</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0904-06-24">
                                <note type="displayed_date">904 june 24</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei aeterni. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/21"
                            >Berengarius</persName> divina facente clementia <rs key="#Emperor/king"
                            >rex</rs>. Si sacris ac venerabilibus locis regalis sublimitas ea
                        impendere studet quibus augmentum et allevacionem assummere cognoscamur, id
                        profecto ad aeternae retributionis premium proficere nequaquam ambigimus.
                        Igitur omnium fidelium sanctae Dei Aeclesiae nostrorumque silicet presentium
                        ac futurorum noverit industria, qualiter <persName key="#Bishops"
                            ref="#people/232">Petrus</persName> venerabilis sanctae <orgName
                            ref="#juridical_persons/108">Regiensis aeclesiae</orgName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs> nostrae pietatis adierit clementiam
                        suppliciter petens, quatenus pro Dei amore nostraeque remedio animae sanctae
                            <orgName ref="#juridical_persons/96">Mutinensi aeclesiae</orgName>, cui
                            <persName key="#Bishops" ref="#people/287">Gotfredus</persName>
                        venerabilis <rs key="#Bishops">episcopus</rs> praeest, quandam <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >terram iuris regni nostri</rs>, sitam in loco qui dicitur <placeName
                            key="#Landed_possessions #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >Quarantula</placeName> hatenus pertinentem de <rs key="#Comitatus"
                            >comitatu</rs>
                        <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/193">Regiensi</geogName>, simul cum
                            <rs
                            key="#Fisheries #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >piscaria</rs> quae simili modo nuncupatur Quarantula, una cum <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >campo</rs> eiusdem piscariae qui vocatur Lunacla cum Vara et Bannoni,
                        seu aliis campis ad eandem piscariam pertinentibus cum omnibus eorum
                        adi[ace]ntiis, <rs
                            key="#Natural_landscape #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >ripis</rs>, <rs
                            key="#Marshes/lagoons/tombolos #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >aquis paludibus</rs> cum <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Ports"
                            >portibus</rs> qui vocant[u]r Gardinacula, Monziana, et <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >ripatico <rs key="#Rivers">intrantis fluminis quod nominatur
                                Bundino</rs></rs> ex utraque parte usque ad pedes duodecim cum omni
                        etiam districto ibidem legaliter quocumque ordine pertinente iure
                        proprietario in integrum confirmantes concederemus. Cuius nos devotis
                        precibus divino compulsi amore libenter assensum prebentes, praelibate
                        sanctae aeclesiae Mutinensi in honore sancti Geminiani dicate eiusdemque
                        rectoribus eandem terram, sicut superius prenotata est, iuris regni nostri,
                        hactenus pertinentem de comitatu Regiensi, sitam in loco qui dicitur
                        Quarantula, simul cum piscaria quae simili modo nuncupatur Quarantula, una
                        etiam cum campo eiusdem piscariae qui vocatur Lunacla, Vara, Bannoni, sive
                        aliis campis ad eandem piscariam pertinentibus cum omnibus eorum
                        pert[ine]ntibus adiacentiis, ripis, aquis, paludibus cum portibus qui
                        Gardinacula, Monziana nuncupatur, et ripatico intrantis fluminis quod
                        nominatur Bundino ex utraque parte usque ad pedes duodecim cum omni
                        districto ibidem quocumque ordine pertinente [lega]liter, videlicet terris,
                        vineis, campis, pratis, silvis, pascuis, ripis, piscariis, paludibus,
                        molendinis, aquis aquarumque decursibus, vel cum universis quicquid in eis
                        dici vel nominari potest, hac nostrae confirmationis et largitionis pagina
                        totum in integrum concedimus atque regali auctoritate corroboramus, ut
                        perpetuo iure eadem sancta Mutinensis aeclesia suique rectores possideant,
                        teneant, habeant faciantque in omnibus quicquid iustum et congruum esse
                        cognoverint, absque contradictione vel molestia cuiuscumque. Si quis vero
                        hoc nostrae concessionis et confirmationis praeceptum aliquando per
                        quodlibet ingenium infringere vel violare temera presumptione quesierit, ut
                        inchoata perficere nequeat, sciat se compositurum auri optimi libras
                        sexaginta, medietatem camere palatii et medietatem rectoribus eiusdem
                        sanctae Mutinensis aeclesiae qui pro tempore fuerint. Et ut verius credatur
                        diligentiusque ab omnibus observetur, manu propria roboratum anuli nostri
                        impressione iussimus annotari. Signum domni (MF) Berengarii serenissimi
                        regis. Ambrosius cancellarius ad vicem Ardingi episcopi et archicancellarii
                        recognovit et subscripsi. (SR) (SI D) Data VIII kal. iuli(i), anno
                        incarnationis dominicae DCCCCIIII, domni vero Berengarii serenissimi regis
                        XVII, indictione VII. Actum urbe Ticinensi. In Christi nomine feliciter,
                        amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, pp. 139-141, n° XLVIII</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
