<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="doc1103">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Parma (Sezione diplomatica, secolo IX, [A])</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="uri">http://137.204.128.125/documents/doc1103</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0888-05-08">
                                <note type="displayed_date">888 May 8</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia </note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei aeterni. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#http://137.204.128.125/people/21">Berengarius</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">rex</rs>. Omnibus sanctae Dei Ecclesiae fidelibus
                        nostrisque presentibus scilicet et futuris notum esse volumus, qualiter
                        Adelardus et Antonius venerabiles episcopi atque Vualfredus illuster marchio
                        nostri dilectissimi fideles nostram humiliter postulaverunt clementiam,
                        quatenus Angilbergae serenissimae imperatrici concedere et confirmare
                        nostrae auctoritatis precepto dignaremur quandam abbatiam in honore
                        apostolorum principis dicatam et non longe ab urbe Placentina fundatam in
                        loco nuncupato Caput Trebie, seu etiam quasdam cortes Vuardistallam
                        videlicet, Luciariam, Litora Palludiana, Campum Miliacium, Sextum, Iverne,
                        Massini atque Leocarni quemadmodum domnus Hludovicus gloriosus olim
                        imperator avunculus et senior noster eidem imperatrici per suorum
                        preceptorum paginas concessit atque perdonavit. Quorum precibus inflexi
                        prenominatam abbatiam atque familiis utriusque sexus seu etiam quae dici aut
                        nominari possunt per diversa nostri regni loca ad pretaxatam abbatiam vel ad
                        easdem cortes pertinentibus in integrum, veluti prelibatus serenissimus
                        imperator Hludovicus et quondam noster avunculus nosterque carissimus senior
                        Karolus videlicet invictissimus imperator per preceptorum suorum aucoritatem
                        iam saepe nominatae Angilbergae gloriosae imperatrici tribuerunt ac
                        confirmaverunt. Nec non et omnia quae in aliis preceptis tam sibi quamque
                        monasterio in honore sancti Sixti dicato et ab ipsa infra civitatem
                        Placentinam constructo ab aliis nostris antecessoribus donata et corroborata
                        fuisse noscuntur. Nos ob Dei amorem tam ad utilitatem ipsius Angilbergae
                        imperatricis quamque ad usus et alimenta monacharum quae pro tempore in
                        eodem monasterio Christo domino servierint de nostro iure et dominio in
                        ipsius Angilbergae excellentissimae imperatricis et monasterii ius et
                        dominium usque in perpetuum iure peroprietario concedimus ac perdonamus,
                        modisque omnibus confirmamus et conroboramus per hanc nostrae inscriptionis
                        paginam una cum casis, terris, vineis, campis, pratis, pascuis, silvis,
                        salectis, sationibus, aquis squarumque decursibus, molendinis,
                        piscationibus, servis et ancillis, aldionibus et aldianis, montibus,
                        vallibus, planiciebus, coltis et incoltis, divisis et indivisis, ripis,
                        rupunis, vestigalibus, districtionibus, reddibitionibus universisque ad
                        predictam abbatiam vel iam nominatas cortes pertinentibus vel aspicientibus
                        ex integro, quatenus ipsa, quoad vixerit, eandem abbatiam et pretaxatas
                        cortes potestative teneat ac possideat et ordinet, totius potestatis
                        contradictione remota. Quicumque ergo hoc nostrae concessionis et
                        confirmationis preceptum infringere vel violare quandoque temptaverit, sciat
                        se compositurum auri obtimi libras centum sexaginta, medietatem palacii
                        nostri camerae et medietatem cui inuste facta fuerit molestia. Quod autem ut
                        verius credatur et diligentius ab omnibus perpetualiter observetur, manu
                        propria roboantes de anulo nostro subter insigniri iussimus. Signum domni
                        (MF) Berengarii serenissimi regis. Petrus cancellarius ad vicem Adelardi
                        episcopi et archicancellarii recognovi et subscripsi. (SR) (SID). Data VIII
                        id. mai(i), anno incarnationis Domini DCCCLXXXVIII, domni autem Berengarii
                        gloriosissimi regis I, indictione VI actum Papie. In Dei nomine feliciter
                        amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
