<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>MGH DD O I, doc. 414</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1842</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0964" notAfter="0993" when="0001">
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae individuaeque trinitatis. Otto itemque Otto divina favente
                        clementia imperatores augusti. Si erga loca divinis cultibus mancipata
                        beneficia opportuna largimur, praemium nobis a deo aeternae retributionis
                        rependi non ambigimus.Idcirco omnium fidelium sanctae dei ecclesiae
                        nostrorumque praesentium scilicet ac futurorum solertia noverit, quia adiens
                        serenitatem culminis nostri Aupaldus Nouariae civitatis venerabilis praesul
                        nosterque dilectus fidelis retulit, quosdam nostrorum praecessorum, regum
                        scilicet et imperatorum, omnem liberorum hominum praedictae Nouariae
                        civitatis ac per XXIIII stadia pro tempore cohabitatorum districtum publice
                        olim parti pertinentem iuri suae ecclesiae subdidisse praefatamque sedem in
                        honorem sanctae dei genitricis nec non et beati Gaudentii confessoris
                        Christi dicatam cum rebus et omnibus hominibus ad eam legaliter
                        pertinentibus sub sua recepisse tuitione ac defensione; ideoque iam dictus
                        pontifex nostram suppliciter precatus est celsitudinem, ut secundum
                        praecessorum nostrorum auctoritates nostram addere dignaremur
                        confirmationem. Nos denique pro dei amore nostrarumque remedio animarum
                        digne memorati praesulis petitioni assentientes hoc nostre auctoritatis
                        munimen fieri decrevimus per quod decernimus sancimus atque iubemus, ut
                        nullus marchio comes vicecomes sculdasius vel quilibet ex iudiciaria
                        potestate nec aliquis regnorum nostrorum magnae parvaeque personae intra
                        praedictam civitatem Nouariam praescriptumque spatium ingredi sine ipsius
                        licentia episcopi ad placita tenenda aut liberos ipsius civitatis et
                        praedicti spatii habitatores homines alicubi distringere audeat nec aliquis
                        eiusdem civitatis quandoque habitator murum ipsius civitatis ad portas vel
                        posterulas faciendas sine ipsius qui pro tempore fuerit episcopi iussu
                        frangere praesumat nec quisquam regnorum nostrorum, ut diximus, praepotens
                        mediocris aut parva persona in ecclesias castra loca vel agros seu reliquas
                        possessiones quas in quibuslibet pagis et territoriis infra ditionem regni
                        nostri iuste et legaliter praedicta tenet et possidet ecclesia sive quae
                        deinceps in iure ipsius sancti loci voluerit divina pietas augeri, ad causas
                        iudiciario more audiendas vel freda exigenda aut mansionaticum vel paratas
                        faciendas aut fideiussores tollendos aut homines ipsius ecclesiae
                        distringendos nec ullas redhibitiones vel inlicitas occasiones requirendas
                        nostris et futuris temporibus ingredi audeat nec ea quae supra memorata sunt
                        penitus exigere praesumat, sed liceat memorato praesuli suisque
                        successoribus iam fatae civitatis terminique praedicti liberos homines pro
                        tempore inibi cohabitatores legaliter ante se vel suos missos distringere et
                        rationabiliter quicquid inter eos negotii emerserit definire cunctasque iam
                        dictae ecclesiae res cum omnibus hominibus ad eam pertinentibus vel
                        aspicientibus sub tuitionis nostrae defensione, remota totius iudiciariae
                        potestatis omniumque hominum inquietudine, quieto ordine possidere et nostro
                        fideliter parere imperio, et quicquid in praefatae ecclesiae rebus de
                        inlicitis conditionibus aut servitiis requirendis exigi poterat, in integrum
                        eidem concedimus ecclesiae, quatenus id perpetualiter pro nostrarum animarum
                        remedio ad peragendum ecclesiae dei servitium augmentum et supplementum
                        fiat. Si quis igitur hanc nostram auctoritatem quandoque violare
                        temptaverit, centum libras auri componere cogatur, medietatem palatio nostro
                        et medietatem praefato episcopo vel suis successoribus. Et ut hoc verius
                        credatur diligentiusque observetur, manibus propriis roborantes annulo
                        nostro hanc confirmationis nostrae paginam subter iussimus insigniri.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Manca originale o copia nell'Archivio vescovile di Novara, edizione in Bescapé,
                    Nov. Sacra. XVI sec. K'edizione MGH lo definisce "Diploma sospetto". </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
