<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Venezia, San Zaccaria, Pergamene, busta 20, n. 188. </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1034</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0914-12">
                                <note type="displayed_date">914 December</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Verona</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Archivio di San Zaccaria</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="ecinello">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini nostri Iesu Christi. Regnante domno nostro Berengario <rs
                            key="#Emperor/king">rege</rs> hic in Italia anno vigesimo septimo. Sub
                        die mensis decembris indictione tercia feliciter. <rs key="#Monasteries"
                            >Monasterio</rs> sancti Zacharie puellarum quod est constructum <rs
                            key="#Fines">in finibus Venetiarum</rs> non longe <rs key="#Palatium">a
                            palatio</rs> de Rivoalto sanctum venerabilem locum. Ego quidem in Dei
                        omnipotentis nomine Ingelfredus gratia Dei <rs key="#Count">comes</rs>
                        <rs key="#Comitatus">comitatu Veronense</rs> et <rs key="#sonOf">filius
                            [bone memorie]</rs> Grimaldo <rs key="#Alemannus">ex Aleman[n]orum
                            genere</rs> cognito Dei omnipotentis timore et remedio anime mee vel
                        parentorum meorum ut aliquid de rebus meis quas hic subter designavero in
                        ipsum sanctum monasterium ordinare desidero iuvante Domino volo ut sic
                        permaneat in perpetuum dixi primo * omnium do cedo trado atque offero in
                        suprascripto monasterio ad eius iure abendum idest quod dono in suprascripto
                        sancto * monasterio offero hoc est <rs key="#Curtes">curtes meas</rs> iuris
                        proprietatis mee <rs key="#Domuscultae #Landed_possessions">cum omni domui
                            cultile et pertinendi sua</rs> quas habere et posidere visus sum que
                        posite sunt <rs key="#Comitatus">in finibus et Montesilicano comitatu</rs>
                        in loco et <rs key="#Fundi">fundo</rs> et <rs key="#Villas">villa</rs> que
                        nominatur Petriolo cum <rs key="#Churches">sua capella </rs>qui est
                        vocabulum sancti Thome apostoli qui est constructa retro <rs key="#Walls"
                            >muris </rs><rs key="#Castle">de ipso castello</rs> in costa ipsius
                        Montesilicano et <rs key="#Curtes">curte </rs>que nominatur Cona <rs
                            key="#Churches">cum sua capella </rs>que est ibi edificata ad honorem
                        sancte Marie ad ipsas namque curtes et ad predictas capellas una cum <rs
                            key="#Domuscultae">domo et cultile</rs> et <rs key="#Cereals">sediminas
                        </rs>earum cum curtes <rs key="#Fruits/vegetables">ortos et viridiarios</rs>
                        suos cum <rs key="#Oil">olivetas</rs> et <rs key="#Fruits/vegetables"
                            >pomiferas</rs> supra se abentis cum omnibus rebus<rs key="#Cereals">
                            terris </rs>et <rs key="#Wine">vineis </rs>cum omni domui cultile ibidem
                        pertinente et foris <rs key="#Casalia">una casalis massariciis </rs>cum <rs
                            key="#Casae/cassinae_massaricie">casi[s]</rs>
                        <rs key="#Curtes">curtis</rs>
                        <rs>ortis</rs>
                        <rs>areis</rs> et <rs>sediminas</rs> earum cum <rs>terris</rs> et
                            <rs>vineis</rs>
                        <rs>campis</rs>
                        <rs>pratis</rs>
                        <rs>pascuis</rs>
                        <rs>silvis</rs> salectis <rs>sacionibus</rs>
                        <rs>rupinis ripis</rs>
                        <rs>decimis</rs>
                        <rs>pinsionibus</rs>
                        <rs>piscationibus</rs>
                        <rs>venetionibus</rs>
                        <rs>nolendinis cum aquimulis suis</rs>
                        <rs>rivis</rs> ac <rs>paludibus aquis aquariunque decursibus</rs> et cum
                        casis et rebus ad eandem curtes et capellis prenominatis et masariciis et
                        casalis pertinente in integrum ubi exinde inventum fuerit per singulas locas
                        et fundoras consistentes vel aspicientem ista omnia ut supra legitur ad
                        supprascripto monasterio do cedo trado sub eandem videlicet rationem et
                        tenore ut usque dum ego quidem suprascriptus Ingelfredus <rs>comes</rs> et
                        Aitengo <rs>filio meo</rs> in hoc seculo advixerimus omnia <rs>in nostra sit
                            potestate ad iudicandum et ordinandum et faciendum</rs> in omnibus
                        quicquid nobis decreverit animus et voluntas quo ordine ut si ipse Aitengo
                        filio meo post meum remanserit discessum et absque filii filiabus legitimi
                        aut sine testamento et ordinatione seu traditione de hoc seculo transitus
                        fuerit tunc ist[a] omnia pariter ut supra legitur in integrum deveniat in
                        suprascripto monasterio et potestate et ordinatione <rs>abatisse</rs> qui
                        ibidem modo est aut in antea pro temporibus fuerit ordinandum et regendum et
                        gubernandum pro anima nostra vel parentorum nostrorum distribuendum iuxta
                        Deum qualiter melius providerit ut nobis peccatores vel parentorum nostrorum
                        proficiat ad salutem ad gaudium sempiternum. Et quod absit fieri esse* non
                        credo si <rs>pontifex </rs>aut <rs>abbatissa</rs> huius monasterii ipsas res
                        meas de ipso monasterio sancto <rs>abstrahere</rs> voluerit aut in
                            <rs>beneficio</rs> dare voluerit pro qualibet ingenio tunc habeat sibi
                        Deum contrarium patrem filium et spiritum sanctum et sub anathema
                        trecentorum decem et octo patrum constrictus maneat et cum Iuda traditore
                        Domini nostri Ieusu Christi in infernum damnetur incendium et suam nunquam
                        mereatur adimplere voluntatem. Et ideo si post nostrum Ingelfredi comitis et
                        Aytengo filio meo amborum discessum aut si ipse Aitengus [sine …] filiis et
                        filiabus legitimis aut sine testamento mortuus fuerit vel si alii heredes
                        vel parentibus nostris surrexerimus qui carta hanc meam paginam offersionis
                        que ego meo bono animo fieri decrevi ire quando[cum]que temptaverit aut eam
                        infringere aut interdicere vel subtrahere aut minuare quesierint tunc
                        componat qui hoc facere voluerit a parte suprascripto monasterio <rs>pena
                            auri obtimi libras centum et argentum pondera[s] ducentas coactos
                        </rs>absolvant et quod repetierit nichil vindicare valeant et in
                        suprascripta anathema [sub]iaceat sed presens hec mea pagina offersionis
                        sicut supra legitur […] suprascripto monasterio sub eandem videlicet
                        rationem ut supra legitur firmam et stabilis inconvulsa plena et in[…]eat
                        cum stipulatione subnixa. Et quia ego ipse Ingelfredus comes hanc
                            <rs>pergamena[m] et atramentario et pinnam </rs>totum simul de terra
                        levavi et Martinus <rs>notarius</rs> tradidi ad* scribendum et testes
                        similiter rogatos obtuli ad roborandum. Acto <rs>in civitate</rs> Verona
                        feliciter. Signum + mano suprascripto Ingelfredus <rs>comes </rs>qui paginam
                        offersionis fieri rogavi ad omnia suprascripta et ei relecta est. Signum +
                        manibus Uberto <rs>vasso </rs>suprascripto Ingelfredi comes et Machelmo
                            <rs>filius quondam</rs> Bernerio et Frediberto <rs>filius quendam</rs>
                        Artecauso <rs>ex Alemannorum genere</rs>
                        <rs>omnes testes</rs>. Signum + manibus Richerio <rs>filius quondam</rs>
                        Attoni <rs>ex Allemanorum genere testis</rs>. Signum + manibus Gisoni de
                        Suavus <rs>testis</rs>. Signum + manus Ansprando qui Azo vocatur
                            <rs>testis</rs>. Signum + manu me Ingauso <rs>vasso domno regis </rs>et
                        Iugo qui Azo vocatur vivente <rs>lege Allemannis testes</rs>. + Ego
                        Ildebertus <rs>scavinus</rs> rogatus mano mea subscripsi. Signum + manus
                        Hedericho et Rumo germanis et Heregerio <rs>ex Allamannorum genere
                            testes</rs>. Signum + manu Milonis <rs>vasso domno regis</rs>
                        <rs>Francorum testis</rs>.[5] + Ego Pedelbertus rogatus mano mea subscripsi.
                        + Ego Gusus <rs>notarius</rs> mano mea subscripsi. Ego qui suprascriptus
                        Martinus <rs>notarius</rs> rogatus hanc paginam offersionis scripsi et posto
                        traditam complevi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Fainelli, CDV, II/1, n. 126 (914), pp. 163-166. </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p><rs>http://saame.it/fonte/documenti-veneziani-venezia-8/</rs></p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
