<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Arcivescovile di Vercelli (HPM 1, Doc. 649) </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1821</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="1191-11-30">
                                <note type="displayed_date">1191 November 30</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Milano</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-06-14" who="caterinaciccopiedi">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue trinitatis henricus sestus Dei gratia
                        Romanorum Imperator et semper augustus in perpetuum. Quia romani imperii
                        regimen potestatemque suscepimus ecclesiis a nostris predecessoribus plurima
                        largitione sublimatis imperiali nos oportet provisione consulere et ne
                        ipsarum possessiones aliqua distractione depereant sufragium sufficiens
                        adhibere. Presentibus igitur ac futuris Christi fidelibus volumus esse
                        cognitum quod ad petitionem dilecti et fidelis principis nostri Alberti
                        Vercellensis episcopi ecclesiam sancti Eusebii in protectionem imperialem
                        suscepimus et presentis privilegii pagina communiuimus. Quecumque ergo
                        memorate ecclesie largitione Regum concessione Pontificum seu quorumlibet
                        oblatione collata esse noscuntur et que in posterum largiente Domino
                        conferentur castella sive villas prata pascua vineas aquas molendina culta
                        et inculta districtum pedagium navulum et omnia que in suis privilegiis a
                        nostris predecessoribus Rebibus sive Imperatoribus sibi concessis contineri
                        noscuntur presenti privilegio confirmamus ex quibus hec propriis duximus
                        exprimenda vocabulis. Monasterium sancti Michaelis in Laucedio cum suis
                        pertinenciis Mataschum Casale sancti Evasii cum omnibus insulis et
                        pertinenciis suis castellum sancti Georgii Ozanum Pomarium Picetum
                        mirabellum civitatem vercellensem cum omni comitatu et districto et omnibus
                        regalibus Axilianum cum omni districto et integritate Pertingum Balsulam
                        Salettam Constancianam Stripianam Ronchum sichum cum omni nemore Salugiam
                        cum pedagio et omni integritate Moncravellum Miraldam Saluciolam cum suis
                        pertinenciis Cerrionum cum suis pertinenciis Galianicum Punderanuum Mulinarm
                        Andurnum Causale Montem beroardum Clavaziam Thisidolam Pedrorium Blatinum
                        Candele Triverium comitatum sancte agathe cum mercatis tholoneis et pedagio
                        et ceteris omnibus que regalia esse noscuntur Oldinicum Albanum Grezium et
                        Arimannos de Arborio Gislarengum Lentam cum monasterio Sanctimonialium Rade
                        Gatinariam venteblium cum suis pertinenciis Naulam Bornade Crevacorium cum
                        vilis et piscationibus et ceteris omnibus que regalibus Quirinum Messorianum
                        cum omnibus regalibus Lexonam et pratuumcelsum in muuntegrandi. Plexum et
                        Casalie Salam verucam Mirocolum durbettum montem ville Castellum turris
                        Luaretum Odalengum cum omnibus arimannis suis. Preterea vendiciones
                        commutaciones alienationes distractiones ab invasoribus sancti Eusebii
                        factas qui puntificalem benedictionem non obtinuerunt videlicet Gregorio da
                        Veruga Liprando Sigefredo Ardicione in irritum ducimus et imperiali
                        auctoritate cassamus quemadmodum et Conradus Romanorum Rex et bone memorie
                        pater noster Fredericus Romanorum Imperator antecessores nostri ipsam
                        cassaverunt investituram quoque ab Anselmo vercellensi episcopo contra
                        voluntatem sue ecclesie occulte et irrationabiliter factam de Clavaziolo
                        atque investituras a Gisulpho eiusdem ecclesie episcopo contra iuramentum
                        quod fecerat et contra mandatum domini pape Eugenii sicut ipse eas se non
                        fecisse confessus est de pedagio e naulo Salugie factam et de aliis
                        quecumque probari potuerint atque omnes alias investituras in ecclesia
                        sancti Eusebii ab ipsis furtiue et oculte factas omnino cassamus et in
                        posterum ne fiant sub pena centum librarum auri imperiali auctoritate
                        interdicimus. Vendiciones feudorum ad vercellensem ecclesiam pertinencium
                        dolose et contra statuta Romanorum Imperatorum ad detrimentum ecclesie
                        factas sive a capitaneis sive a vavassoribus sine ab hiis qui de familia
                        esse noscuntur facte sunt cassamus et iuribus carere decernimus. Potestatem
                        emendi molas et deducendi tam molas quam alia quecumque placuerint per suam
                        terram per suum districutum episcopo vercellensi concedimus semota omni
                        violencia vel contradicione alicuius principis aut civitatis. Prescriprionem
                        quoque centum annorum tam episcops vercellensibus quam ecclesie sancti
                        Eusebii et sancte Marie concedimus in perpetuum. Decernimus igitur ut nullus
                        regum vel imperatorum archiepiscoporum episcoporum ducum marchionum comitum
                        alia magna seu parva persona huic privilegio contra ire presumant. Et ut
                        haec omnia in perpetuum firma et inconcussa permaneant presentem paginam
                        sigilli nostri impressione mandavimus insigniri. Si quis autem contra hoc
                        nostrum pribilegii munimentum aliquo temeritatis ausi venire presumpserit
                        centum libras auri puri pro pena componat medietatem camere nostre et partem
                        residuam predicte ecclesie vercellensi. Huius rei testes sunt Milo
                        mediolanensis archiepiscopus Bonefacius novariensis episcopus Lafrancus
                        bergamensis episcopus Comes Theodericus de ostade Comes bouo de Vuerteri
                        Comes Lodoicus de Othinege Robertus de durno Enricus pincerna de Lutra Otto
                        bellus passaguerra mediolanenses et iudices curie et alii plures. Sigum
                        domini henirci sesti Romani imperatoris (monogramma) sanctissimi. Acta sunt
                        hec anno ab incar. domini M.C.LXXXXI indicione decima regnante domino
                        henrico romanorum imperatore gloriosissimo anno regni eius uicessimo tertio
                        imperii vero primo. Datum mediolani pridie kalendas decembris. Ego Ionas
                        Cumanus sacri palacii notarius autenticum huius privilegii vidi et in isto
                        et ideo me subscripsi. Ego Mayfredus Meschiatus de Bugella publicus
                        imperiali auctoritate notarius de mandato sive precepto venerabilis viri
                        domini Iacobi de meralda capellani et vicarii reverendi in christo patris
                        domini Lombardi dei et apostolice sedis gratia episcopus vercellensis et
                        comitis mihi specialiter supra hec facto predictum imperiale privilegium
                        auctenticavi et in formam pubblicam reddegi sicuti in ipso privilegio
                        originali continebatur ita et in isto de verbo ad verbum... exemplo nihil
                        addens vel minuens quod substanciam immutet vel uiciet intellectum et ideo
                        scripsi me subscripsi et signum meum consuetum huic autentico apposui. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
