<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Monza, fasc. II, n° 14.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1161</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0920-07-01">
                                <note type="displayed_date">920 july 1</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Corteolona</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei aeterni. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/21"
                            >Berengarius</persName> divina favente clementia <rs key="#Emperor/king"
                            >imperator</rs> augustus. Quia Deo famulantibus temporalia sunt subsidia
                        conferenda, quatenus eorum orationibus imperii nostri iura salventur et
                        religio sanctarum ecclesiarum Dei potius dilatetur et augeatur, idcirco
                        noverit omnium fidelium sanctae Dei Ecclesiae nostrorumque presentium
                        scilicet ac futurorum industria, <rs key="#Monks">canonicos</rs>
                        <rs key="#Monasteries">abbatiae</rs>
                        <orgName key="#Monasteries">Beati Iohannis Baptistae et precursoris
                            Christi</orgName> de <placeName ref="#places/501">Moedicia</placeName>
                        unanimiter et quasi lamentabili voce nostramadiisse clementiam innuentes, eo
                        quod per malos ministeriales, sicut eorum priscis temporibus habuere
                        predecessores, non annue haberent sub integritate expensas. Nos vero illorum
                        devotissime suscipientes lamentationem et nolentes in tam sancto ac
                        venerabili loco quamlibet inesse murmurationem, consultu etiam et interventu
                        Vuidonis reverentissimi episcopi et Odelrici incliti marchionis sacrique
                        palacii nostri gloriosi comitis, tres curtes de eadem abbatia, Cremellam
                        videlicet simul cum monasterio Beatissimi Petri, Blauciacum atque Calpuno,
                        concessimus triginta duobus tantum modo canonicis iam nominatae abbatiae
                        Sancti Iohannis Baptistae ad utilitatem et expensas eorumduem canonicorum,
                        una cum casis, terris,vineis, campis, pratis, pascuis, silvis, salectis,
                        stationibus, aquis aquarumque decursibus, molendinis, piscationibus, servis
                        et ancillis, aldionibus et aldianis, montibus, vallibus, planiciebus, coltis
                        et incoltis, divisis et indivisis, cunctisque reddibitionibus,
                        districtionibus, pinsionibus omnibusque ad easdem curtes et monasterium
                        pertinentibus vel aspicientibus ad habendum, tenendum, commutandum, fruendum
                        et quicquid canonica censura voluerint perpetualiter faciendum, absque
                        contradictione vel minoratione seu infestatione cuiusquam, ea videlicet
                        ratione, ut [i]psi canonici duodecim monachabus monasterio Beati Petri
                        famulantibus de predictae cortis Cremellae expensa victum prebeant
                        cotidianum, quemadmodum antiquitus fuit usus. Et ecclesiam Beatissimi
                        Iohannis Baptistae, cui ipsi deserviunt, de predictis cortibus simul cum
                        decimis, quae ad baptismalem ecclesiam iam nominatae abbatiae de Moedicia ab
                        hominibus diversis conlatae sunt, emendare et restaurare debeant, cum opus
                        advenerit, atque loco oblationis quinque anforas vini et urnam nec non et
                        frumentum sextaria duodecim custodibus eiusdem ecclesiae annuatim offerant
                        et solevant. Capellas denique ad predictas curtes attinentes per singula
                        loca et vocabula positas et consecratas cum omnibus earum pertinentiis iam
                        memoratis canonicis ad eorum utilitatem et expensas hac nostra imperiali
                        auctoritate concessimus et perdonavimus. Si quis ergo hoc nostrae
                        concessionis preceptum infringere vel violare quandoque temptaverit, sciat
                        se compositurum auri obtimi libras ducentas, meid[etate]m camerae nostrae et
                        medietatem prescriptis canonicis triginta duobus qui pro tempore predictae
                        ecclesiae Beati Iohanni Baptistae deservierint. Quod [u]t verius credatur
                        diligentiusque ad omnibus futuris temporibus observetur, manu propria
                        roborantes de anulo nostro subt[er s]igillari iussimus. Signum domni (MF)
                        Berengarii piissimi imperatoris. Iohannes episcopus et cancelarius ad vicem
                        Ardingi episcopi et archicancellarii recognovi et subscripsi. (SR) (SI n.
                        III) Data kal. Iul., anno dominicae incarnationis DCCCCXX, domni vero
                        Berengarii piissimi regis XXVIII, imperii autem sui V, indictione VIII.
                        Actum in curte Olonna. In Christi nomine feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, pp. 326-328, n° CXXV</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
