<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Firenze, Diplomatico, Riformagioni. Atti Pubblici, 1029
                    gennaio 3, n. 42 (Giorgetti, n. 23)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1442</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Transactional breve</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1084-06-02">
                                <note type="displayed_date">1084 June 2</note>
                                <note type="dating_elements">La carta è datata secondo l’anno
                                    dell’incarnazione, stile pisano.</note>
                                <note type="topical_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>S. Quirico di Populonia</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-25" who="scollavini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Da <placeName ref="#places/127">Biserno</placeName>,
                        repromissio Amiculi. In Christi nomine. Breve pro modernis et futuribus
                        temporibus securitatem ac firmitatem abenda vel retinendam ad memoriam,
                        qualiter factum est ante <rs key="#Churches">ecclesia</rs> et <rs
                            key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Churches #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/78">Domini et Sancte
                            Marie et Sancti Quirici</orgName>, sito <placeName
                            ref="#places/86">Populonio</placeName>, ubi nunc
                        domnus <persName key="#Abbots" ref="#people/108"
                            >Cunitjo</persName> venerabilis <rs key="#Abbots">abbas</rs> preesse
                        videtur, presentia bonorum hominum, quorum nomina subter leguntur,
                            <persName>Amico</persName> filius <persName>Anatelli</persName> et
                            <persName>Raineri</persName> filius ipsius <persName>Amici</persName>,
                        communiter et consentientes, per unam paginam, quae in suorum detinebant
                        manibus, dederunt et tradiderunt atque investierunt suprascripto Cunitjo
                        abbas cum suis confratribus eiusdem monasterii, a pars predicte ecclesie et
                        monasterio Sancti Quirici, omnibus casis et cassinis, seo casalinis, atque
                            <rs key="#Landed_possessions">terris</rs>, vineis, ortalia, olivetis,
                        castagnetis, quercetis, silvis, virgareis, pratis, pascuis, cultis rebus vel
                        incultis sive mobile vel immobile quantum modo habere et possidere visi
                        sumus, aut in antea per quamcumque hordine legibus, sunt adquisituri preter
                        illum quod ad eorum obitum dederint sive a presbiteri sive a parentibus, cum
                        consilio de predicto abbas vel de suo successore, vel de illis fratribus
                        monachi de suprascripto monasterio. Ut dictum est suprascripto Amico et
                        Raineri pater et filio communiter consentientes, per suprascripta paginam,
                        suprascripto abbas cum sui fratribus ad partem suprascripte ecclesie et
                        monasterio dederunt et tradiderunt atque investierunt de omnibus
                        suprascripti rebus, sicut superius leguntur. Eo modo ut si ipsi legitimi
                        filii abuerint, et post ipsorum obitum vixerint, donec tamen vixerint ipsis
                        vel eorum legitimis filiis, habeant suprascripti rebus et ammodo in antea
                        per singulum anno abeat suprascripto monasterio, pro suprascriptis rebus
                        obedientja omnem <rs key="#Decima">decimam</rs> de <rs key="#Wine">vino</rs>
                        sive de <rs key="#Cereals">fruges</rs> de una <rs key="#Mansi">masia</rs>,
                        quae esse videtur in loco ubi dicitur <placeName
                            key="#Cereals #Wine #Decima" ref="#places/127"
                            >Carpineto</placeName>, et si qui quacumque tempore de eorum heredes
                        mascolinum non remanserit, abeat predicta ecclesia et monasterio omnia sicut
                        superius legitur ad proprietatem absque ulla calumnia. Et si quislibet
                        persona omnibus suprascriptis rebus a predicta ecclesia et monasterio
                        tollere vel contendere aut minuare voluerit et a predicta ecclesia et
                        monasterio non dimiserit, sine molestia permanere iure proprietario, delead
                        eum Deus de libro viventium et cum iustis non scribatur et in die iudicii
                        ante Domini tribunal non resurgat in numero iustorum. Hoc factum est in
                        presentia <persName>Vivi</persName> et <persName>Teutj</persName> germani
                        filiorum quondam <persName>Petri</persName> et <persName>Rodulfo</persName>
                        quondam <persName>Berte</persName>. Hoc factum est anno dominice
                        incarnatione millesimo octuagesimo quinto, quarto nonas iunii, indictione
                        VIIa. <persName key="#Notary">Sigismundus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> domni regis ibi fui et hoc breve scripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Giorgetti, n. 23</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
