<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="doc1401">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Firenze, Diplomatico, Riformagioni. Atti Pubblici, 1029
                    gennaio 3 (Giorgetti, Cartulario, n. 40)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="uri">http://137.204.128.125/documents/doc1401</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1121-03-01" notAfter="1121-03-24">
                                <note type="displayed_date">1121 March (1-24)</note>
                                <note type="dating_elements">Così in base allo stile
                                    senese-fiorentino dell'incarnazione (1121) e all’indizione
                                    (10a)</note>
                                <note type="topical_date">Suvereto (Livorno), in
                                        <foreign>Cornino</foreign>; Magliano (Grosseto)</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08">creation of record</change>
                <change when="2021-03-04" who="scollavini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Cart(ul)a de Franciano. In nomine domini nostri Ihesu Christi. Millesimo
                        centesimo vicesimo primo, mense martio, anno ab incarnatione eius,
                        indictione quarta Xa. Constat me <persName key="#Count"
                            >Ildebrandum</persName>
                        <rs key="#Count">comitem</rs>, filium Raineri <rs key="#Count">comitis</rs>,
                        qui Malabranca vocabatur, qui professus sum vivere <rs key="#Roman">lege
                            Romana</rs> et Maximilla <rs key="#Countess">comitissa</rs> et <rs
                            key="#Countess">comitissam</rs> Lupam, filiam Soffredi, relictam
                        Malagalie, que professa sum, propter legem patris mei, <rs key="#Lombard"
                            >legem vivere Longobardorum</rs>, ipso namque Ildebrando mihi
                        consentiente, in mundio cuius permanere volo, presens presentibus in Dei
                        nomine dixisse: “Vita et mors in manu Dei est et melius est homini metu
                        mortis vivere, quam spe vivendi morte subitanea pervenire”. Ideo nos
                        recordantes animarum nostrorum parentum atque comitis Malagalie, nec non
                        nostrarum, ut dominus peccata nostra minuere dignetur, donamus atque igitur
                        concedimus atque offerimus nec non tradimus Deo et <rs key="#Monasteries"
                            >monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#http://137.204.128.125/juridical_persons/"
                            >Sancti Quirici</orgName> de Populonio, idest medietatem de omnibus <rs
                            key="#Landed_possessions">terris</rs>, cultis et incultis, agrestis,
                        aquis aquarumque decursibus, et <rs key="#Saltworks #Sea_salt">salinis</rs>,
                        quas vos recipistis et tenuistis olim per comitem Rainerium et a <rs
                            key="#Countess">comitissa</rs> Adalasia in <rs key="#Curtes">curte</rs>
                        de <placeName key="#Curtes #Landed_possessions #Saltworks #Sea_salt"
                            >Franciano</placeName>, etiam medietatem de ipso castellare, idest
                        medietatem de omnibus terris nostris, quam vos olim habuistis et tenuistis
                        vel alii per vos, que sunt inter hos fines: nam Petralata est ex una parte
                        et Cornachini et rivus Pertuli currit in Notulo et Notulo vadit in stagno,
                        ex altera parte est terra <orgName key="#Landed_possessions #Monasteries"
                            ref="#http://137.204.128.125/juridical_persons/79">Sancti
                            Petri</orgName> de <placeName ref="#http://137.204.128.125/places/85"
                            >Monteviridi</placeName> et <orgName
                            key="#Landed_possessions #Monasteries">Sancte Marie Grasse </orgName>et
                        tenet secus Stagnum et usque in Notulum. Quas autem res istas una cum
                        accessione et ingressione, omnia in integrum sicut supra legitur, ego
                        prefatus comes Ildebrandus et comitissa Maximilla et comitissa Lupa una cum
                        nostris heredibus tibi domino Dei gratia <persName key="#Abbots"
                            >Mauro</persName> venerabili <rs key="#Abbots">abbati</rs> damus atque
                        tradimus, ut tu et successores tui faciatis inde proprietario iure nomine
                        quicquid volueritis sine omni nostra nostrorumque heredum contradictione;
                        etiam promitto ego prefatus comes et Maximilla comitissa et Lupa comitissa
                        una cum nostris heredibus tibi Mauro venerabili abbati tuisque successoribus
                        prefatas terras defendere ab omni homine, quid si facere non potuerimus aut
                        si prefatas terras vobis tollere vel minuere voluerimus quovis ingenio,
                        promittimus eas vobis prefato abbati et tuis successoribus restituere in
                        duplum sicut pro tempore fuerint meliorate aut valuerint sub estimatione in
                        consimilibus locis, quia inter nos taliter convenimus. Actum in
                            <placeName>Cornino</placeName>, in <rs key="#Castle">castello</rs> de
                            <placeName key="#Castle">Suvereto</placeName>. Signa manuum […]comitis
                        Ildebrandi et Maximille comitisse et Lupe comitisse, qui queve hanc cartula
                        qualiter super legitur, scribere rogaverunt. Signa manuum Rugeri <rs
                            key="#Viscount">vicecomitis</rs> filii Ildebrandi et Wlpelli filii
                        [Perli] et Berardini filii Petri Grassi et Malpilli filii eius et Raineri
                        filii Rufinelli et Tancredi filii Ugiccionis Berardoni et Salarii filii
                        Walfredi da Tremali et Wazonis de Monteliverenti et Widonis de Monticulo.
                        Confirmatum est hoc a comitissa Maximilla in Malliano, testibus Widone de
                        Monticulo et Rugeri et Banbarini. Ego Agimerigus iudex et notarius domni
                        imperatoris post tradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
