<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title></title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1173</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#"/>
                            <rs type="document_tradition" ref="#"/>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="0001"> 
                                <note type="displayed_date"></note>
                                <note type="dating_elements"></note>
                                <note type="topical_date"></note>
                                <note type="redaction_date"/>
                             </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei aeterni. Berengarius imperator augustus. Dignum est ut
                        qui prudenter Dei obsequia ordinare procurant et hoc ad stabilitatem
                        perpetuam nostram corroborationem confirmare exposcunt, ut tanto libentius
                        obaudivimus quanto et Deo placita intellegimus et prudentia Deo protegente
                        bono studio ad effectum perducere procuravimus. Igitur omnium fidelium
                        sancte Dei Ecclesiae ac nostrorum presentium scilicet et futurorum comperiat
                        sollertia, quia dum nos filiolo nostro Vuidoni glorioso marchioni cenobium
                        Domini Salvatoris in monte Amiate constitutum ad regendum commisissemus et
                        ibidem neglecta Dei obsequia et procuratione Deo ibidem famulantium
                        predecessorum suorum incuria multis modis repperisset, studiosus decertavit
                        congregationem monachorum ibidem Deo servientium regulariter corrigere et
                        solummodo divinis obsequiis deditos ad sufficient[ia]m suorum largire,
                        quatenus predictus iam fati monaterii Domini Salvatoris qui per tempora
                        fuerit ac successorum illius abbati vel prepositi cum subiectis monachis
                        inibi Deo servientium deinceps in futurum sufficienter habere mereantur, ob
                        amorem Dei remediumque animarum nostrarum ac successorum nostrorum regum aut
                        imperatorum conferens eis ad sufficientiam suorum cellam Sancti Stephani in
                        Monticlo cum castro Montis Latronis cum appendiciis suis, videlicet a via
                        puplica venit sub ripa per loca concava et sic per viam puplicam puxta
                        podium Sale venit in Sancona, nec non curticellam de Mustia, curticellam de
                        Titinano et in Cerri angariales seu et in Feroniano et manentes eius, nec
                        non et cellam Sancti Salvatoris de valle Racana, et curticellam de Cuniclo
                        cum ipso agiolo de Portiano, et cellam Sancti Stephani in Terquini, seu et
                        cellam Sancti Severi super lacum cum ipsa curticella de Bisentio, cella
                        etiam Sancti Miniati, nec non et cellam Sancte Marie de Valeracano cum ipsas
                        res de Curtiole cum omnibus pertinentiis et adiacentiis earum, ea videlicet
                        ratione, ut ab hac in futurum predicta sancta congregatio his omnibus
                        denominatis cellulis et curtibus cum suis omnibus pertinentiis et
                        adiacentiis earum tantummodo suis utilitatibus habentes victum vestitumquae
                        regulariter sumentes absque ulla dilatione solummodo divinis die noctuque
                        persistant obsequiis, ac pro stabilitate totius imperii nobis a Deo commissi
                        studeant exorare, sed quod bono studio bonaque voluntate feci perhennem
                        habeat stabilitatem, petiis pietatem nostram ut eandem ordinationem
                        confirmaremus conscriptionem, sicuti et fecimus. Denique etiam concedimus
                        predicto monasterio omnia decima, freta et iudiciaria, vel omnem
                        compositionem et exhibitionem publicam ex omnibus manentibus de supra
                        memoratis cellulis et curtibus ob remedium anime nostrae successorumque
                        nostrorum regum vel imperatorum qui per tempora fuerint ad porta monasterii
                        conferendam semper ad usus peregrinorum sustentandos in helimosinam et
                        augmentum animarum nostrarum propter oppressiones malorum ac pravorum
                        hominum, quae sufferre minime nec sustentate potuerant. Quapropter eidem
                        sancto loco hoc nostrum preceptum fieri iussimus, per quod precipimus ut ab
                        hinc repetitu aut rectoris loci illius subtractu easdem cellulas et curtis
                        in suis utilitatibus ac necessitatibus habeant et ordinent, faciant et
                        disponant, quatenus exinde sufficientiam habentes in divinis obsequiis et
                        nobis eorum famulatio proficiat sempiternale remedium. Si quis vero, quod
                        futurum minime credimus esse, quibet homo, magna parvaque persona contra hoc
                        nostrum imperiale muniminis preceptum temerario ausu contendere aut
                        inrumpere, molestare aut inquietare, seu et vacuare, vel diminorare, aut
                        etiam inbeneficiare predictas cellulas et curtes presumserit, aut aliqua
                        violentia quandoque tempore inferre presumptor extiterit, sciat se
                        compositurum argenti libras XXX et auri obrizi libras V, medietatem palatio
                        nostro et medietatem eisdem ecclesiae rectoribus. Et ut hec nostrae
                        auctoritatis preceptum futuris temporibus Domino opitulante valeat
                        inconvulsum manere, mauìnu propria subter firmavimus et anuli nostri
                        inpressione subter insigniri iussimus. Signum domni (M) Berengarii
                        serenissimi imperatoris. Iohannes cancellarius ad vicem Ardingi episcopi et
                        archicancellarii recognovi (SI D). data VI decembris, anno dominicae
                        incarnationis DCCCC***, domni vero Berengarii serenissimi regis XXVIII,
                        imperii autem sui primo, indictione IIII. Actum Rome. In Christi nomine
                        feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, pp. 389-392, Falsificazioni n° XI</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
