<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca Ambrosiana di Milano (DD Km, pp. 297-298, n째 9)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1188</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0877-11-20">
                                <note type="displayed_date">877 november 20</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Verona</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
<ab>In nomine sanctae et individuae trinitatis. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/80"
                            >Karlomannus</persName> divina favente gratia <rs key="#Emperor/king"
                            >rex</rs>. Si circa servos et ancillas dei munificentiam nostrae
                        benignitatis intulerimus, credimus hoc ad animae nostrae salutem efficaciter
                        pertinere. Quapropter cognoscat industria omnium fidelium nostrorum
                        presentium scilicet et futurorum, quia quidam venerabilis vir <persName
                            key="#Intercessory #Bishops #fidelisOf" ref="#people/1512"
                            >Heimo</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/1417"><placeName ref="#places/1848"
                                >Bellonensis</placeName> ecclesiae</orgName> adiit celsitudinem
                        nostram <rs key="#Intercessory">postulans</rs>, ut quoddam <rs
                            key="#Immunity">immunitatis preceptum</rs> sorori suae <persName
                            key="#Abbesses #sisterOf" ref="#people/1511">Rihsuindae</persName>
                        <rs key="#Abbesses">abbatissae</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/129"
                            key="#Fiscal_property #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Immunity #Inquisitio"
                            >sanctae Mariae dei genitricis, quod dicitur Theodote</orgName> situm in
                        urbe <placeName ref="#places/65">Ticinensi</placeName>, pro diversis
                        utilitatibus eiusdem monasterii fieri iuberemus. Nos vero eius petitiones
                        rationabiles fieri conspitientes hoc immunitatis preceptum prefatae sorori
                        suae conscribere iussimus, per quod omnino determinantes iubemus, ut eadem
                        abbatissa praenominata, soror videlicet iam dicti episcopi et dilecti <rs
                            key="#fidelisOf">fidelis nostri</rs>, degens sub regula sancti Benedicti
                        id monasterium cum omnibus adiacentiis iure ac legaliter adquisitis usque in
                        finem vitae suae teneat atque possideat. Insuper ergo omnes res, quascumque
                        monasterium idem longo tempore possedit aut postea iuste ac legaliter tam
                        emptione donatione quam fidelium obblatione adquisivit ac deinceps iuste et
                        legaliter adquirere potuerit, <rs
                            key="#Fiscal_property #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >tranquillo iure</rs> per hoc nostrae auctoritatis preceptum teneat; et
                        ut liceat eidem cenobio secundum regulam sancti Benedicti de propria
                        congregatione abbatissam eligere, sintque cunctas res eiusdem monasterii tam
                        homines quam cetera pertinentia sub regali seu imperiali immunitate
                        defensae, et si necessitas fuerit de rebus et familiis ipsius per <rs
                            key="#Inquisitio">inquisitionem regalem</rs> rei veritas approbetur.
                        Haec vero omnia, quae prelibavimus et quaecumque antecessores nostri
                        felicissimi imperatores <persName key="#Emperor/king #uncleOf"
                            ref="#people/9">Hlutharius</persName> videlicet patruus noster et
                            <persName key="#Emperor/king #cousinOf" ref="#people/110"
                            >Hludouuicus</persName> consobrinus noster per precepta immunitatis
                        atque illorum confirmationis eidem sancto loco contulerunt, pleniter atque
                        securiter salva omni iustitia eiusdem monasterii per presentem auctoritatem
                        nostram ob amorem dei deique genetricis Mariae nec non et venerabilem
                        petitionem dilecti fidelis nostri Heimonis concedimus atque confirmamus,
                        liceatque eidem sanctae congregationi perpetualiter quiete ac securiter sine
                        ulla molestia et inquietudine pro nobis ac coniuge nostra divinam exorare
                        clementiam. Si quis vero, quod absit, infra dicionem regni nobis a deo dati
                        consistens contra hoc immunitatis ac confirmationis nostrae preceptum
                        insurgere vel irrumpere ausus fuerit, sciat se <rs key="#Penalty">centum
                            libras auri probatissimi</rs> solvendum, <rs
                            key="#Camera_of_other_public_authorities">medietatem eidem
                            ecclesiae</rs> et <rs key="#Camera_regis">medietatem palatio
                        nostro</rs>. Et ut haec auctoritas nostrae confirmationis atque concessionis
                        inviolabilis permaneat et per futura tempora verius credatur, manu propria
                        subter firmavimus et anuli nostri impressione iussimus sigillari. Signum
                        (MF.) Karlomanni invictissimi regis. <persName key="#Chancellor"><name
                                ref="Baldo">Baldo</name></persName>
                        <rs key="#Chancellor">cancellarius</rs> advicem <persName
                            key="#Archchaplain"><name ref="Thietmar">Theotmari</name></persName>
                        <rs key="#Archchaplain">archicappellani</rs> recognovi et (SR. NN.) (SI. D.)
                        Data xii kal. dec. anno Christo propitio i regni domni Karlomanni
                        serenissimi regis Italiae; actum civitate <placeName ref="#places/59"
                            >Uerona</placeName>, indictione xi; in dei nomine feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD Km, pp. 297-298, n째 9</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Si fa riferimento ai diplomi di Lotario I (MGH DD Lo I, pp. 76-78, n째 12) e di
                    Ludovico II (MGH DD Lu II, , pp. 170-171, n째 53).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
