<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Modena, A, 10, IV</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1129</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0904-06-14">
                                <note type="displayed_date">904 june 14</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei aeterni. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/21"
                            >Berengarius</persName> divina favente clementia <rs key="#Emperor/king"
                            >rex</rs>. Si sacris ac venerabilibus locis regalis pietas ea impertiri
                        et concedere studet quibus aeclesiae Dei aumentari et a pressuris mundanis
                        allevari possint, credimus id ad suae salutis augmentum procul dubio
                        profuturum. Noverit igitur omnium sancte Dei Aeclesiae fidelium nostrorum
                        scilicet presentium ac futurorum sollertia, interventu et petitione
                            <persName key="#Bishops"><name ref="Petrus">Petri</name></persName>
                        venerabilis sanctae <orgName ref="#juridical_persons/108">Regensis
                            aeclesiae</orgName>
                        <rs key="#Bishops">episcopi</rs> atque <persName key="#Bishops"
                            ref="#people/287">Gotfredi</persName> sanctae <orgName
                            ref="#juridical_persons/96">Mutinensis aeclesiae</orgName>
                        <rs key="#Bishops">presulis</rs>
                        <rs key="#Castle">castellum</rs> quoddam iuxta <placeName>civitatem
                            Novam</placeName> in territorio Mutinense ab eodem Gotfredo venerabili
                        aepiscopo a fundametis erectum, quod ipse a suis propriis rebus adquisitum
                        iam fate sanctae Mutinensi aeclesiae sanctoque Geminiamo contulit et
                        concessit habendum, per hoc nostrae concessionis preceptum praelibatae
                        sanctae Mutinensi aeclesiae sanctoque Geminiano, cuius sacri corporis gleba
                        in eodemMutinensi episcopio requiescit, cum omni aedificio atque structura
                        pura voluntate donasse nos ac confirmasse habendum, eo scilicet ordine ut
                        nullus dux, comes, vicecomes, sculdassio, nullusque rei publicae minister
                        seu quaelibet parva magnaque persona publico ministerio fungens in iam dicta
                        firmitate atque castello potestatem ullam exerceat, aut quicquid quod dici
                        vel nominari publicum postest ullo in tempore vindicare presummat, sed reota
                        omni temeraria potestate publicae partis pars iam dictae Mutinensis
                        aeclesiae et episcopus qui pro tempore inibi fuerit iam fatum castellum cum
                        omni integritate sua, totius potestatis inquietudine divulsa, vindicet,
                        teneat, possideat et libera potestate ex eo ita agat tamquam de aliis
                        aeclesiasticis rebus legitima [e]t canonica censura dictat agendum, absque
                        contraditione vel molestatione cuiusquam; et si fortasse iam fatus Gotfredus
                        reverendus episcopus aut quilibet successor eius aliquando inibi mercatum
                        constituerit atque collegerit quicquid regiae aut publicae parti de mercato
                        pertinere videtur, per hoc nostrae inscriptionis statum parti aeclesiae
                        concedimus vindicandi, omni publica functione summota. Contra quod nostre
                        institutionis preceptum si quis insurgere quoandoque temtaverit, sciat se
                        compositurum libras auti optimi centum, medietatem camere palatii nostri et
                        medietatem prefato Gotfredo venerabili sanctae Mutinensis aeclesie episcopo
                        suisque successoribus. Et ut hoc verius credatur diligentiusque observetur,
                        hic subter corroborantes anuli nostri impressione iussimus insigniri. Signum
                        domni (MF?) Berengarii serenissimi regis. Ambrosius cancellarius ad vicem
                        domni Ardingi episcopi archicancellarii recognovi. (SI D) Data XVIII kal.
                        iuli(i), anno incarnacionis dominice DCCCCIIII, domni vero Berengarii regis
                        XVII, indictine VII. Actum villa Staciano.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, pp. 132-134, n° XLVI</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
