<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="doc1420">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Firenze, Diplomatico, Riformagioni. Atti Pubblici, 1029
                    gennaio 3, n. 20 (Giorgetti, n. 34)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="uri">documents/doc1420</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1117-11-10">
                                <note type="displayed_date">1117 November 10</note>
                                <note type="dating_elements">Così secondo l’anno dell’incarnazione,
                                    stile pisano. L’indizione IX è in difetto di un’unità. Giorgetti
                                    data al 1118.</note>
                                <note type="topical_date"><foreign>Villa Sancti
                                    Fridiani</foreign></note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-18" who="scollavini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Cartula de Livellaria. In nomine domini nostri Iesu Christi Dei eterni. Anno
                        dominice incarnationis millesimo centesimo octavo Xo, quarto idus novembris,
                        indictione nona. Manifestus sum ego <persName>Gisolfus</persName> filius
                        quondam bone memorie <persName>Gerardi</persName> de <rs
                            key="#Villages/settlements">villa</rs>
                        <placeName ref="#places/131"
                            key="#Villages/settlements">Sancti Fridiani</placeName>, quia per hanc
                        cartula vinditionis vindo et trado tibi preposito et <rs key="#Abbots"
                            >abbati</rs>, nomine <persName ref="#people/103"
                            key="#Abbots">Mauro</persName>, de <rs key="#Churches">ecclesia</rs> et
                            <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Churches #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/78">Sancti
                            Quirici</orgName>, sito <placeName
                            ref="#places/86">Populonio</placeName>, unam <rs
                            key="#Petiae">petia</rs> de terra que est in loco ubi dicitur <placeName
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Mention #Count"
                            ref="#places/134">Libellaria</placeName>, que <rs
                            key="#Curtes">curtis</rs> de <rs key="#Castle">castello</rs>
                        <placeName
                            key="#Curtes #Landed_possessions #Fiscal_property #Mention #Castle #Count"
                            ref="#places/133">Casalappi</placeName> videtur
                        esse, sicut designata videtur, que tenet capud et latus in terra de filiis
                            <persName>Brunetti</persName> quondam <persName>Stormoli</persName> et
                        ex altera in <rs key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Mention #Count"
                            >terra contile</rs> predicta hac petia, sicut designata esse videtur in
                        integrum eam vindo et trado tibi predicto abbati ad partem et utilitatem
                        ecclesie et monasterii Sancti Quirici, ut ab odie in antea [sit in]
                        potestate tua, qui supra Mauro abbati, et pastoribus et rectoribus illis,
                        qui in ecclesia et monasterio Domini et Sancti Quirici pro tempore ordinati
                        fuerint et ibi officium Dei fecerint, in integrum cum inferioribus et
                        superioribus suis seu cum accessionibus [et ingressoribus suis] tibi vindo
                        et trado, qui abbas et custos prefate ecclesie videtur esse, ut ab odie in
                        antea sit in tua potestate tuisque successoribus eam habendi, tenendi,
                        regendi, gubernandi et faciendi exinde quicquid facere volueritis ad
                        parte[m] et utilitatem ecclesie et monasterii prefati Sancti Quirici. Unde
                        recepi pretium solidos denariorum numero XL pro valente in prefinito. Unde
                        repromitto ego, qui supra Gisolfus, una cum meis heredibus tibi, qui supra
                        abbati, vel tuis successoribus, qui in prefata ecclesia et monasterio Dei et
                        Sancti Quirici ordinati fuerint et ibi officium Dei fecerint, ut si in alico
                        tempore aliquid exinde intentionaverimus aut retolli vel subtrai
                        quesierimus, nos vel ille homo cui nos eam dedissemus aut dederimus per
                        quodlibet ingenium, […] defendere non potuerimus et non defensaverimus, tunc
                        spondeo ego, qui supra Gisolfus, una cum meis heredibus tibi, qui supra
                        Mauro abbati, tuisque successoribus, qui in ecclesia et monasterio Dei et
                        Sancti Quirici sito Populonio ordinati fuerint et officium [Dei …] ibi
                        fecerint, componere suprascripta mea vinditione in dupplum ad pars
                        suprascripte ecclesie et monasterio Sancti Quirici, inferquidem loco sub
                        estimatione qualis tunc fuerit. Tamen si nos exinde auctores nec defensores
                        querere nec dare [nolueritis, licentiam] habeatis absque nostra persona, si
                        vestra fuerit voluntas, exinde causam agendi, responsum reddendi, finem
                        ponendi, modis omnibus eam vobis defensandi cum cartula ista ad partem et
                        utilitatem suprascripte ecclesie et mona[sterio] Sancti Quirici, qualiter
                        iusta legem melius potueritis, quia in tali hordine hanc cartula <persName
                            key="#Notary">Petrum</persName> domni regis <rs key="#Notary"
                            >notarium</rs> scribere rogavi. Actum in loco <placeName
                            ref="#places/91">Cornino</placeName>, in villa
                        Sancti Fridiani, <rs key="#Comitatus">territorio</rs>
                        <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/87"
                            >Populoniense</geogName>. Signum manus suprascripti Gisolfi [quondam]
                        Gerardi qui hanc cartula vinditionis fieri rogavit. Signa manuum
                            <persName>Germondi</persName> quodam <persName>Alberti</persName> et
                            <persName>Alberti</persName> quodam <persName>Teutj</persName> et
                            <persName>Rustichi</persName> quondam <persName>Iohannis</persName>
                        testium. Petrus domini regis notarius post tradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Giorgetti, n. 34</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
