<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Firenze, Diplomatico, Vallombrosa, 1053 giugno
                    10</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1452</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1053-06-10">
                                <note type="displayed_date">1053 June 10</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">S.Maria di Gualda</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-28" who="scollavini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi Dei etterni. Anno ab incarnatione eius
                        millesimo quinquagesimo tertio, regnante domino nostro Henerigo gratia Dei
                        in Italia imperatore augusto, anno imperii eius sexto, quarto idus iunii,
                        indictione sexta. Manifesti sumus nos <persName key="#Count"
                            ref="#people/107">Ugo</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs>, filio bone memorie <persName key="#Count"
                            ref="#people/122">Rodolfi</persName> qui fuit <rs key="#Count"
                            >comes</rs> genitor meus, et <persName key="#Countess" ref="#people/121"
                            >Iulicta</persName>
                        <rs key="#Countess">comitissa</rs> iugalibus, filia
                            <persName>Guilielmi</persName>, quia, per consensum et data michi
                        licentia da prefato vir meus, quia per hanc cartulam venditionis vendamus et
                        tradimus tibi domino <persName key="#Abbots">Azzo(ni)</persName>
                        <rs key="#Abbots">abba(ti)</rs> de <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        beati <orgName key="#Churches #Monasteries" ref="#juridical_persons/79"
                            >sancti Petri appostoli</orgName>, principe appostolorum, sit(o) loco
                        Palatiolo prope <placeName ref="#places/85">Monte Viride</placeName>, ad
                        opus de ipsius <rs key="#Churches">eclesia</rs> et monasterio beati Sancti
                        Petri principe appostolorum, idest <rs key="#Casalini/fundamenta"
                            >casalino</rs> meo ubi iam fuit casa et <rs key="#Curtes">curte</rs> mea
                        donicata illa, quam habeo in loco et finibus ubi dicitur <placeName
                            key="#Curtes #Casalini/fundamenta #Price #Fiscal_property #Object #Redistributive #Allocation_to_churches #Count #Countess"
                            >Guualda</placeName>, cum tota <geogName
                            key="#Curtes #Forests #Gualdi #Fiscal_property #Object #Redistributive #Allocation_to_churches #Count #Countess"
                            >curte de Gualda</geogName> cum tota sua pertinentia et <rs
                            key="#Castle">castello</rs> meo illo, quod habeo in loco et finibus
                            <placeName key="#Castle">Taulicio</placeName>, qui est de pertinentia de
                        ipsa curte de Gualda. Que sic est terre terrefinata supradicta curte mea de
                        Gualda: de lato versus Montevirid(e) sic <rs key="#Rivers">rivum</rs> de
                            <placeName>Baconaio</placeName> mittit in <placeName>Masseram de
                            Catro</placeName> et vadit ad <placeName>Castilioncellum</placeName> et
                        usque illa <placeName>croce della Intagneto</placeName> et vadit in <rs
                            key="#Rivers">rivum</rs>
                        <placeName>Gualdisianum</placeName> et redit in stradam de <placeName>plano
                            de Cornia</placeName> et per ipsam stradam trahit in
                            <placeName>Serraiola</placeName> et inde ad <placeName>Colle
                            Cerbolli</placeName> tendit in <placeName>planu(m) de illa
                            Coloniam</placeName> et redit in <placeName>lo Domum</placeName> et per
                        lo Domum sursum redit in <placeName>fossatum della Cornazane</placeName> et
                        inde volvit se ad <placeName>Cifinapi</placeName> et tendit usque ad
                            <placeName>Vitricie</placeName> et usque ad
                            <placeName>Calametum</placeName> et redit ad Tauliuccium et revolvit se
                        usque per totam <placeName key="#Forests">silvam ad Peruri</placeName> et
                        vadit a <placeName>Montori</placeName> et vadit usque ad <placeName>colle
                            Lucciori</placeName>, cum tota pertinentia de ipsa <rs
                            key="#Villages/settlements">villa</rs> de colle Luciori et redit
                            <placeName>Sterenolam</placeName> inter
                            <placeName>Panicallia</placeName> et l<placeName>a Striscia</placeName>
                        et redit ad <placeName>Terburgam</placeName> et descendit per
                            <placeName>Giuncheta</placeName> et redit in predictum Baconaium; a
                        supradicto casalino ubi iam fuit casa et curte mea donicata cum suprascripta
                        curte quam est terrefinata per designata loca cum fundamentis et omne
                        edificiis vel universis fabricis suis cum casis et cascinis seu casalinis
                        atque rebus tam donicatis quam massariciis seu curtis ortalis, terris,
                        vineis, olivetis, castagnetis, quercietis, silvis, virgariis, pratis,
                        pascuis, aquis, aquarum ductibus et cultis rebus vel incultis, homines et
                        foemminas, cum omnia et in omnibus rebus quantum ubique in quolibet locis
                        vel vocabulis ad supradicta curte est pertinentes a prefato Azzo abbas de
                        monasterio beati Sancti Petri principe appostolorum nos, qui super iugalibus
                        venundamus et tradimus ad habendum, tenendum, regendum, colendum,
                        gubernandum et gubernare faciendum, quo modo aut qualiter vobis prefato Azzo
                        abbas de ecclesia et monasterio Sancti Petri principe apostolorum placuerit
                        vel ad posteris successoribus vestris in perpetuum. Pro qua <rs
                            key="#Venditio">vendit(ione) </rs>et traditione recepit et ad quatros
                        annos supradictus <persName key="#Count" ref="#people/122"
                            >Rodulfus</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs>, qui fuit genitor meus, <rs key="#Price"
                            >quadraginta libre</rs> de boni denarii de Luca a.tte, qui supra
                            <persName key="#Abbots">Azzo</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs>, ad pars de supradetto <rs key="#Monasteries"
                            >monasterio</rs> et <rs key="#Churches">ecclesia</rs>
                        <orgName key="#Churches #Monasteries" ref="#juridical_persons/79">beati
                            Sancti Petri</orgName> principe appostolorum et nos, qui supra iugales,
                            <rs key="#Price">alias quadraginta</rs> recepimus a.tte, qui supra Azzo
                        abbas, similiter in prefinitum. Et insuper nos, qui supra iugales Ugo comes
                        et Iulitta comitissa, pro remedio anime nostre et pro remedio anime Rodulfi
                        comes, qui fuit genitor meus, et pro Dei timore iudicamus, tradimus, <rs
                            key="#Offersio/donatio">offerimus</rs> Deo omnipotenti et eclesia et
                        monasterio beati Sancti Petri principe appostolorum <rs
                            key="#Baptismal_churches">plebem</rs> meam, que est constructa et
                        edificata in honore <orgName key="#Baptismal_churches">beate virginis Marie
                            et sancti Iohannis Batiste</orgName> infra prefata curte in <rs
                            key="#Villages/settlements">villa</rs> de Gualda, cum omni iure
                        patronat(us) de ipsa plebe et cum omni pertinentia et adiacentia sua et cum
                        omnia et in omnibus ad ipsam plebem est pertinentes, et cum <rs
                            key="#Churches">ecclesia</rs> mea illa, cui vocabulum est beati
                            <orgName>sancti Blaxii et sancti Ipoliti</orgName>, sita infra predicta
                            <rs key="#Villages/settlements">villa</rs> mea delle Striscie, salvo
                        iure Populoniensis ephiscopatus de supradicta plebe quae est fundata et
                        constructa infra confinia ipsius <rs key="#Dioecesis">episcopatus</rs>
                        <geogName key="#Dioecesis" ref="#estates/87">Populoniensis</geogName>; et
                        supradicta plebe cum prefata ecclesia cum omnibus rebus et pertinentiis
                        eorum omnia in integrum cum inferioribus et superioribus suorum seu cum
                        accessionibus et ingressuris suorum omnia et ex omnibus, sicut superius
                        legitur in integrum nos, qui supra iugales, iudicamus et offerimus tibi Deo
                        et ecclesia et monasterio beati Sancti Petri principe appostolorum pro anime
                        nostre remedium et pro remedium anime Rodulfi comes, qui fuit genitor meus,
                        et pro remedium anime <persName>Melde</persName> genitrice mee no(n) habere
                        tenere firmiterque possidere imperpetuum, et si aliquando tempore nos, qui
                        supra iugales, vel nostri heredes tibi, qui supra Azzo abbas, vel ad alios
                        posteros rectores ecclesie et monasterio beati Sancti Petri principe
                        appostoli in aliq(uod) de prefata vinditione et de iudicato et offertione
                        intentionaverimus aut retolli vel subtrai quesierimus, nos vel ille homo cui
                        nos eas dedissemus aut dederimus per quodlibet ingenio et a pars ipsius
                        ecclesie et monaterio beati sancti Petri appostoli atque abbati et monacis
                        ibidem ordinatis ab omni homine vel foemmina defendere non potuerimus non
                        defensaverimus, spondimus nos prefati iugales una cum nostri heredes
                        componere et a pars ipso ecclesie et monasterio beati Sancti Petri appostoli
                        et abbas et monaci, qui pro tempore ibidem ordinatis fuerint, venditione
                        iudicatum et offertione mee pene omnia in duplum in fere quidem loco sub
                        extimationem valentis tunc fuerit. Sic tamen si nos exinde auctores nec
                        defensores querere nec dare volueritis, licentiam abeatis suisque rectoribus
                        de suprascripta ecclesia causas exinde agendi, querimonia faciendi,
                        responsum redendi, finem ponendis, modis omnibus eas defensand(i) cum
                        cartula ista, qualiter iusta legem melius potueritis, quia in tali ordine
                        hanc cartulam venditionis et iudicati et offertionis <persName key="#Notary"
                            >Abboni</persName>
                        <rs key="#Notary">notarii</rs> domini imperatoris scribere rogavi. Actum
                        loco et finibus prope ecclesia et plebe Sancte Marie et sancti Iohannis
                        Batiste de predicta Gualda. + Signum manus de supredict(is) iugales qui hanc
                        cartulam venditionis iudicatis offertionis fieri rogavit. + Signum manus
                            <persName>Alberti</persName> filio b.m. <persName>Ansaldi</persName>
                        rogatus testis. + Ego <persName>Rondinus</persName> in hanc cartulam rogatus
                        testis subscripsi. + Signum manus <persName>Actu</persName> filio b.m.
                            <persName>Roduini</persName> rogatus testis.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Della Rena, Camici 1789a: 41-44, n. 3</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
