<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ms. 484, c. 29, R. Biblioteca Palatina di Parma, estr.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1123</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0903-01-19">
                                <note type="displayed_date">903 january 19</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Parma</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>[In nomine sanctae et individuae Trinitatis.]. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/21">Berengarius</persName> [divina favente clementia] <rs
                            key="#Emperor/king">rex</rs>. [Si erga Dei servos nostre pietatis
                        devotionem exercemus, eos procul dubio ferventes ad sacra pro nobis
                        orationum studia reddimus et tamen ad mansura gaudia feliciter promerenda id
                        nobis multum credimus prodesse. Idcirco notum sit omnibus sanctae Dei
                        Ecclesiae fidelibus nostrisque presentibus scilicet et futuris, qualiter nos
                        divino afflati instinctu] et humilimis supplicationibus <persName
                            key="#Queen" ref="#people/155">Bertile</persName> dilectissimae coniugis
                        et consortis regni nostri quendam <rs key="#Abbots">abbatem</rs> nomine
                            <persName key="#Abbots"><name ref="Aribertus"
                            >Aribertum</name></persName>, qui preest <rs key="#Monasteries"
                            >monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/148">Domini Salvatoris
                            quod dicitur Tolla</orgName>, cum <rs key="#Monks">fratribus</rs> sub
                        regularis discipline [institutis ibidem Domino famulantibus pariter cum ipso
                        monasterio et omnibus rebus mobilibus et immobilibus, <rs
                            key="#Coloni/tenants">colonis et colonabus</rs> et <rs
                            key="#Royal_slave">utriusque sexus familiis</rs> ac <rs>massaritiis</rs>
                        vel quicquid idem cenobium interius exteriusque moderno tempore quoque ad
                        usus fratrum possidere videtur, vel que divina pietas illuc addere
                        decreverit, cum comendatitiis hominibus, qui partem suarum rerum in eodem
                        loco offerre videntur seu qui ex integro cum omnibus suis pro sua salvatione
                        eidem se conferunt, per hanc nostre auctoritatis paginam sub nostre <rs
                            key="#Tuitio/bannum/mundeburdium">tuitionis mundburdum</rs> nostris
                        futurisque temporibus suscepimus. De vassallis vero, qui prefato abbati ad
                        utilitatem ipsius monasterii pro tempore deserviunt, precipimus omnino, ut
                        nemo quod iniustum videtur eis inferre presumat, nec eos legis occasione in
                        aliquo damnare pertemptet; et si occasio eis gravis videtur, aut ante iam
                        dicti loci abbatem qui pro tempore fuerit] definiatur ratio regalis aut in
                        nostra nostrorumque missorum presentia. <rs key="#Castle">Castellum etiam
                            quod Spelunca</rs> vocatur, quia pro Paganorum ac depredantium
                        persecutione ad utilitatem denominati monasterii fundatum videatur, ut
                        nostra auctoritate servetur et tueatur fraternae congregationi ad suorum
                        plenissimam salutem concedimus et largimur. Insuper etiam iubemus
                        iubentesque precipimus, ut, postquam inspirante pietate divina prelibatum
                        monasterium [in honorem Domini Salvatoris constructum quod dicitur, sicut
                        supra legitur, Tolla, prout supra comprehensum est, cum omnibus rebus
                        mobilibus et immobilibus ac utriusque sexus familiis quoquo modo sibi
                        pertinentibus a predecessoribus nostris <orgName>Ambrosiane
                            ecclesiae</orgName> penitus largitum et concessum fore perspeximus,
                        volumus, ut eiusdem ecclesiae monasteriorum consuetudines ac mores
                        prosequatur in cunctis, id est ut abbas predicti monasterii qui pro tempore
                        fuerit quicquid in <rs>domo coltili</rs> ubicunque suorum locorum laborare
                        curaverit, sive ipsius monasterii domestici famuli de hoc, quod pro
                        vestimento ubicunque proprio invenerint elaborantes sudore, nulla ex his <rs
                            key="#Decima">decima</rs> neque ab <rs key="#Bishops">episcopo</rs>
                        <orgName>Placentinae ecclesiae</orgName> suisque successoribus neque a
                        quibuslibet eiusdem episcopatus plebium archipresbiteris vel prepositis per
                        quodvis exigatur ingenium, sed hospitio eiusdem monasterii, uti iustum est,
                        pro pauperibus offerre cogatur, quia sic prenominate ecclesiae Ambrosiane
                        cenobia peragere comperimus. Tum etiam precipimus atque nostra auctoritate
                        sancimus, ut nullus superioris vel inferioris ordinis reique publicae
                        procurator vel quelibet magna parvaque persona absque consensu et voluntate
                        predicti monasterii abbatis vel successorum eius in ipsum monasterium vel
                        loca illuc iuste pertinentia ingredi aut ullam molestiam vel contrarietatem
                        tam de omnibus monasterii rebus quam de decimis, ut dictum est, ipsi abbati
                        vel successoribus suis ullo inquam tempore inferre presumant, sed liceat
                        prenominato abbati cum omnibus suis per hoc nostre defensionis ac tuitionis
                        preceptum quiete vivere et pacifico ordine divinum cum eiusdem monasterii
                        fratribus semper implere obsequium pro nobis statuque regni nostri et
                        animabus parentum nostrorum orantes absque ullium personarum offendiculo. Si
                        quis autem temerario ausu hoc protectionis ac tuitionis nostre preceptum
                        corrumpere vel violare presumpserit, <rs key="#Penalty">viginti libras auri
                            optimi</rs> componat, <rs key="#Camera_regis">medietatem camere
                            nostre</rs> et <rs key="#Camera">medietatem ipsis fratribus</rs>, si
                        illata fuerit eis ulla molestia. Et ut hoc mundburdi nostri preceptum a
                        nullo unquam violetur, sed semper stabile et incorruptum perseveret, manu
                        propria roborantes annuli nostri impressione iussimus insigniri.] [Data XIV
                        kal. Februarii, anno dominicae incarnationis DCCCCII, regni vero domni
                        Berengarii piissimi regis XV, indictione VI. Actum <placeName
                            ref="#places/53">Parme</placeName>. Feliciter, amen].</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, pp. 111-114, n° XXXVIII</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Campagna 2020.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
