<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="doc1432">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Firenze, Diplomatico, Riformagioni. Atti Pubblici, 1029
                    gennaio 3, n. 32 (Giorgetti, n. 4)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="uri">http://137.204.128.125/documents/doc1432</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1048-01-02">
                                <note type="displayed_date">1048 January 2</note>
                                <note type="dating_elements">La carta è datata secondo l’anno
                                    dell’incarnazione, stile pisano. Lo conferma la congruenza con
                                    l’anno d’impero in Italia di Enrico III (25-12-1047 / 24-12-
                                    1048).</note>
                                <note type="topical_date">Buriano</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-22" who="scollavini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Cartula da Burdi in Cornino. In nomine domini nostri Iesu Christi Dei
                        eterni. Anno ab incarnatione eius millesimo quadragesimo VIIIo, regnante
                        domno nostro Henrigo gratia Dei inperator augusto, anno inperii eius in
                        Italia secundo, quarto nonas ianuarii, indictione prima. Manifesta sum ego
                            <persName>Ava</persName> relicta bone memorie
                            <persName>Fulcaldi</persName> et filia bone memorie
                            <persName>Beritj</persName> quia una per consensu et data licentia
                            <persName>Gerardi</persName> et <persName>Ildebrandi</persName> et
                            <persName>Ugi</persName> germani, filii et mundualdi mei in cuius mundio
                        ego visa sum esse per hanc cartula pro anime mee remedium et pro remedium
                        anime bone memorie Fulcardi, qui fuit vir meus offero tibi Deo et <rs
                            key="#Churches">ecclesie</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#http://137.204.128.125/juridical_persons/78"
                            >Sancte Marie et Sancti Quirici</orgName> sito loco <placeName
                            ref="#http://137.204.128.125/places/86">Populonio</placeName>, id est
                        meam portionem ex integra, quod est medietatem, de una <rs key="#Petiae"
                            >petia</rs> de terra mea illa, quod est <rs key="#Wine">vinea</rs>, qui
                        esse videtur in loco et finibus ubi dicitur a <placeName key="#Petiae #Wine"
                            ref="#http://137.204.128.125/places/95">Cornino</placeName> et vocitatur
                        a <placeName key="#Petiae #Wine" ref="#http://137.204.128.125/places/95"
                            >Burdi</placeName>, tenentem uno capo in terra que fuit <persName
                            key="#Other_clerics">Widi</persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clerici</rs> et <persName>Rustichelli</persName>
                        g(ermani) fil(ii) quondam <persName>Gerardi</persName>, et alio capo tenet
                        in via, lato uno tenet in terra <persName>Raineri</persName> et
                            <persName>Signoretti</persName> g(ermani) fil(ii) quondam
                            <persName>Signoretti</persName> et alio lato in terra mea, quas michi
                        [reservo] et de consortibus meis. Has suprascripta meam portionem quod est
                        vinea in eodem loco, qualiter ab omni parte circumdata est per designatas
                        locas, quod sunt meam portione <rs key="#Size">quattuor t(ra)miti</rs>, ut
                        dictum est medietatem exinde integra in integrum cum inferioribus et
                        superioribus suis seu cum accessionibus et ingressoras suas, consentientes
                        mihi suprascripti filii et mundualdi mei, tibi Deo et ipsius ecclesia Sancte
                        Marie et Sancti Quirici offerre prevideor tali ordine, ut ab odierna die in
                        ipsisus ecclesia et eiusque rectoribus sit et permaneat potestate
                        suprascripta meam portione de suprascripta petia de terra, quod est vinea,
                        quam ipsius in suprascripta ecclesia offeruimus pro animabus nostris remedio
                        ad iure proprietario ipsius ecclesie et ad eiusque rectoribus eas habendi,
                        tenendi, possidendi, imperandi, laborare faciendi et usufructuandi et si
                        oportum fuerit causas exinde agendi, querimoniam faciendi, responsum
                        reddendi, finem ponendi, modis omnibus ad pars ipsius ecclesia Sancti
                        Quirici eiusque rectoribus defensandi cum cartula ista offersionis, qualiter
                        iusta legem melius potueritis pro anime mee remedium et pro remedio anime de
                        suprascripto vir meus stabile permaneat semper; eo videlicet ordine ut non
                        abeat potestatem neque licentia illisque rectoribus de ipsa ecclesia Sancte
                        Marie Sanctique Quirici, qui pro tempore ibi ordinatum fuerit, suprascripta
                        meam portionem de suprascripta petia de terra, quod est vinea, comutare
                        neque alienare sed omni tempore sit in potestate ipsius ecclesie et eiusque
                        rectoribus abendi, tenendi, possidendi, inperandi, laborare faciendi et
                        usufructuandi et si aliquando tempore ego qui supra Ava vel meus heredes
                        tibi prefata ecclesia et tuisque rectoribus suprascripta meam portionem de
                        suprascripta petia de terra et vinea, quas ipsius ecclesia offero pro
                        animabus nostris remedio, aliquando tempore in aliquo exinde
                        intentionaverimus aut retolli vel subtrai quesierimus nos vel ille homo cui
                        nos eam dedissemus aut dederimus per quolibet ingenio et eam ad pars ipsius
                        ecclesie Sancti Quirici et eiusque rectoribus ab omni homines defendere non
                        potuerimus et non defensaverimus, spondeo ego qui supra Ava, consentientibus
                        mihi suprascripti mundualdi mei, una cum meis heredibus componere a pars
                        ipsius ecclesie Sancte Marie et Sancti Quirici et ad eiusque rectoribus
                        suprascripta petia de terra et vinea, quas ipsius ecclesia offerui in
                        dupplum inferquidem loco sub extimatione qualis tunc fuerit. Et si quislibet
                        homo masculum vel femina a pars ipsius ecclesia et ad eiusque rectoribus
                        suprascripta meam portione de terra et vinea qualiter superius legitur
                        tollere vel minuare aut subtraere sive alienare presumpserit, delead
                        omnipotens Deus nomen eius de libro viventium et cum iustis non scribantur
                        et in die iudicii ante Domini tribunal non resurgat. Et hec cartula
                        offersionis omni tempore in suprascripto ordine in sua permaneat firmitate
                        et robore, quia sic complacuit animo meo. Et pro confirmatione <persName
                            key="#Notary">Rodilandus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> domni inperatoris scribere rogavi. Actum in
                        loco et finibus ubi dicitur a <placeName key="#Castle">Buriano</placeName>,
                        infra <rs key="#Castle">castello</rs> quod dicitur a Sancto Andrea. Signum
                        manus suprascripte Ave qui hanc cartula offersionis fieri rogavit. Signa
                        manuum suprascripti Gerardi [et Il]dibrandi et Ugi germani filii et
                        mundualdi mei consenserunt. Signa manuum <persName>Signorecti</persName>
                        filii quondam <persName>Signoretti</persName> et <persName>Winitj</persName>
                        filii bone memorie <persName>Anselmi</persName> et
                            <persName>Saporelli</persName> filii bone memorie
                            <persName>Corbuli</persName>, testium. Rodilandus notarius domni
                        inperatoris post tradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Giorgetti, n. 4</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
