<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Firenze, Diplomatico, Riformagioni. Atti Pubblici, 1029
                    gennaio 3, n. 48 (Giorgetti, n. 22)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1448</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1083-06-02" notAfter="1084-06-02">
                                <note type="displayed_date"> [1083 o 1084] June 2</note>
                                <note type="dating_elements">Il documento sarebbe datato al 1084,
                                    secondo l’anno dell’incarnazione (stile senese) e l’indizione
                                    VII; ma nella maggioranza degli altri atti il notaio sembra
                                    usare lo stile pisano (certamente in Giorgetti, n. 20 e 23;
                                    probabilmente in Giorgetti, nn. 18-19, se unita all’indizione
                                    costantinopolitana), si deve perciò o ammette un cambiamento di
                                    stile (improbabile) o un errore del notaio o (meglio) del
                                    copista nell’unità dell’indizione.</note>
                                <note type="topical_date">S. Quirico di Populonia</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-27" who="scollavini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Cartula da Casalappi, da Livellaria et da Sancta Maria in Campo, prope ipsa
                        ecclesia. In nomine domini nostri Iesu Christi Dei eterni. Anno ab
                        incarnatione eius millesimo optuagesimo quarto, quarto nonas iunii,
                        indictione septima. Manifesti sumus nos <persName>Vivo</persName> et
                            <persName>Teutjo</persName> germani filii quondam
                            <persName>Petri</persName> quia per hanc cartula pro animabus nostris
                        remedium offerimus donamus et cedimus tibi omnipotenti Deo et a pars <rs
                            key="#Churches">ecclesia</rs> et <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Churches #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/78">Sancti Salvatoris et
                            Sancte Marie Sanctique Quirici et in aliis sanctorum vocabulis ibidem
                            consecrati</orgName>, qui est fundata et edificata in <rs
                            key="#Mountains">monte</rs> de <placeName
                            ref="#places/86">Populonio</placeName>, ubi
                        domnus <persName key="#Abbots" ref="#people/108"
                            >Cunitho</persName> venerabilis <rs key="#Abbots">abbas</rs> preesse
                        videtur, nostris portionis integris de tres <rs key="#Petiae">petiis</rs> de
                        terris positi unum ex ipsis petiis, quod est <rs key="#Casalini/fundamenta"
                            >casalino</rs>, in loco et finibus ubi dicitur <placeName
                            key="#Casalini/fundamenta #Petiae #Castle"
                            ref="#places/133">Casalappi</placeName> prope
                        ipso <rs key="#Castle">castello</rs>, abentem capud unum in terra Tedicinga,
                        alio capo cum uno latere abet in via, aliud latus abet in terra filiorum
                        quondam <persName>Bandi</persName>; secunda petia de terra quae est <rs
                            key="#Wine">vinea</rs> posita in loco et finibus ubi dicitur <placeName
                            key="#Petiae #Wine" ref="#places/134"
                            >Livellaria</placeName>, abente unum capud in terra et vinea de filiis
                        quondam <persName>Sturmuli</persName>, aliut capud cum uno latere abet in
                        terra filiorum quondam <persName>Bandi</persName>, aliud latus abet in terra
                        Tedicinga; tertia petia de terra que est <rs key="#Cereals">campo</rs>,
                        posita non logne ab <rs key="#Churches">ecclesia</rs>
                        <orgName key="#Churches">Sancte Marie, quae vocatur in Campo</orgName>,
                        abentem capud unum in via, aliut capud abet in Notulo, latus unum a[bet] in
                        terra Ferolfinga, aliud latus abet in terra de <orgName
                            key="#Landed_possessions"
                            ref="#juridical_persons/86">episcopatu Sancti
                            Cerbonii</orgName>. De his predictis petiis de terris qualiter ab
                        omnibus partibus circumdatis per designatis locis competit exinde nobis de
                        medietatem duo portionis. Ipsis nostris portionis in integris cum
                        inferioribus et superioribus suis seu cum ascensionibus et ingressora sua,
                        tibi omnipotenti Deo et a pars suprascripta ecclesia offerimus, donamus,
                        cedimus. Item offerimus, donamus, cedimus Deo omnipotenti et eiusdem
                        ecclesia et monasterio una petia de terra que iam fuit <rs
                            key="#Casalini/fundamenta">casalino</rs>, posita in predicto loco
                            <placeName key="#Casalini/fundamenta #Petiae"
                            ref="#places/133">Casalappi</placeName>, abentem
                        capud unum in terra <persName>Amichi</persName> filii quondam
                            <persName>Anatelli</persName>, aliud capud abet in terra filiorum
                        quondam <persName>Bandi</persName>, latus unum in terra
                            <persName>Ildebrandi</persName> quondam <persName>Gethi</persName>,
                        aliud latus abet in via. Ac predicta petia de terra qualiter ab omni parte
                        circumdata est per designata loca in integrum cum inferioribus et
                        superioribus suis seu cum accessionibus et ingressoras suas tibi Deo
                        omnipotenti et eiusdem eccelesia et monasterio offerimus, [donamus, cedi]mus
                        tali ordine ut ab odierna die in antea sit propriis iuris eiusdem ecclesie
                        et monasterio et de illum abbas vel monac(is) qui per tempore in predicto
                        monasterio preordinatus fuerit ad usum et commodum vel stipendium cunc[torum
                        suorum monacorum] ibidem domiciliantium. Et si nos vestri heredes seu
                        quislibet persona opposita contra hanc cartula offersionis venire quandoque
                        temptaverit aut si infrangere vel disrumpere quaesierit ea per quolibet
                        ingenio et [… <foreign>10 l.</foreign> … per]manere omnia sicut supra
                        legitur a pars predicta ecclesia et monasterio sicut supra statuimus per
                        colibet ingenium et ea a pars suprascripte ecclesie ab omni homines
                        defendere non potuerimus et non defensaverimus, sponde[mus nos … una cum]
                        nostris heredibus suprascripta res in dupplum inferquidem loco sub
                        estimatione quales tunc fuerit, et insuper pena argenti optimi libras X. Si
                        tamen si nos exinde auctores nec defensores querere nec dare volueritis,
                        li[centiam abeatis absque] nostra persona, si vestra fuerit voluntas, exinde
                        causam agendi, responsum reddendi, querimoniam faciendi, finem ponendi,
                        modis omnibus vobis eam defensandi a pars suprascripti monasterii cum
                        cartula ista offertjonis q[ualiter iusta legem melius] potueritis. Et si
                        quislibet persona suprascripta re, que in suprascripta ecclesia et
                        monasterio offeruimus, tollere vel subtraere aut minuare sive alienare
                        presumpserit, deleat Deus nomen eius de libro viventium et cum iusti[s non
                        scribatur], cum Dathan et Abiron, qui aperuit terra os suum et degluttivit
                        eos; fiat socius cum Anania et Saphira, qui fraudaverunt pecunia Domini sui,
                        fiat damnatus cum Simone Mago, qui gratia Sancti Spiritus venundare voluit,
                        partem quo[que abeat cum …] et Herode et Iuda traditore, fiat dimersus ab
                        altitudine celi in profundum inferi et cum diabolus in infernum sit semper
                        arsurum et in die iudicii ante Domini tribunal non resurgat in numero
                        iustorum, quia in tali [ordine hanc cartula] offertionis <persName
                            key="#Notary">Sigismundus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> domni regis scribere rogavimus infra
                        predicto monasterio Sancti Quirici. Signum manus suprascripti Vivi et Teutj
                        germani qui hanc carta offertjonis fieri rogaverunt. Signa manuum
                            <persName>Amic[hi</persName> … <foreign>6 l</foreign>. et]
                            <persName>Raineri</persName> filius ipsius <persName>Amichi</persName>
                        et <persName>Rodulfus</persName> filii quondam <persName>Berte</persName>,
                        et <persName>Martino</persName> filii <persName>Athi</persName> et
                            <persName>Petrus</persName> filius quondam <persName>Ferrucci</persName>
                        et <persName>Gerardus</persName> filius <persName>Gerardi</persName>
                        testium. Sismundus notarius domni regis post tradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Giorgetti, n. 22</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
