<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca Ambrosiana, D, I, n° 14</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1112</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0899-03-28">
                                <note type="displayed_date">899 march 28</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/21">Berengarius</persName> divina
                        favente clementia <rs key="#Emperor/king">rex</rs>. Si circa servos et
                        ancillas Dei munificentiam nostrae benignitatis largimur, credimus hoc ad
                        animae nostrae salutem efficaciter pertinere. Igitur omnium fidelium sanctae
                        Dei Ecclesiae nostrorumque presentium scilicet et futurorum cognoscat
                        industria, qualiter quaedam Dei ancilla <persName key="#Abbesses"
                            >Rihsinda</persName> nomine <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        sanctae Dei genitricis semperque virginis Mariae <rs key="#Abbesses"
                            >abbatissa</rs>, quod est situm infra <placeName ref="#places/65">urbem
                            Ticinensem</placeName> et <orgName key="#Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/129">nominatur Teodote</orgName>, pro diversis
                        monasterii sui utilitatibus ob amorem superni muneris preceptum
                        confirmacionis fieri dignaremur. Cuius precibus, quia iuste petiis,
                        libentissime adquiescentes, hoc <rs key="#Immunity">immunitatis nostrae
                            preceptum</rs> conscribi iussimus, per quod omnino precipientes iubemus,
                        ut eadem abbatissa degens sub regula sancti Benedicti id monasterium cum
                        onmibus adiacentiis iuste et legaliter pertinentibus mobilibus atque
                        immobilibus rebus acquisitis et acquirendis usque in finem vite sue teneat
                        atque possideat. Insuper etiam confirmamus omnes res quascumque idem
                        monasterium longo tempore dinoscitur possedisse a <persName
                            key="#Private_foundations">Gregorio ipsius monasterii
                            fundatore</persName>, id est inter ceteras res <geogName>campus
                            Zavani</geogName> quem ipse quondam tanti monasterii fundator comparavit
                        a <persName>Tatone</persName> et <persName>Laurentio</persName> cum
                            <orgName>ecclesia in honore sanctae Mariae quae dicitur
                            Corbellaria</orgName> et alia <orgName>ecclesia in honore sancti
                            Vincentii</orgName> in loco quae dicitur
                            <placeName>Venerosassi</placeName>, cunctisque aliis rebus in omnibus
                        locis atque vocalibus eidem sancto cenobio a tanto fundacionis institutore
                            <rs>concessis de iure parentum</rs> seu <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Inflow #Gift"
                            >donatione</rs>, <rs>traditione</rs> regum aliorumque hominum, <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Inflow #Purchase"
                            >comparatione</rs> quoque et quarumcumque legalium
                            <rs>conscriptione</rs> cartatum aut postea pretaxatum venerabile
                        monasterium a donis regum atque imperatorum predecessorum nostrorum
                        aliorumque diversorum hominum emptione, donatione, fidelium quoque
                        oblatione, traditione, comparatione, commutatione, libellorum cartarumque
                        conscriptione acquisivit ac deiceps iuste et legaliter acquerire potuerit,
                            <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >tranquillo iure per hoc nostrae auctoritatis praeceptum possideat</rs>.
                        Et ut liceat eidem coenobio secundum regulam sancti Benedicti de propria
                        congregatione abbatissam eligere, sintque omnes res eiusdem monasterii tam
                        homines liberi et servi quamque omnes alias res sub regali defensione munite
                        atque defense, et si necessitas fuerit, de rebus et familiis ipsius per
                        inquisitionem circumquaque manentium bonorum hominum, sicut de nostris
                        regalibus rebus, rei veritas approbetur. Hoc quoque statuimus, ut <rs
                            key="#Privileges">nullus rei publice minister neque aliquis ex
                            iudiciaria potestate homines eiusdem monasterii liberos aut servos
                            deinceps inquietare presumat, vel loca ad causas audiendas vel freda
                            exigenda aut tributa vel mansiones aut paratas faciendas nec
                            fideiussores tollendos aut homines eiusdem ecclesiae igenuos vel servos
                            super terram ipsius commanentes distringendos nec ullas redibiciones aut
                            inlicitas occasiones requirendas ingredi audeat</rs>, et quicquid exinde
                        fiscus noster vel pars publica sperare potuit in eodem sancto monasterio
                        secundum concessionem et confirmationem <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/9">Lotharii</persName> et <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/110">Hludovuici</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">imperatorum</rs> predecessorum et consanguineorum
                        nostrorum solemni et perpetua stabilitate firmamus. Damusque ei licentiam
                        secundum eorum statuta <geogName ref="#estates/162">de <rs key="#Forests"
                                >silva</rs> Carbonaria</geogName> materiamen ad reparationem ipsius
                        monasterii suscipere ac <rs key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >ligna ad usum ignis habere</rs> iuxta temporis oportunitatem, et
                        quandocumque necessitas imminet, <rs
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">naves eius per Ticinensem
                            portum tam per portum Buricum quamque per quemlibet alterum discurrere
                            possint </rs>absque alicuius impedimento vel <rs key="#Teloneum">telonei
                            exactione</rs>, et omnes rerum commutationes, quas predicta Rihsinda
                        abbatissa fecit, maneant inconvulse. Haec autem omnia superius allegata
                        sicuti a predecessoribus nostris regibus seu imperatoribus concessa et
                        confirmata sunt, inconvulse concedimus ac firmamus eidem venerabili loco
                        perfruendum, temporibus perpetuis iure firmissimo possidenda, ut sub <rs
                            key="#Teloneum">tiutiones nostare mundburdo</rs> secure ac sinceriter
                        perseverent. Insuper confirmamus in prefato monasterio pro mercede animae
                        nostrae vadum unum <rs key="#Fisheries">in Pado ad piscandum</rs>, ubi
                        nominatur <placeName>Caput Lacti</placeName>, habentem terminum superiorem
                        in <placeName>Quocuzo Gepidasco</placeName>, inde percurrit ad eum locum ubi
                        Agonia influit Padum. Stabilimus etiam predicto venerabili monasterio <rs
                            key="#Islands">insulas</rs> iuxta predictam piscationem ex utraque parte
                        Padi, quicquid antiquo tempore idem monasterium seu moderno optinuit vel
                        Padus invasit aut in futurum irruperit de propriis ipsius monasterii rebus
                        fine Nebiasco usque in fluvium Agonia, deinde ipse finis descendit in Padum
                        et ad termino qui vocatur Grindolado percurrit in melum insitum, deinde ad
                        portum Caput Lacti, quantum idem monasterium preterito tempore optinuit suo
                        iure et nunc legaliter obtinere videtur, seu quod <persName
                            key="#Emperor/king">Cunipert</persName>
                        <rs>rex</rs> inibi per suum contulit preceptum. Precipientes ergo iubemus ut
                        nemo ex fidelibus sanctae Dei Ecclesiae simul nostris neque presentibus
                        neque absentibus parti predicti monasterii de his omnibus, quae supra a
                        nobis concessa et confirmata sunt, quolibet tempore ullam presumat inferre
                        molestiam aut contrarietatem, sed sub omni integritate, sicuti a nobis
                        concessa et confirmata sunt, perhenniter ibidem ad utilitatem monasterii
                        ipsius sine aliqua diminutione permaneant. Si quis autem contra huius nostri
                        precepti securitatem aliquam violentiam aut invasionem inferre temptaverit,
                        sciat se compositurum auri optimi libras XXX, medietatem palatio nostro et
                        reliquam medietatem parti eiusdem monasterii. Et ut haec nostra auctoritas
                        pleniorem in Dei nomine optineat vigorem, manu propria supter firmavimus et
                        anuli nostri impressione insigniri iussimus. Signum domni Berengarii
                        gloriosissimi regis. <persName>Petrus</persName>
                        <rs>cancellarius</rs> ad vicem <persName>Petri</persName>
                        <rs>episcopi</rs> et <rs>archicancellarii</rs> recognovi et subscripsi. Data
                        V kal. Aprilis, anno incarnationis Domini DCCCXCVIII, anno vero regni domni
                        Berengarii gloriosissimi regis XII, indictione II. Actum <placeName
                            ref="#places/65">Papiae</placeName> palatio regio. In Dei nomine
                        feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Schiaparelli, <foreign>I diplomi di Berengario I</foreign>, pp. 79-83, n°
                    XXVII</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Fischer Drew 1965; Rosenwein 1996
                    https://www.jstor.org/stable/2865414?seq=1#metadata_info_tab_contents</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
