<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="doc1445">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Firenze, Diplomatico, Riformagioni. Atti Pubblici, 1029
                    gennaio 3, n. 45 (Giorgetti, n. 2)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="uri">http://137.204.128.125/documents/doc1445</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1035-04-17">
                                <note type="displayed_date">1035 April 17</note>
                                <note type="dating_elements">Così in base al IX anno d’impero di
                                    Corrado II e all’anno dell’incarnazione, stile
                                    senese-fiorentino. L’indizione è errata di un’unità in eccesso
                                    (due in caso di uso dello stile pisano).</note>
                                <note type="topical_date">Campetroso</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-27" who="scollavini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Cartula da loco Lungo et da Sambucheto. In nomine domini nostri Iesu Christi
                        eterni Dei. Anno ab incarnatione eius millesimo tricesimo quinto, regnante
                        domno nostro *** gratia Dei imperator augusto, anno inperii eius in Italia
                        nono, quinto decimo kalendas mai, indictione quarta. Manifestus sum ego
                            <persName>Ilditjo</persName> filius bone memorie
                            <persName>Termitj</persName> quia per hanc cartula pro anime mee et pro
                        anima bone memorie Termitj, qui fuit genitor meo, per hanc cartula offero
                        Deo et tibi <rs key="#Churches">ecclesia</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#http://137.204.128.125/juridical_persons/78"
                            >Sancti Quirici</orgName>, qui est in loco <rs key="#Mountains"
                            >Monte</rs> non multo logne ad civitate qui vocitatur <placeName
                            ref="#http://137.204.128.125/places/86">Populonia</placeName>, id est
                        meam portjonem ex integram de duo <rs key="#Petiae">petiis</rs> de terris
                        illis, qui sunt positi: una ex ipsis est in loco <placeName
                            key="#Petiae #Wine">Lungo</placeName> cum <rs key="#Wine">vinea</rs>
                        super se habentes, qui uno capo tenet in terra <persName>Rodolfi</persName>
                        filii bone memorie <persName>Donnucci</persName>, et alio capo tenet in
                        terra <persName>Rodolfi</persName> filii bone memorie
                            <persName>Alboni</persName> de <placeName>Collealto</placeName>, lato
                        uno tenet in terra qui iam fuit bone memorie <persName>Opitj</persName> da
                            <placeName>Segalare</placeName>, et alio lato tenet in terra
                        Taibertinga; alia petia de terra est in loco <placeName key="#Petiae"
                            >Sambuceta</placeName>, qui ambas capitas cum uno lato sunt tenentes in
                        terra de suprascripto filio bone memorie <persName>Donnucci</persName>, et
                        alio lato tenet in terra <persName>Lamberti</persName> filii bone memorie
                        item <persName>Lamberti</persName> et in terra suprascripti filii Donnucci.
                        Has suprascriptis duo petiis de terris et vinea, qualiter ab omni parte
                        circumdate sunt per designatas locas, una cum inferioribus et superioribus
                        suis seu cum accessionibus et ingressoras suas, competit exinde mihi de
                        suprascripte duo petiis de terris et vinea tertia portjone; ipsa vero meam
                        portjonem exinde integram offero ad suprascripta ecclesia Sancti Quirici
                        abeas et teneas eiusque rectoribus usque in perpetuum; et si Dominus mihi
                        filios legitimos donare dignatus fuerit ipsa terra et vinea abeas et teneas
                        et in censum de ipsa terra ad suprascripta ecclesia reddat et si heredes non
                        abuero ad supracripta ecclesia permaneat suprascripta mea offersione
                        dederitis vel abere decreveritis. At si nos vobis eas aliquando tempore in
                        aliquo exinde intentjonaverimus aut retolli vel subtrai quaesierimus nos vel
                        ille homo cui nos eas dedissemus aut dederimus, per quodlibet ingenio et eas
                        ad pars suprascripta ecclesia defendere non potuerimus et non
                        defensaverimus, spondemus nos vobis componere suprascripta mea offersione in
                        dupplum inferquidem loco sub estimatjone qualis tunc fuerit. Si tamen nos
                        exinde auctores nec defensores quaerere nec dare volueritis, licentiam
                        abeatis absque nostra persona si vestra fuerit voluntas causas exinde
                        agendi, responsum reddendi, finem ponendi, modis omnibus eam defensandi ad
                        partem predicte ecclesie et eiusque rectoribus cum cartula ista, qualiter
                        iusta legem melius potueritis quia in tali ordine hanc cartula <persName
                            key="#Notary #Judge">Rodulfus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> et <rs key="#Judge">iudex</rs> domni
                        inperatoris scribere rogavi. Actum in loco
                        <placeName>Campetroso</placeName>. Signum manus suprascripti Ilditj qui hanc
                        cartula offersionis fieri rogavit. Signum manus <persName>Anselmi</persName>
                        filii bone memorie <persName>Gotitj</persName> testis. Ego
                            <persName>Petrus</persName> rogatus testis subscripsi. Rodulfus notario
                        et iudex domni inperatoris post tradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Giorgetti, n. 2</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
