<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca Ambrosiana di Milano, D, I, n° 22.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1162</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0920-09-07">
                                <note type="displayed_date">920 september 7</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                             </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei aeterni. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/21"
                            >Berengarius</persName> divina favente clementia <rs key="#Emperor/king"
                            >imperator</rs> augustus. Quoniam quidem imperatores et reges sanctarum
                        Dei ecclesiarum sublimitates custodire et ampliari condecuit, idcirco <rs
                            key="#Intercessory">precibus et supplicationibus</rs>
                        <persName key="#Intercessory #Bishops">Agimonis</persName> venerabillimi <rs
                            key="#Bishops">presulis</rs> nec non et <persName
                            key="#Intercessory #fidelisOf"><name ref="Walpertus"
                            >Vualberti</name></persName> nobilissimi viri et carissimi <rs
                            key="#fidelisOf">fidelis nostri</rs> libenter inflexi, <rs
                            key="#Fiscal_property #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >concessimus et perpetuo iure donavimus</rs> aliquantulum <rs
                            key="#Landed_possessions">terre in loco qui dicitur
                                <placeName>Anglare</placeName></rs> pertinentem de <rs key="#Curtes"
                            >curte</rs> nostra <geogName key="#Islands #Curtes #Landed_possessions"
                            ref="#estates/209">Marinco</geogName> sicut confinia inferius scripta
                        declarant, nec non et quandam <rs key="#Islands">insulam de eadem curtem
                            Marinco pertinentem quae dicitur Orto</rs>, sicut hic coherentiae
                        decernunt, <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Curtes #Monasteries" ref="#juridical_persons/129">beatissime
                            sanctae semperque virginis Mariae quae nuncupatur Deodote</orgName> sub
                        omni integritate, sicut ad nostram imperialem et publicam partem eadem terra
                        et insula pertinuerunt. Terre siquidem prenominate in loco qui dicitur
                        Anglare coheret ab uno capite possessio et terra Sancti Martini, ab alio
                        capite decurrit <rs key="#Riverbed">alveus Burmiae</rs>, a tertia parte
                        consistit fossatum de Rovereto, a quarta parte adiacent prata de Avi.
                        Prenominate quoque insule quae dicitur Orto coheret ab una parte <rs
                            key="#Rivers">fluvius quae nuncupatur Burmia</rs> et ex alia parte rivus
                        qui dicitur Frigidus, a tertia parte consistit <rs key="#Hay/fodder">pratum
                            Regis</rs>. Hec omnia, sicut superius per confinia atque coherentias
                        declarata et descripta dinoscuntur, pretitulato monasterio Teodote ubi
                        venerabilis et religiosa <persName key="#Abbesses" ref="#people/368"
                            >Resinda</persName> esse dinoscitur <rs key="#Abbesses">abbatissa</rs>
                        eiusque <rs key="#Nuns/sanctimoniales">sequacibus</rs> ad habendum et
                        commutandum et regulariter alienandum et ecclesiastica censura docet
                        faciendum concedimus et largimur, ac <rs
                            key="#Fiscal_property #Outflow #Allocation_to_churches">de nostro iure
                            et dominio in earum ius et dominium omnino transfundimus atque
                            donamus</rs>, ut habeant, teneant, possideant quemadmodumalias res
                        pretaxati monasterii in quo ordinate fuerint, omni nostra nostrorumque
                        successorum et publicae partis contradictione remota. Si quis igitur hoc
                        nostrae auctoritatis et concessionis preceptum infringere vel violare
                        aliquando temptaverit, sciat se compositurum <rs key="#Penalty">auri optimi
                            libras centum</rs>, <rs key="#Camera_regis">medietatem camerae
                            nostrae</rs> et <rs key="#Camera_of_other_public_authorities">medietatem
                            predicate Resindae abbatisse eiusque sequacibus</rs>. Quod ut verius
                        credatur et diligentius observetur, manu propria roborantes de anulo nostro
                        subter iussimus insigniri. Signum domni (MF) Berengarii serenissimi
                        imperatoris augusti. <persName key="#Chancellor #Bishops" ref="#people/1501"
                            >Iohannes</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs> et <rs key="#Chancellor">cancellarius</rs>
                        ad vicem <persName key="#Archchancellor #Bishops" ref="#people/216"
                            >Ardingi</persName> episcopi et <rs key="#Archchancellor"
                            >archicancellarii</rs> recognovi et subscripsi. (SI D) data VII id.
                        septembris, anno dominicae incarnationis DCCCCXX, domni vero Berengarii
                        regis XXVIII, imperii autem sui VI, indictione VIIII. In Christi nomine.
                        Actum <placeName ref="#places/65">Papiae</placeName> feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, pp. 332-334, n° CXXVIII</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>L'isola di Orto venne donata da Ludovico III al monastero con un diploma del 4
                    giugno 905 e, nella stessa data, venne donata anche la tera detta Anglare.
                    Sull'autenticità di quest'ultimo diploma, sul qual sarebbe modellato quello di
                    Berengario, sono stati sollevati alcuni dubbi (DD B I, p. 333).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
