<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio vescovile di Ivrea (MGH DD O III, doc. 376)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1830</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="1000-07-09">
                                <note type="displayed_date">1000 July 09</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date">XIV ineunte</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-08" who="cciccopiedi">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C.) In nomine sancte et individue trinitatis. <rs key="#Emperor/king"
                                ><persName key="#Emperor/king" ref="#people/7">Otto</persName></rs>
                        dei gratia imperator Romanorum et semper augustus. Quia ecclesiasticis
                        institutis proficimus, merito ecclesiasticis profectibus insistimus. Cunctis
                        igitur deo nobisque nunc et in posterum militantibus pateat, nos pro anime
                        nostre futura recompensatione et <persName key="#Chancellor #Archbishops"
                                ><name ref="Eribertus">Heriberti</name></persName> nostri fidelis
                        dilecti et sancte <placeName key="#Mother_churches" ref="#places/1613"
                            >Coloniensis</placeName> ecclesie <rs key="#Archbishops"
                            >archiepiscopi</rs> petitoria interventione iuxta nostre <rs
                            key="#Imperial/royal_diploma">concessionis</rs> premissam auctoritatem
                            <orgName key="#Mother_churches" ref="#juridical_persons/404"><placeName
                                key="#Mother_churches" ref="#places/563">Yporegiensi</placeName>
                            ecclesie</orgName> omnem eiusdem <rs key="#Cities">civitatis</rs>
                        <rs key="#Privileges #Districtio">districtum </rs>et <rs key="#Districtio"
                            >publicam functionem</rs> atque forinsecus circumcirca per tria miliaria
                        presentis paginae aureis litteris decoratae testimonio et auctoritate
                        concessisse corroborasse et firmiter habendum statuisse, cum <rs
                            key="#Curtes">curte</rs> una <geogName
                            key="#Uncertain_tradition #Curtes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#estates/400"><placeName
                                key="#Uncertain_tradition #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches"
                                ref="#places/833">Romano</placeName></geogName> dicta sub titulo
                        acquisitionis sibi pertinente et altera <geogName
                            key="#Uncertain_tradition #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#estates/401"><placeName
                                key="#Uncertain_tradition #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches"
                                ref="#places/834">Florano</placeName></geogName> nominata cum
                        omnibus earum pertinentiis et familiis seu capistraticis, eo videlicet
                        ordine quatenus <persName key="#Bishops" ref="#people/520"
                            >Varmundus</persName> presens eiusdem ecclesie provisor et cuncti pro
                        tempore ibi locandi predictum districtum cum iam dictis curtibus et publicis
                        functionibus earumque pertinentiis et adiacentiis habeant teneant
                        firmiterque possideant habeantque licentiam legali seu duelari diffinitione
                        emersuras contentiones dirimere, nostra nostrorumque successorum et tocius
                        dignitatis seu officii hominum contradictione remota. Si quis igitur huius
                        nostre corroborationis statuto contraire temptaverit, centum talentorum reus
                        existat, medietatem nobis et aliam medietatem eidem ecclesie persolvendorum.
                        Et ut verius credatur, aureo sigillo iussimus insigniri. Signum domni
                        Ottonis invictissimi imperatoris et semper augusti. Heribertus cancellarius
                        vice <persName key="#Bishops"><name ref="Petrus Cumani">Petri Cumani</name>
                        </persName><rs key="#Bishops">episcopi</rs> cognovit. Datum VII. id. iulii
                        anno incarnationis dominice M, indictione XIII, anno tercii Ottonis regis XV
                        et imperatoris V; actum <placeName ref="#places/65">Papie</placeName> in
                        civitate; feliciter amen deo gratias. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Buffo,<foreign> Scivere e conservare documenti a Ivrea tra comune e
                        signoria</foreign>, Ivrea 2012, p. 7 sg.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Si è da sempre sostenuto che l’episcopio eporediese tra XI e XIII secolo
                    ricevette quattro diplomi: quello di Ottone III qui analizzato e tre di Federico
                    II, datati 1219. Nessuno dei quattro ci è giunto in forma originale. Le copie
                    più antiche sono presenti in cartolari della curia vescovile, risalenti ai
                    primissimi anni del secolo XIV, in particolare in un fascicolo contenente tra
                    l’altro una trascrizione, in copia non autentica, di tutti e quattro. Il diploma
                    ottoniano compare un’unica volta proprio all’interno di questo fascicolo in cui
                    un ignoto notaio della curia vescovile (sotto il vescovo Alberto Gonzaga,
                    1289-1320) copiò un numero limitato di documenti relativi alla chiesa eporediese
                    (per lo più diplomi imperiali e convenzioni con il comune di Ivrea), delineando
                    una serie cronologica da cui risultasse lo sviluppo storico dei privilegi
                    detenuti da quella chiesa. Solo la valutazione del milieu attraverso il quale il
                    testo del falso diploma ottoniano si è conservato consentiranno di comprendere
                    appieno il significato politico della falsificazione: gli atti selezionati sono
                    tutti relativi alla titolarità di matrice pubblica nel territorio della città e
                    del suo districtus, da parte dell'episcopio eporediese. Paolo Buffo ha oggi
                    dimostrato che il testo del diploma del 1000 sia da ritenersi del tutto
                    inattendibile anche dal punto di vista sostanziale oltre che formale. Il testo
                    del diploma è una copia, molto aderente, del dettato di un documento posteriore
                    di oltre due secoli: uno dei tre diplomi rilasciati da Federico II nel 1219 (Le
                    carte dell’Archivio vescovile di Ivrea cit., p. 120 sg., doc. 85). </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
