<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Firenze, Diplomatico, Riformagioni. Atti Pubblici, 1029
                    gennaio 3, n. 18 (Giorgetti, n. 21)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1418</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1083-05-30">
                                <note type="displayed_date">1083 May 30</note>
                                <note type="dating_elements">Così secondo lo stile pisano
                                    dell'incarnazione e un errore per eccesso dell'indizione (VII,
                                    anziché VI). In alternativa 1084 (così Giorgetti), secondo
                                    l’anno dell’incarnazione stile senese e l’indizione VII. Nella
                                    maggioranza degli altri atti il notaio usa lo stile pisano (vd.
                                    Giorgetti, nn. 20 e 23,; e, probabilmente, nn. 18 e 19, se unita
                                    all’indizione costantinopolitana), si dovrebbee perciò ammettere
                                    un cambiamento di stile (improbabile). Meglio pensare a un
                                    errore del notaio o del copista nell’unità
                                    dell’indizione.</note>
                                <note type="topical_date">Vignale</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-18" who="scollavini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Cartula de Livellaria. In nomine domini nostri Iesu Christi Dei eterni. Anno
                        ab incarnatione eius millesimo optuagesimo quarto, tertio kalendas iunii,
                        indictione septima. Manifesti sumus nos <persName>Tebaldo</persName> filius
                        quondam <persName>Ildebrandi</persName> et <persName>Rustica</persName>
                        iugalis et filia quondam <persName>Bonate</persName> quia communiter et
                        consentientes mihi suprascripto vir meus, ubi interesse videtur notitia de
                        duo propinquiores mei, quorum nomina subter leguntur, a quibus secundum
                        legem interrogata et cognita sum quod nulla me pati violentiam, sed puram
                        integra mea bona voluntate […] secundum edicti paginam, comuniter et
                        consentientes per hanc cartulam pro animabus nostris remedium offerimus tibi
                        omnipotenti Deo et a pars <rs key="#Churches">ecclesie</rs> et <rs
                            key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/78" key="#Churches #Monasteries">Domini et
                            Sancti Salvatori et Sancte Marie et Sancti Quirici et in aliorum
                            sanctorum vocabulis ibidem consecrati</orgName> edificata in <rs
                            key="#Mountains">monte</rs> de <placeName ref="#places/86"
                            key="#Mountains #Monasteries">Populonio</placeName>, ubi domnus
                            <persName key="#Abbots" ref="#people/108">Cunitho</persName>
                        reverendissimus <rs key="#Abbots">abbas</rs> nunc preesse videtur, una <rs
                            key="#Petiae">petia</rs> de terra posita in loco et finibus ubi dicitur
                            <placeName ref="#places/134" key="#Wine">Libellaria</placeName>, non
                        longe ab <rs key="#Churches">ecclesia</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/145">Sancti
                            Christofori</orgName>, habentem unum capud in <rs key="#Rivers">Cornia
                            Morta</rs>, aliud capud habet in terra <persName>Enrigi</persName> filii
                        quondam <persName>Alberti</persName>, latus unum habet in terra et <rs
                            key="#Wine">vinea</rs> de suprascripta ecclesia, aliud latus habet in
                        terra <persName>Pelegrini</persName> filii quodam
                            <persName>Rustici</persName>. Ac suprascripta petia de terra qualiter ab
                        omni parte circumdata est per designatas locas in integrum cum inferioribus
                        et superioribus suis seo cum accessionibus et ingressoras suas tibi
                        omnipotenti Deo et a pars suprascripte ecclesie et monasterio comuniter et
                        consentientes offerimus tali ordine, ut ab odierna die in antea sint
                        proprietas iuris predicte ecclesie et monasterio et de suo[s] rectores, et
                        si oportum fuerit, licentiam et potestatem habeatis causas exinde agendi,
                        querimoniam faciendi, responsum reddendi, finem ponendi modis omnibus vobis
                        eam defensandi ad pars supradicte ecclesie et monasterio cum cartula ista
                        offersionis, qualiter iuxta legem melius potueritis; et si aliquando tempore
                        nos qui supra iugalibus vel nostris heredibus tibi prefata ecclesia et
                        monasterio predicta petia de terra quas in suprascripto monasterio offerimus
                        aliquando tempore in aliquo exinde intentionaverimus aut retolli vel
                        subtragi quesierimus nos vel ille homo cui nos eam dedissemus aut dederimus
                        per colibet ingenium et eam a pars predicte ecclesie et monasterio ab omni
                        homines defendere non potuerimus et non defensaverimus, spondemus nos qui
                        supra iugalibus comuniter et consentientes una cum nostris heredibus
                        componere a pars suprascripta ecclesia et monasterio et ad eiusque rectores
                        suprascripta petia de terra in duplum inferquidem loco sub estimatione
                        qualis tunc fuerit et insuper penam argentum optimum libras decem. Si tamen
                        si nos exinde auctores nec defensores querere nec dare volueritis licentiam
                        habeatis absque nostra persona, si vestra fuerit voluntas, exinde causam
                        agendi, querimoniam faciendi, responsum reddendi, finem ponendi, modis
                        omnibus eam defensandi a pars suprascripta ecclesia et monasterio cum
                        cartula ista offersionis, qualiter iuxta legem melius potueritis et
                        quislibet persona predicta petia de terra qua in suprascripta ecclesia et
                        monasterio offerimus tollere vel subtraere aut minuare seu alienare
                        presumpserit, delead Deus nomen eius de libro viventium et cum iusti non
                        scribantur, fiat participes cum Dathan et Abiron, qui aperuit terra ossum et
                        degluttivit eos terra, fiat socius cum Anania et Saphira, qui fraudaverunt
                        pecunia domni sui, fiat dannatus cum Symone Mago, qui gratia sancti Spiritus
                        venundare voluit, partem quoque habeat cum Pilato et Erode et Nerone et cum
                        Iuda traditore fiat demersus ab altitudine celi in profundum inferni et cum
                        diabolus in infernum sit semper arsurum et in diem iudicii ante Domini
                        tribunal non resurgat in numero iustorum, quia in tali ordine hanc cartula
                        offersionis <persName key="#Notary">Sismundus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> domni regis scribere rogavimus. Actum loco
                            <placeName ref="#places/132" key="#Castle">Vignale</placeName>, prope
                        ipso <rs key="#Castle">castello</rs>. Signa manuum suprascripti iugalibus,
                        comuniter et consentientes, qui hanc cartula offersionis fieri rogaverunt.
                        Signa manuum <persName key="#Subdeacons">Albertus</persName>
                        <rs key="#Subdeacons">subdiaconus</rs> et <persName>Raimundi</persName>
                        germani filii et propinquiores suprascripte Rustice interfuerunt. Signa
                        manuum <persName>Opithi</persName> filii quondam
                            <persName>Rodilandi</persName> et <persName>Brunicardus</persName> filii
                        quondam <persName>Petri</persName> seo <persName>Ugo</persName> filii
                        quondam <persName>Farolfi</persName>, testium. Sismundus notarius domni
                        regis post tradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Giorgetti, n. 21</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
