<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Modena, A, 9, XXVII</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1197</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0898-09-30">
                                <note type="displayed_date">898 september 30</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Marengo</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae et individuae Trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/136">Landbertus</persName> divina favente clementia <rs
                            key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Dum locis divino cultui
                        mancipatis ob divinae servitutis amorem opem congruam ferimus, et regum
                        morem decenter implemus, et apud Deum profuturum nobis non diffidimus.
                        Igitur omnium fidelium sanctae Dei Ecclesiae nostorumque presentium scilicet
                        et futurprum noverit industria, qualiter interventu <persName
                            key="#Intercessory #Archchancellor #Bishops" ref="#people/215"
                            >Amolonis</persName> venerabilis <rs key="#Bishops">episcopi</rs> nostri
                            <rs key="#Archchancellor">archicancellarii</rs> suggessit nostrae
                        celsitudini <persName key="#Bishops"><name ref="Gramenulfus"
                                >Gamenulfus</name></persName>
                        <orgName ref="#juridical_persons/96"
                            key="#Villas #Landed_possessions #Mills #Fiscal_property #Outflow #Allocation_to_churches #Clusae/gates #Walls #Defensive_elements #Roads #Bridges/pontoons #Public_exactions #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Inquisitio #Tuitio/bannum/mundeburdium #Baptismal_churches #Monasteries #Hospitals #Freedman #Royal_slave"
                            >sanctae <placeName ref="#places/38">Mutinensis</placeName>
                            ecclesiae</orgName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs>, quatenus nostrae auctoritatis precepto
                        confirmaremus cuncta munimina atque possessiones iuste et legaliter ad
                        eandem ecclesiam pertinentes. Cuius precibus assensum prebentes, omnia <rs
                            key="#Monasteries">monasteria</rs>, <rs key="#Hospitals"
                        >xenodochia</rs>, <rs key="#Baptismal_churches">ecclesias baptismales</rs>
                        cum omnibus suis pertinentiis <rs
                            key="#Fiscal_property #Outflow #Allocation_to_churches">ad suprascriptam
                            ecclesiam stabilimus perpetuo robore</rs>, eam recipientes sub nostrae
                            <rs key="#Tuitio/bannum/mundeburdium">tuitionis mundburdo</rs>.
                        Concedimus etiam, ut iuxta morem aliarum ecclesiarum res predictae ecclesiae
                        per idoneos homines et veraces omni tempore <rs key="#Inquisitio"
                            >inquirantur et ad plenissimam usque deducantur iustitiam</rs>. Nec non
                        etiam condonamus eidem ecclesiae, ut deinceps <rs key="#Royal_slave"
                            >servi</rs> aut <rs key="#Freedman">cartulati</rs> ad eandem ecclesiam
                        iuste pertinentes nullum censum publicae parti persolvant, sed liceat eis
                        quieto ordine vivere et ipsi suae ecclesiae deservire. Nullusque comes aut
                        iudex publicus vel quislibet rei publicae procurator ad causas iudiciario
                        more audiendas in monasteriis, xenodochiis aut ecclesiis baptismalibus
                        resideat, et homines tam clericos quam et laicos, <rs key="#Villas"
                            >villas</rs> et <rs key="#Landed_possessions">agros</rs> seu reliquas
                        possessiones, quas moderno tempore in diversis locis aut territoriis nostrae
                        potestatis iuste et legaliter quieto ordine pars ipsius ecclesiae tenet, ad
                        freda vel <rs key="#Public_exactions">tributa</rs> exigenda, aut mansiones
                        aut paratas faciendas, aut fideiussores tollendos, aut homines ipsius
                        ecclesiae tam ingenuos quam et servos super terram ipsius commanentes
                        distringendos, pignerandos, nec in hostem ducendos, nec ire cogendos, nec
                        ullas redibitiones aut inlicitas occasiones requirendas, quibus in aliquo
                        eadem ecclesia sibique subiecti aliquod iniuste patiantur incommodum,
                        quisquam temerarius existat. Sancimus etiam pretaxatae ecclesie, iuxta
                        antecessorum nostorurm decreta, loca, in quibus predicta civitas constructa
                        est, ita nostrae auctoritatis precepto stabilia maneant, cum <rs
                            key="#Chancellor">cancellariis</rs> quos prisca consuetudine prefata
                        ecclesia de clericis sui ordinis ad scribendos suae potestatis libellos et
                        fiothecarios habuit. <rs key="#Roads">Vias</rs> quoque, <rs
                            key="#Bridges/pontoons">pontes</rs>, <rs key="#Clusae/gates">portas</rs>
                        et quicquid antiquo iure eidem civitati a procuratoribus rei publicae
                        solvebatur; idest ubicumque vias, pontes, portas in sua terra habuerit,
                        nostra vice <rs key="#Public_exactions #Privileges">liberam capiendi debuit
                            ex eis censum habeat potestatem</rs>. Et liceat ei <rs
                            key="#Defensive_elements #Privileges">fossata cavare</rs>, <rs
                            key="#Mills #Privileges">molendina construere</rs>, <rs
                            key="#Clusae/gates #Privileges">portas erigere</rs> et super <rs
                            key="#Walls #Privileges">unum miliarium in circuitu ecclesiae civitatis
                            circumquaque firmare</rs> ad salvandam et muniendam ipsam sanctam
                        ecclesiam suamque constitutam canonicam, et <rs
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">aquam aperire et
                            claudere</rs>, absque ulla publica contradictione ut sub nostrae
                        tuitionis defensione idem presul cum suis omnibus permanens pro nobis
                        omnipotentem Deum valeat exorare. Si vero inter commanentes firmata fuerint
                        testimonia ad res eiusdem ecclesie rapiendas et pars prefatae ecclesiae
                        reclamaverit quod pro huiusmodi causa iustitiam habere non possit, si negare
                        hoc aut sacramento purgare voluerint, approbare, ne sub hac occasione
                        ecclesia dampnum incurrat. Si quis autem hanc nostre preceptionis
                        auctoritatem temerarius infringere temptaverit, sciat se compositurum <rs
                            key="#Penalty">auri optimi libras XXX</rs>, <rs key="#Camera_regis"
                            >medietatem palatio nostro</rs> et <rs
                            key="#Camera_of_other_public_authorities">medietatem sepe dictae
                            ecclesiae</rs>. Ut quoque verius credatur et diligentius ab omnibus
                        observetur, manu propria subsignavimus, nostroque anulo iussimus insigniri.
                        Signum (MF) domni Landberti piissimi imperatoris augusti. <persName
                            key="#Notary"><name ref="Andreas">Andreas</name></persName>
                        <rs>notarius</rs> ad vicem Amolonis archicancellarii recognovi et subscripsi
                        (SR) (SI D). Data anno incarnationis Domini DCCCXCVIII, domni quoque
                        Landberti piissimi imperatoris VII, pridie kal.octobris, indictione II.
                        Actum Marinco. In Dei nomine feliciter, amen, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>DD G L, pp. 96-99, n° XI</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Funse da modello per il diploma di Berengario del 7 dicembre 898 (DD B I, n°
                    XXIV).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
