<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Torino (DD Km, pp. 292-294, n° 6)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1187</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0877-10-20">
                                <note type="displayed_date">877 october 20</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Cortenuova</note>
                                <note type="redaction_date">XV sec.</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/80">Karlomannus</persName> divina favente gratia <rs
                            key="#Emperor/king">rex</rs>. Si igitur ob amorem eterne retributionis
                        locis deo dicatis augmenta de rebus propriis prebere ad substentandos
                        eorumdem locorum dei famulos dignum ac profuturum anime nostre modis omnibus
                        credimus, nichilominus eterna carere arbitramur mercede, si destructa atque
                        dissipata per precepta nostre auctoritatis ad prioris ordinis gradum
                        restaurare curamus. Quapropter cunctorum scilicet fidelium sancte dei
                        ecclesie nostrorumque tam presentium quam futurorum comperiat industria,
                        qualiter quidam vir venerabilis <orgName
                            key="#Fiscal_property #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Tuitio/bannum/mundeburdium #Monasteries #Slave"
                            ref="#juridical_persons/151">Ebobiensium</orgName>
                        <rs key="#Monks">monachorum</rs>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> nomine <persName key="#Abbots"><name
                                ref="Winibaldus">Vuinabaldus</name></persName> adiit clementiam
                        nostram afferens secum quoddam preceptum divisionis nostre mansu[etudini ...
                        quod m]onachis prenominati monasterii dive memorie <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/110">Hludouicus</persName> imperator
                        augustus dederat ac confirmaverat, vociferans ad [aures nostre] pietatis hoc
                        corruptum atque omnino contemptum fore. Nos vero amore ... id preceptum iam
                        dicti imperatoris augusti fratris ac cons[ob]rini nostri relegentes
                        invenimus in eo subnotata eorum divisionis loca singula nominatimque ad usum
                        monachorum perpetualiter habenda atque iuxta id, quod utilitatis eorum
                        foret, ordinanda ab eorum abbate, qui pro tempore fuerit nostra largitione
                        et eorum electione sancto eodem loco substitutus, dignum duximus hec omnia
                        loca, ut in priori precepto scripta videntur, nostra regali auctoritate
                        renovare atque roborare. Unde etiam ipsis hoc presens preceptum nostre
                        restaurationis inscribi iussimus, per quod decernimus atque modis omnibus
                        precipimus, ut omnia hec, que in priori eorum precepto, quod a piissimo
                        imperatore augusto fratre ac consobrino nostro habuerant, scripta sunt,
                        habeant, sicut ad eundem locum delegata et tradita noscuntur, ita ipsis
                        prenominati monasterii monachis cum omni integritate tam manentibus <rs
                            key="#Slave">servis</rs> quam aliis familiis edifitiis seu cunctis
                        adiacentiis mobilibus et inmobilibus tradimus atque confirmamus, que
                        temporibus iam sepe dicti imperatoris sub precepti sui confirmatione ubique
                        habebant et queque deinceps ipsi sana industria vel quorumlibet
                        christianorum legitima collatione adquirere potuerint, <rs
                            key="#Fiscal_property #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >inconvulsa et perpetua stabilitate concedimus</rs> habere possidere et
                        ad votum ipsorum religiose ac rationabiliter et deo placite ordinare. Igitur
                        quia pro summa rei publice nece[ssita]te pacisque tranquillitate eamdem
                        divisionem de rebus iam fati monasterii factam cognovimus, iubemus atque
                        omnimodis [statuimus], ut de illa parte, quam in usus monachorum per hoc
                        presens preceptum nostre renovationis et confirmationis delegavimus, interim
                        dum deo opitulante ad pristinum revocetur statum, nullus iudex publicus,
                        nullus missus discurrens aliquam sepe fatis monachis eorumque familiis
                        violentiam vel inquietudinem iniuste inferre presumat. Quos cum omnibus
                        rebus et familiis sub nostra nos constat recepisse <rs
                            key="#Tuitio/bannum/mundeburdium">tuitione et mundeburdo</rs>, nullas
                        quoque <rs key="#Tolls">reddibitiones</rs> aut <rs
                            key="#Scufiae/transport_service">publicas excubias</rs>, nullas paratas
                        vel <rs key="#Angaria">angarias</rs> facere sive persolvere cogantur,
                            <rs>nullas pontium novas vel veteres structiones seu restructiones</rs>
                        agere vel renovare compellantur. Que nos universa idcirco concessimus et
                        perdonavimus, ut omnipotenti domino pro nostra et coniugis nostre nec non
                        piissimorum antecessorum nostrorum salute totiusque regni nostri augmento et
                        stabilimento devotius ac delectabilius omni exclusa necessitatis causa vel
                        occasione valeant suplicare. Et ut hec auctoritas nostre confirmationis ac
                        renovationis per cuncta futura tempora pleniores firmitatis habeat vigores,
                        manu propria nostra subtus eam confirmavimus et anuli nostri inpressione
                        sigillari iussimus. Signum domni Karlomanni serenissimi regis. <persName
                            key="#Chancellor"><name ref="Baldus">Baldo</name></persName>
                        <rs key="#Chancellor">cancellarius</rs> advicem <persName
                            key="#Archchaplain"><name ref="Thietmar">Theotmari</name></persName>
                        <rs key="#Archchaplain">archicappellani</rs> recognovi. Data xiii kal. nov.
                        anno Christo propitio i regni domni Karlomanni serenissimi regis in Italia,
                        indictione xi; actum in <placeName key="#Villas" ref="#places/1847"
                            >Curtenoua</placeName>
                        <rs key="#Villas">villa</rs> regia; in dei nomine feliciter amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD Km, pp. 292-294, n° 6</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Cfr. diploma di Ludovico II del 7 ottobre 860 (MGH DD Lu II, pp. 127-132, n°
                    31).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
