<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca Ambrosiana di Milano</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1186</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0839-05-06">
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi dei eterni. Lotharius divina ordinante
                        providentia imperator augustus. Dignum est, ut imperialis dignitas servorum
                        dei petitiones effectuosa deliberatione libenter obaudiat atque ad dei
                        famulatum utile prebere studeat solatium. Quapropter omnibus fidelibus
                        sancte dei ecclesie presentibus scilicet et futuris notum facimus, quod pro
                        mercedis nostre augumento cuidam monasterio in honore sancti Ylarii
                        confessoris dei constructo quendam curticellam Platanum colactam cum capella
                        in honore sancti Petri constructa et decimis quoque ad se pertinentibus et
                        massariciis vel terris seu vineis atque silvis pratis pascuis campis acervis
                        fluminibus rivis molendinis portubus ripatibus negotiis tholoneis
                        quarantessimis, cum omnibus quoque ad ipsum dictum portum vel curticellam
                        pertinentibus, cum suis circundatis lateribus – hoc est a primo latere
                        canale, quod dicitur Tergola, percurrens usque in capite de fossa, que
                        dicitur Vissignone, cum rivo, qui dicitur Mauro, ad ipsam fossam pertinente
                        usque in paludem et aquas salsas percurrente cum fossa, que dicitur Caparia,
                        cum suis rivis ad se pertinentibus usque ipsum terminum habente et a latere
                        argerem capite firmante in flumine, quod dicitur Vne, usque in paludem et
                        aquas salsas percurrente, et latera in predicta curticella Pladano nomine
                        persistunt – nostra munificentia perhenniter possidendam in eiusdem sancti
                        loci contulimus utilitatem. Unde pro firmitatis gratia presentem
                        auctoritatem nostram eidem venerabili abbati nomine Deusdedit fieri
                        iussimus, per quam precipientes precipimus, ut ab hinc in futurum iure
                        firmissimo pars ipsius monasterii easdem res quieto ordine teneat atque
                        absque cuiuspiam contrarietate aut inquietudine possideat et faciat exinde
                        quicquid utilitatis dicto monasterio placuerit. Hec vero auctoritas, ut
                        pleniorem in dei nomine habeat vigorem et pro futuro tempore inconvulsam
                        obtineat firmitatem, manu nostra propria subter firmavimus et anuli nostri
                        impressione adsignari iussimus. Signum (M.) Lotharii piissimi augusti. Data
                        VIII idus maii anno Christo propicio imperii domni Lotharii gloriosissimi
                        augusti decimo octavo, indictione II; actum Papie in palatio regio; in dei
                        nomine feliciter amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD Lo I, pp. 117-119, n° 38.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
