<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Firenze, Diplomatico, Riformagioni. Atti Pubblici, 1029
                    gennaio 3, n. 24 (Giorgetti, n. 13)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1424</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1074-12-10">
                                <note type="displayed_date">1074 December 10</note>
                                <note type="dating_elements">Così in base all'anno dell'incarnazione
                                    secondo lo stile senese e a un’indizione diversa da quella
                                    romana. Impiegando lo stile pisano l’indizione sarebbe in
                                    eccesso di un’unità</note>
                                <note type="topical_date">Casalappi</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-20" who="scollavini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Cartula de Livellaria. In nomine domini nostri Iesu Christi Dei eterni. Anno
                        ab incarnatione eius millesimo septuagesimo quarto, quarto idus decembris,
                        indictione tertia Xa. Manifestus sum ego <persName>Tegrimo, qui Saracino
                            vocatur</persName>, filius bone memorie <persName>Berithi, qui Ioco
                            vocabatur </persName>quia per hanc cartula pro anime mee remedio offero
                        tibi Deo <rs key="#Churches">ecclesia</rs> et <rs key="#Monasteries"
                            >monasterio</rs>
                        <orgName key="#Churches #Monasteries" ref="#juridical_persons/78">Sancti
                            Quirici</orgName> qui est constructum et edificatum in loco et finibus
                            <placeName key="#Monasteries" ref="#places/86">Populonio</placeName>,
                        idest una <rs key="#Petiae">petia</rs> de terra mea illa quod est <rs
                            key="#Cereals">campo</rs> in qua fuit <rs
                            key="#Casae/cassinae_massaricie">cassina et res massaricias</rs>, ubi
                        residebat quondam <persName>Baroccio</persName>, quam habeo in loco et
                        finibus <placeName
                            key="#Casae/cassinae_massaricie #Petiae #Landed_possessions #Cereals #Fiscal_property #Mention #Count #Consortes/shared_possessions"
                            ref="#places/133">Casalappi</placeName>, prope <rs key="#Churches"
                            >ecclesia</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/145">Sancti
                            Christofori</orgName>, tenentes uno capo cum uno lato in terra mea, quas
                        mihi reservo, et alio capo in <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Mention #Count #Consortes/shared_possessions"
                            >terra Tedicinga</rs>, et alio lato in <rs
                            key="#Landed_possessions #Consortes/shared_possessions">terra que fuit
                            Ubertinga</rs>. Has suprascripta petia de terra que est campo, sicut eam
                        detinuit quondam suprascripto Baroccio qualiter ab omni parte circumdata est
                        per designatas locas, quod est per mensura a iusta seminatura a sistario de
                        decem pani, sistariorum octo in integrum una cum inferioribus et
                        superioribus suis seu cum accessionibus et ingressibus suis trado et ipsius
                        ecclesia et monasterio Sancti Quirici pro anime mee offerre remedio
                        prevideor tali ordinem ut ab hodierna die ipsius ecclesie et monasterio
                        beati Sancti Quirici et de illis presbiteris et diaconibus seu clerici et
                        monaci qui ibidem per tempore ordiati fuerint et ibidem officium Dei
                        fecerint in eorum sint et permaneat potestatem eas habendi, tenendi,
                        possidendi, imperandi, gubernandi, laborare faciendi et usum fructuandi et
                        si oportum fuerit licentiam et potestatem habeatis causas exinde agendi,
                        querimoniam faciendi, responsum reddendi, finem ponendi, modis omnibus vobis
                        eam defensandi a pars suprascripte ecclesie et monasterio cum cartula ista
                        offersionis, qualiter iusta legem melius potueritis. Et si aliquando tempore
                        ego qui supra Saracenus vel meis heredes tibi Deo et ipsius ecclesia et
                        monasterio Sancti Quirici aut ad eius rectores suprascripta petia de terra,
                        quas suprascripta ecclesia et monasterio offerui supra in aliquod exinde
                        intentionaverimus aut retolli vel subtrai quesierimus nos vel ille homo qui
                        cum meum datum vel factum venerit aut apparuerit cui nos eas dedissemus aut
                        dederimus per quodlibet ingenium et eam a pars suprascripte ecclesie et
                        monasterio sive ad eiusque rectores ab omni homines defendere non potuerimus
                        et non defensaverimus, spondeo ego qui supra Tegrimo, qui Saracino vocatur,
                        una cum meis heredibus componere a pars suprascripte ecclesie et monasterio
                        et ad eiusque rectores suprascripta petia de terra, qualiter supra legitur
                        in dupplum inferquidem loco sub estimatione, qualis tunc fuerit et insuper
                        penam argenti optimi libras X. Sic tamen si nos exinde auctores nec
                        defensores querere nec dare volueritis, licentiam habeatis, absque nostra
                        persona si [vestra] voluntas fuerit, causas exinde agendi, querimoniam
                        faciendi, responsum reddendi, finem ponendi, modis omnibus vobis eam
                        defensandi a pars suprascripte ecclesie et monasterio cum cartula ista
                        offersionis qualiter iusta legem melius potueritis; et si quislibet persona
                        suprascripta petia de terra qualiter supra legitur, quas in suprascripta
                        ecclesia et monasterio supra offerui tollere vel subtraere aut minuare
                        voluerit sive alienare presumpserit, deleat Deus nomen eius de libro
                        viventium et cum iustis non scribantur, fiat participes cum Dathan et
                        Abiron, qui aperuit terra os suum et deglutivit eos, fiat socius cum Anania
                        et Thafira, qui fraudaverunt pecuniam Domini sui, fiat dampnatus cum Simone
                        Mago, qui gratia Sancti Spiritus venundare voluit, partem quoque habeat cum
                        Pilato et Erode, et cum Iuda traditore fiat demersus ab altitudine celi in
                        profundum inferni et cum diabolus in infernu sit semper arsurus et in die
                        iudicii ante Domini tribunal non resurgat in numero iustorum, quia in tali
                        ordinem hanc cartulam offersionis <persName key="#Notary"
                            >Adanulfum</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs> domni regis scribere rogavi. Actum in
                        suprascripto loco et finibus <placeName key="#Baptismal_churches"
                            ref="#places/133">Casalappi</placeName>, prope <rs>ecclesia et
                            plebe</rs>
                        <orgName key="#Baptismal_churches">Sancti Apollenari</orgName>. Signum manus
                        suprascripti Tegrimi, qui Saracino vocatur, qui hanc cartula offersionis
                        fieri rogavit. Signa (manuum) <persName>Vidi</persName> filii bone memorie
                            <persName>Teutj</persName> et <persName>Venerelli</persName> filii bone
                        memorie <persName>Vitali</persName> et <persName>Vitali</persName> filii
                        bone memorie <persName>Martini</persName> testium. Adanulfus notarius domni
                        regis post tradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Giorgetti, n. 13</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
