<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><title>Archivio dell’Abbazia di Montecassino, Reg. 3 (Martin et al.,
                            <foreign>Registrum Petri Diaconi</foreign>, II, n. 224, p.
                    688)</title></title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1214</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Cartula</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Compendium</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0962" notAfter="0971">
                                <note type="displayed_date">962-971</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                             </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-05-07" who="atagliente">creation of record</change>
                <change when="2021-05-15" who="atagliente">minor changes</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini. Tricesimo anno principatus domni nostri Gisolfi <rs
                            key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">gloriosi </rs>principis, mense
                        Septembris, quinta X(a) indictione. Clarefacimus nos superius dictus
                            <persName key="#Princeps #mundualdusOf" ref="#people/327"
                            >Gisolfus</persName> divina protegente clementia <rs key="#Princeps"
                            >princeps</rs> et <rs key="#sonOf">filius</rs>
                        <rs key="#Personal_rank">bone recordationis</rs>
                        <rs key="#Princeps">domni </rs><persName key="#Princeps" ref="#people/298"
                            >Vvaimari</persName> olim <rs key="#Princeps">principis</rs>, et <rs
                            key="#Marriages">mulier</rs> nomine <persName key="#Principissa"
                            ref="#people/328">Gemma</persName> gratia Dei <rs key="#Principissa"
                            >principissa</rs>, qui sumus coniugatos <rs key="#Marriages">vir et
                            uxor</rs>, quoniam mihi ex dicti Gisolfi pertinentes est rebus per <rs
                            key="#Comitatus">comitato Marsicano</rs> et per <placeName key="#Cities"
                            ref="#places/570">Balba</placeName> et per <rs key="#Comitatus">comitatu
                            de Furcone</rs> et per <rs key="#Comitatus">comitatu de <placeName
                                key="#Villages/settlements #Comitatus" ref="#places/567"
                                >Amiterno</placeName></rs> et per <rs key="#Confinia">finibus</rs>
                        et pertinentia de <rs key="#Marca/ducatum">marca de <placeName
                                key="#Cities #Administrative_units #Marca/ducatum" ref="#places/569"
                                >Firmo</placeName></rs> et <rs key="#Marca/ducatum">marca de
                                <placeName key="#Cities #Marca/ducatum" ref="#places/568"
                                >Spoliti</placeName></rs>, pertinentes mihi a partibus <rs
                            key="#Personal_rank">domine</rs>
                        <persName key="#Principissa #grandmotherOf" ref="#people/329"
                            >Ittae</persName>
                        <rs key="#Personal_rank">gloriosae</rs>
                        <rs key="#Principissa">principissae</rs>
                        <rs key="#grandmotherOf">aviae</rs> mee, in quo ego nominata Gemma Domini
                        misericordia principissa <rs key="#Morgengabe">quartam partem</rs> profiteor
                        habere portionem per <rs key="#Morgengabe">scriptum morgincaph</rs> mihi
                        emissum a supradictus domnus Gisolfus <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis"
                            >gloriosissimus princeps vir</rs> meus. Et dum nobis <rs
                            key="#Consortes/shared_possessions">amboque viri et uxori congruum
                            est</rs> pro nostre salutis anime offerirent illud in <rs
                            key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/84">Sancti
                            Benedicti</orgName> qui situm est in Monte Casino, ubi nunc domnus
                            <persName key="#Abbots" ref="#people/309">Aligernus</persName>
                        venerabilis <rs key="#Abbots">abbas</rs> preesse videtur, tamen ego nominata
                        mulier per consensum et voluntatem istius viri mei, in cuius <rs
                            key="#mundualdusOf">mundiu</rs> me subiacere palam facio, nos ambo vir
                        et uxor unanimiter perarique consensum, pro Christi et salvatori nostro
                        misericordia, quam et pro remedium salutis anime nostre, obtulimus Deo et in
                        prefato monasterio Sancti Benedicti de Monte Casino inclita ipsa <rs
                            key="#Landed_possessions">rebus nostra</rs> quantum nobis fuit et est
                        pertinentes in toto comitatu Marsicano, cum <rs key="#Lakes">lacu</rs> et
                            <rs key="#Landed_possessions">terris</rs> et <rs
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">piscatione</rs> exinde
                        pertinentes, et per toto comitatu et pertinentia de Balba et de Forcone et
                        de Amiterno, et per <rs key="#Confinia">tota finibus et pertinentia</rs> de
                        ipsa marca de Sirmu et de ipsa marca de Spoliti, ubicumque per ipsis <rs
                            key="#Fines #Other_administrative_unit">locis et finibus</rs> eorum ex
                        ipsa rebus fuerit inventus in <rs key="#Mountains">montibus</rs> quam et in
                        planis, intus <rs key="#Cities">civitatibus</rs> et <rs key="#Castle"
                            >castellis</rs> et foras, una cum ipso lacu nostraque portione, cum
                        terris et piscationibus. Unde de haec omnia suprascripta nullam nobis aut
                        cuiqua hominibus vel in quamvis partibus exinde restitit aut dicimus
                        remanere portionem, sed totum <rs key="#Fundi #Landed_possessions">funditus
                            cum omnia</rs> intro se habentibus omnibusque suis pertinentiis et cum
                        vice de viae suae et cum vice et pertinentia nostra de munimina indeque
                        pertinentes, in prefato monasterio offeruimus. Tantum sceptuavimus exinde
                        omnes <rs key="#Slave_labour #Personal_statuses #Slave">servos et
                            ancillas</rs> nostras, ita ut amodo et omnia tempore <rs key="#Freeborn"
                            >liberi et libere</rs> permaneant cum omnes sua parata et conquisita,
                        absque omni <rs key="#Law">iugo servitutis</rs>, nichilque aliquam
                        condicionem vel aldietatem super se habentes. Nam, sicut supra dictum est,
                        alia omnes rebus nostra stabile cum sortione nostra de ipsum lacum et
                        munimina de predictis locis, quantum supra dictum est, in ipso monasterio
                        offeruimus, ut securiter et firmiter amodo et semper pars ipsius monasterii
                        eiusque rectores illud habendum, possidendum, dominandum et omnia exinde
                        faciendum qualiter voluerit, absque omni nostra nostrorumque heredibus amodo
                        et semper antistandum et defendendum illud in partibus prefati monasterii da
                        illis hominibus et partibus cui per nos illud vel exinde datum vel obligatum
                        paruerit, vel qui pro nostra parte quodcumque causationes exinde
                        praeposuerit ad pars predicti monasterii. Si autem, sicut dictum est,
                        taliter illud non defensaverimus in ipso monasterio, aut si nos nostrisque
                        heredibus quomodocumque per qualecumque rationem quesierimus offersionem
                        istam removere aut contrare, et quamcumque causationem inde proposuerimus ad
                        partem ipsius monasterii, et <rs
                            key="#Cartula #Offersio/donatio #Morgengabe">carta</rs>
                        <rs key="#Assembly #Oral_ordinances">ista publice in iudicio nobis lecta
                            fuerit</rs> et in antea taliter causandum axerimus, componere
                        obligavimus nos nostrisque heredibus ad partem ipsius monasterii <rs
                            key="#Penalty">centum solidos Constantinopolitanos</rs> et, sicut dictum
                        est, per invitis illud in ipso monasterio defensemus, et semper taciti et
                        vacui inde maneamus. De aliis vero hominibus potestatem habeat pars
                        suprascripti monasterii eiusque rectores vice nostra in omnibus inde causare
                        et finem facere et per se inde esse tutores et defensores cum quale munimen
                        et rationem inde habere potuerint. Tantum ipsis familiis indeque <rs
                            key="#Freeborn">masculi et femine natos nascentes</rs>, sicut dictum
                        est, liberi permaneant cum sua conquisita. Et ut in aliis modis carta ista
                        non fiat transmutata, ista tenemus ad potestatem ipsius monasterii. Et hanc
                        cartam in suprascripta ratione firma permaneat. Quod tibi <persName
                            key="#Notary"><name ref="Iohannes">Iohanni</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notario</rs> scribere precepimus in sacro nostro
                            <placeName key="#Cities #Palatia" ref="#places/84"
                            >Salernitano</placeName>
                        <rs key="#Palatia">Palatio</rs>. Ego <persName key="#Witness"><name
                                ref="Grimaldus">Grimoald</name></persName>. Ego <persName
                            key="#Witness"><name ref="Madelfridus">Madelfreda</name></persName>. Ego
                            <persName key="#Witness"><name ref="Ratchis">Rachisi</name></persName>.
                        Ego <persName key="#Witness"><name ref="Maio">Maio</name></persName>. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Voigt 1902, n. 96.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bloch 1986, p. 1347.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il principe Gisulfo I e la moglie Gemma offrono a Montecassino e all’abate
                    Aligerno beni che furono di proprietà di sua nonna Itta, siti nelle contee dei
                    Marsi, di Valva, di Forcone, di Amiterno e nelle marche di Fermo e Spoleto.
                    Riassunto in CMC, II, 6. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
