<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca comunale di Bergamo, <foreign>Salone</foreign>, cass. 3, G,
                    cassetto F, n° 11.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1130</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0904-06-23">
                                <note type="displayed_date">904 june 23</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Monza</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae et individuae Trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/21">Berengarius</persName> divina favente clementia <rs
                            key="#Emperor/king">rex</rs>. Quae pro sanctorum amore regius animus
                        ipsorum ecclesiis celesti desiderio succensus prompta studet voluntate
                        conferre, ad suae salutis augmentum ea pertinere atque proficere nulli
                        prorsus constat ambiguum. Quapropter omnium fidelium sanctae Dei Ecclesiae
                        nostrorumque presentium scilicet futurorum comperiat industria, <persName
                            key="#Bishops" ref="#people/270">Hildegarium</persName> venerabilem <rs
                            key="#Bishops">episcopum</rs> et <persName key="#Palatine_count"
                            ref="#people/57">Sigefredum</persName> gloriosum <rs
                            key="#Palatine_count">sacri palacii nostri comitem</rs> dilectos
                        consiliarios nostros nostram adiisse mansuetudinem vice <persName
                            key="#Bishops" ref="#people/78">Adelberti</persName> reverendi sanctae
                            <orgName ref="#juridical_persons/189">Bergomensis ecclesiae</orgName>
                        <rs key="#Bishops">episcopi</rs> innotescentes, eandem urbem <placeName
                            ref="#places/10">Bergamum</placeName> hostili quadam inpugnatione
                        devictam, unde nunc maxime sevorum Ungrorum incursione etingenti comitum
                        suorumque ministrorum oppressione turbatur, postulantes, ut <rs key="#Tower"
                            >turres</rs> et <rs key="#Walls">muri</rs> ipsius civitatis
                        reedificentur et labore et studio prefati episcopi suorumque concivium et
                        ibi confugentium sub defensione [eiusdem matricis ecclesiae <orgName
                            ref="#juridical_persons/189">Beati Vincentii</orgName> in] pristinum
                        redificentur et deducantur in statum, et ut ob omnipotentis Dei amore
                        animeque nostrae remedium nostra regali auctoritate roboraremur, scilicet
                        conf[i]rmando eidem sanctae Dei ecclesiae precepta vel [a]uctoritates
                        piissimorum augustorum [v]el regum seu predecessorum nostrorum omnium
                        quotquot a tempore dive memoriae <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/14">magni Karoli</persName> regnaverunt usque ad presens
                        tempus nostrum iuste et legaliter collata. Quorum devotis precibus
                        libentissime adsensum prebentes, hos apices inscribi iussimus, per quos
                        iustam prefati episcopi per predictos fideles nostros petitionem
                        compensantes statuimus, ut pro imminentis necessitate et Paganorum incursu
                        civitas ipsa Bergamensis reedificetur ubicumque predictus episcopus et
                        concives necessarium duxerint. Turres quoque et muri seu <rs
                            key="#Clusae/gates">portae urbis</rs> labore et studio ipsius episcopi
                        et concivium ibidemque confugentium sub potestate et defensione prenominati
                        episcopi suorumque successorum perpetuis consistant temporibus. <rs
                            key="#Houses">Domos</rs> quoque in turribus et supra muros ubi necesse
                        fuerit potestatem habeat edificandi ut vigiliae et propugnacula non
                        minuantur et sint sub potestate eiusdem ecclesiae. <rs
                            key="#Fiscal_property #Outflow #Allocation_to_churches">Districta vero
                            ipsius civitatis omnia quae ad reis publice pertinent potestatem sub
                            eiusdem ecclesiae tuitionis defensione predestinamus permanere, eo
                            videlicet ordine, ut pontifex iam dicate ecclesiae qui pro tempore ipsi
                            prefuerit supradicta omnia ad ius et dominium ipsius ecclesiae habeat,
                            teneat, possideat, disponat, vindicet atque iudicet </rs>prout omnes
                        alias res quae a pontificibus eiusdem ecclesiae priscis temporibus fuerunt
                        possesse ac vindicatae. Per ipsorumque etiam salubrem petitionem decernimus,
                        ut quicquid antiqui <rs key="#Emperor/king">imperatores et reges</rs>
                        <rs key="#Queen">imperatrices quoque et reginae</rs> Romanorum et
                        Langobardorum seu Francorum nec non et reliqui Deum timentes memoratae
                        sanctae Bergamensis ecclesiae suis preceptis et testamentis contulerunt et
                        postmodum precellentissimi reges atque augusti sua auctoritate
                        confirmaverunt, stabile et inconvulsum nostris futurisque temporibus in
                        ipsius iure et potestate perpetualiter man[ea]t. Et <rs key="#Immunity"
                            >nullus <rs key="#Count">comes</rs> seu <rs key="#Viscount"
                                >vicecomes</rs> vel publice partis [<rs key="#Judge">iudex</rs> e]t
                                <rs key="#Gastaldus/vicegastaldus">gastaldio</rs> vel alia quaelibet
                            persona infra sepe nominatam urbem sive in <rs key="#Monasteries"
                                >monasteriis</rs>
                            <rs key="#Hospitals">xenodochiis</rs> vel <rs key="#Baptismal_churches"
                                >ecclesiis baptismalibus</rs> aut cardinalibus seu oraculis vel
                            cunctis possessionibus, quas sepe dicta ecclesia habere dinoscitur aut
                            quas deinceps divina pietas augmentare voluerit, nemo superioris aut
                            inferioris rei publicae procurator ad causas iudicario more audiendas
                            conventum facere vel freda exigere aut mansionaticum vel paratas
                            exquirere, parafredos aut fideiussores violenter tollere</rs>; <rs
                            key="#Clergy/religious_persons">clericos quoque nobiliores aut
                            cuiuscumque conditionis</rs> eiusdem prelibatae ecclesiae diocesis sive
                        infra ipsam commanentes urbem seu suffraganeos in personis vel <rs
                            key="#Slave">servis, ancillis</rs>, <rs key="#Freeborn">liberis</rs> in
                        domibus vel cunctis edifitiis suis ledere, seu homines tam ingenuos <rs
                            key="#Freedman">libellarios</rs> quamque servos in possessionibus vel
                        mansionibus aut aliis edificiis prefatae ecclesiae commanentes potestative
                        distringere, nec ullas publicas arbustarias aut redibitiones vel illicitas
                        occasiones sive angarias super inponere audeat vel inferre presumat. Si quis
                        igitur temerarius, quod non credimus, contra hoc nostrae […] et
                        ptredestinationis atque confirmationis preceptum in aliquo violare aut
                        inrumpere temptaverit, ne quod temptat perficere possit, sciat se
                        compositurum <rs key="#Penalty">auri optimi libras centum</rs>, <rs
                            key="#Camera_regis">medietatem palatio nostro</rs> et <rs
                            key="#Camera_of_other_public_authorities">medietatem prelibatae
                            ecclesiae</rs>. Quod ut verius credatur ac diligentius ab omnibus
                        observetur, manu propria roboratum nostri anuli impressione asignari
                        precipimus. Signum domni Berengarii (MF) serenissimi regis. <persName
                            key="#Chancellor"><name ref="Ambrosius">Ambrosius</name></persName>
                        <rs key="#Chancellor">cancellarius</rs> ad vicem <persName
                            key="#Archchancellor" ref="#people/216">Ardingi</persName>
                        <rs key="#Archchancellor">archicancellarii</rs> recognovi et subscripsi.
                        (SR) (SI D) Data VIIII kal. Iul., anno dominice incarnationis DCCCCIII,
                        domni vero Berengarii piissimi regis XVII, indictione VII. Actum <placeName
                            ref="#places/501">Moedicia</placeName>. In Dei nomine feliciter,
                        amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, pp. 134-139, n° XLVII</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p><ref>http://rm.univr.it/didattica/fonti/bordone/sez1/cap2_stampa.htm</ref></p>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
