<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca universitaria di Halle, MORBIO, Carte e diplomi dei comuni
                    italiani, IX, Supplemento (1110-1193), vol. 16.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1175</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0920-06-30">
                                <note type="displayed_date">920 ? june 30</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Cerchiate;
                                    <foreign>curtis</foreign></note>
                                <note type="redaction_date">XII sm (1157)</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei nostri amen. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/21">Berengarius</persName> divina favente clementia <rs
                            key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Quia Deo famulantibus
                        temporalia sunt subsidia conferenda, ut eorum orationibus imperii nostri
                        iura salventur religioque sanctarum ecclesiarum Dei in die augeatur, idcirco
                        noverit omnium fidelium sancte Dei Ecclesie nostrorumque et futurorum
                        universitas, quod serenissima <rs key="#Intercessory">coniux nostra</rs>
                        dilectissima nostram adiit clementiam devote petendo, quatenus pro Dei
                        ipsiusque sanctissime matris amore privilegia vel concessiones et rescripta
                        sancte Sedis apostolice seu regum et imperatorum predecessorum nostrorum
                        concessa venerabili <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/1413"
                            key="#Rivers #Curtes #Immunity #Churches #Monasteries #Royal_slave #Royal_aldius"
                            >Beate Virginis Marie</orgName>, <placeName ref="#places/147"
                            >Mediolani</placeName> antiquis temporibus constructo in honorem
                        gloriosi martiris sancti Sigismundi et a religiosissimo <rs
                            key="#Emperor/king">rege</rs>
                        <persName ref="#people/249">Desiderio</persName> in honorem imaculate sancte
                        matris Marie a fundamentis instaurato, convalidare dignaremur. Nos vero
                        considerantes eterne retributionis emolumentum, ob reverentiam sancte Dei
                        genitricis virginis Marie et devotionem sanctarum reliquiarum prefati
                        invictissimi martiris Sigismundi regis in ecclesia ipsius monasterii
                        quiescentium, pieque petitioni prefate serenissime coniugis nostre
                        complacere volentes, consultu quoque et ortatu incliti <persName
                            key="#Count #Consiliarius_regis"><name ref="Maginfredus"
                                >Mainfredi</name></persName> qui et Berengerii <rs key="#Count"
                            >comitis</rs>
                        <rs key="#Consiliarius_regis">consiliarii nostri</rs> atque eius filii
                            <persName key="#Palatine_count"><name ref="Ermenulfus"
                            >Hermenulfi</name></persName> alias Algerii imperialis <rs
                            key="#Palatine_count">palatii comitis</rs> consanguineorum nostorum, non
                        solum rescripta, <rs
                            key="#Uncertain_tradition #Fiscal_property #Inflow #Gift"
                            >donationes</rs> et <rs key="#Uncertain_tradition #Privileges"
                            >privilegia</rs> piissimorum regum <persName key="#Queen"
                            >Theudelinde</persName> et <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/250">Agilulfi</persName> eius viri seu <persName
                            key="#Emperor/king">Rotaris</persName> vel <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/251">Garimoaldi</persName> ac <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/12">Liutprandi</persName> et <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/248">Rachisii</persName> atque prelibati <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/249">Desiderii</persName> magni avi
                        nostri renovamus, sed etiam indulta imperatorum et regum predecessorum
                        nostrorum <persName key="#Emperor/king" ref="#people/110"
                            >Hludovici</persName>, <persName key="#Emperor/king">Pipini</persName>,
                            <persName key="#Emperor/king">Bernardi</persName>, <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/9">Hlotarii</persName>, <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/14">Caroli</persName>, item <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/32">Caroli</persName> atque <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/252">Arnulfi</persName>, quibus
                        precedentia confirmantes etiam eundem venerabile monasterium et eius <rs
                            key="#Abbesses">abbatissam</rs> et <rs key="#Nuns/sanctimoniales"
                            >moniales</rs> cum omnibus eius bonis et iuribus vivis et mortuis in
                        integrum sub immunitatis eorum mundiburdio receperunt, confirmamus denuoque
                        concedimus; et etiam cum religiosus vir ac venerabilis <persName
                            key="#Archchaplain #Bishops"><name ref="Hugo">Hugo</name></persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs>
                        <placeName ref="#places/1835">Augustanus</placeName> sacri palatii nostri
                            <rs key="#Archchaplain">archicapelanus</rs> nostram petisset
                        celsitudinem varias exhibens cartulas piarum largitionum et iudicatuum
                        plurium Christi fidelium benefactorum eiusdem sacri monasterii, precipue
                        illustrium procerum Berengerii avi nostri et Vuidonis eius fratris dicti
                        Desiderii nepotum atque ingenuorum marchionum <persName>Anscarii</persName>
                        dicti Vuidonis geniti ac ipsius venerabilis episcopi patris atque <persName
                            ref="#people/92">Adalberti</persName> eius fratris generis nostri, qui
                        inter cetera eorum <rs key="#Curtes">curtem</rs>
                        <geogName
                            key="#Uncertain_tradition #Rivers #Curtes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Churches #Royal_slave #Royal_aldius"
                            ref="#estates/1419">Cerclati</geogName> prope <rs key="#Rivers">flumen
                            Olone</rs> cum suis <rs key="#Churches">ecclesiis</rs>, edifitiis, <rs
                            key="#Rivers">aquis</rs>, <rs key="#Royal_slave">servis</rs> et <rs
                            key="#Royal_aldius">aldiis</rs> utriusque sexus et omnibus iuribus ad
                        dictam curtem spectantibus in integrum donaverunt in remedium animarum
                        suarum et predecessorum ac descendentium suorum, iugiter clementiam nostram
                        exorando, ut dignaremur regio decreto omnes prefatas pias donationes
                        confirmare; quem etiam inconsolatum remittere nolentes, religiose eius
                        petitioni inclinati, tam prefatam donationem curtis Cerclati quam omnia que
                        per cartarum instrumenta eidem sacro nostro monasterio dudum a fidelibus
                        oblata fuerunt per hanc nostram imperialem auctoritatem convalidamus,
                        corroboramus et confirmamus ac si per nos data et largita forent. Insuper
                        etiam non solum predicta omnia confirmamus ac concedimus, sed etiam
                        precipiendo mandamus et hac nostra imperiali sanctione decernimus, ut nullus
                        dux, marchio, comes, vicecomes, sculdasius, gastaldius vel quelibet persona
                        cuiusvis status et conditionis existat in rebus et possessionibus prelibati
                        monasterii, ubique sitasint, aliquam inferant calumpniam aut ab eius
                        hominibus aliquas exhibitiones vel invitas redibitiones exigere presumat,
                        sub indignationis nostre pena, sanctientes etiam quod <rs key="#Immunity"
                            >dictum venerabile monasterium et eius homines nullas <rs
                                key="#Public_exactions">retributiones</rs> aut publicas <rs
                                key="#Scufiae/transport_service">excubias</rs>, <rs key="#Angaria"
                                >angarias</rs> seu arbusterias solvere cogantur</rs>, quoniam ea
                        omnia et universa concessimus et perdonavimus illustri ac venerabili domne
                            <persName key="#Abbesses"><name ref="Ermengarda"
                            >Ermingarde</name></persName> ipsius monasterii <rs key="#Abbesses"
                            >abbatisse</rs> suisque successoribus, ut commodius pro conservatione
                        imperii animeque nostre salute Deum exorare possint. Quicunque ergo qui
                        aliquid horum violare presumpserit, sciat se <rs key="#Penalty">libras mille
                            auri obrici</rs> compositurum, <rs key="#Camera_regis">medietas camere
                            imperiali</rs>, <rs key="#Camera_of_other_public_authorities">reliquum
                            ad utilitatem eiusdem monasterii</rs> soluturum, ac insuper
                        indignationem nostram condignis penis luiturum esse. Ut autem hoc nostre
                        confirmationis seu nove concessionis preceptum ratum et stabile futuris
                        temporibus maneat, eum manu nostra firmavimus ac in angulo annulli nostri
                        impressione insigniri mandavimus. Signum domni Berengarii (M) imperatoris
                        augusti. <persName key="#Chancellor #Bishops" ref="#people/1501"
                            >Iohannes</persName> episcopus et <rs key="#Chancellor"
                            >cancellarius</rs> ad vicem <persName key="#Archchancellor #Bishops"
                            ref="#people/216">Ardingi</persName> episcopi <rs key="#Archchancellor"
                            >archicancellarii</rs> recognovit. Datum supradicta curte <geogName
                            ref="#estates/1419">Cerclati</geogName> prope Ollonam, pridie kal.
                        Iulii, anno regni XXXIIII, imperii vero sui quinto, indictione quinta.
                        Feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, pp. 396-399, Falsificazioni n° XIV</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>In tutte le copie questo diploma è riportato dopo il diploma del 1 maggio 898 (DD
                    B I, pp. 371-373, Falsificazioni n° III) dello stesso falsificatore.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
