<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare Vercelli (CACVc 2; doc. CXLVIII bis.)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1825</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="1152-07-24">
                                <note type="displayed_date">1152 July 24</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                             </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-06-21" who="caterinaciccopiedi">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.T.) Anno dominice Jncarnacionis Millesimo centesimo quinquagesimosecundo
                        Nono kalendas augusti indicione quintadecima. Presentia illorum hominum
                        quorum nomina hic subter legantur. <rs>Controversia</rs> fuit jnter
                            <rs>canonicos</rs>
                        <orgName>sancti eusebij</orgName> et <orgName>sancte Marie</orgName> de
                            <rs>portu</rs>
                        <placeName>sicide</placeName> quo itur ad <placeName>bulgarum</placeName> et
                        de <rs>districto</rs>
                        <placeName>montonorarij</placeName> et de decme solidis rouoreti qui dantur
                        pro lignis ad coquendum cibum quindenarum et de domo quam ambrosius
                        iudicavit de qua habentur tres solidi in unoquoque anno et de duodecim
                        denariis in alia <rs>casa</rs> petri dolosati et de decem libris quas
                                <name><persName>Ubertus</persName></name> de euurado iudicavit et de
                        legato lanfranci salientisinbonum et de <rs>feudo</rs> gastaldi et coci et
                        de modio <rs>grani</rs> quod canonici sancti eusebij omni anno in comuni
                        area accipiebant. et de <rs>vineis</rs> decanie et de <rs>districto</rs>
                        <placeName>uliaci</placeName> quod donnus <rs>episcopus</rs>
                        <persName>anselmus</persName> iudicavit et de vinea
                            <placeName>messoriani</placeName> quam mater nigri gastaldi iudicavit et
                        de terra quam <rs>gastaldus</rs> de uliaco dedit et de benefitio
                        septemmanarie et de septem libris terre maioris canonice quam vendiderunt et
                        de ciluriis quindenarum que canonicis absentibus nolebant solvere et de
                        reliquo conviviorum. De quibus suprascriptis omnibus rebus canonici sancti
                        eusebii adversus canonicos sancte marie conquerebantur de
                            <rs>molendinis</rs> girunde et de <rs>decimis</rs> novalium quas donnus
                        episcopus <persName>gisulphus</persName> iudicavit. et de decimis
                            <placeName>bradarole</placeName> et <placeName>rosaldoni</placeName> et
                        de terra ledegnane et Hoxenengi atque pchi et de tribus solidis. in casa
                                <persName><name>tebaldi</name></persName> de fossato et de legatis
                                <name><persName>ardicionis</persName></name> sicci et suorum
                        filiorum in bulgato et de furno <persName><name>petri</name></persName>
                        magistri et de sedimine et vinea
                            <name><persName>ardicionis</persName></name> de
                            <placeName>grezio</placeName> et de <rs>portu</rs>
                        <placeName>sarvi</placeName>. Cumque super his questionibus
                            <rs>controversia</rs> diu ventilata esset donnus
                            <persName>Uguitio</persName> dei gratia <orgName>sancte vercellenis
                            ecclesie</orgName> sacratus episcopus cum suis assessoribus. Hii sunt
                                <persName><name>elias</name></persName> de novaria et
                                <name><persName>medardus</persName></name> de
                            <placeName>vercellis</placeName> atque
                            <persName><name>gualo</name></persName> de tronzano <rs>iudices</rs> et
                        consilium aliorum sapientum virorum. auditis allegationibus et uisis
                        cognitisque utriusque partis rationibus sic stabilivit. Suprascriptum portum
                        sicide canonicis sancti eusebij <rs>adiudicavit</rs>. Districtum montonarii
                        nemini adiudicavit. De decem solidis rouoreti ita statuit ut quamdiu
                        voluerint coquere cibaria quindenarum habeant eos cum autem cessaverint hoc
                        facere dent sextam partem illorum denariorum canonicis sancte marie. De
                        decem libris quas ubertus de euurado legavit canonicis sancti eusebii
                        adiudicavit. Quartam partem legati lanfranci salientis in bonum canonicis
                        sancte marie adiudicavit. De aliis autem oblationibus seu legatis nichil
                        immutavit set quod cardinales guido et ubaldus super his statuerant
                        confirmavit. feudum gastaldi et coci et modium grani et vineam decanie
                        canonicis sancti eusebij adiudicavit. Iterum sextam partem vinee quam mater
                        nigri gastaldi adiudicavit in messoriano canonicis sancte marie adiudicavit.
                        iterum terram quam dedit gastaldus de uliaco canonicis sancti eusebij
                        adiudicavit. Item de benefitio septemmanarie quod domnus <rs>papa</rs>
                        precepit et iste firmavit. Set de septem libris terre maioris canonice quam
                        dicunt illos vendidisse solummodo solidos centum illis tribuere precepit. De
                        cibariis vero quindenarum illud instituit qui adessent illud perciperent qui
                        autem abessent eo carerent. De reliquo conviviorum ita instituit ut eorum
                        sint communia quorum generaliter sunt hec convivia. Super his de quibus
                        conquerebantur canonici sancti eusebij ita instituit. Molendina giurende si
                        super terram petri ceci sita sunt secundum quod a suprascriptis
                        cardinaliibus de aliis eius rebus post mortem illius institutum est: ita et
                        de illis molendinis. Item de decimis novalium quas episopus gisulphus
                        legavit et de decimis rosaldoni et bradarole canonicis sancte marie
                        confirmavit. Item terram ledegnane et Hoxenengi et pichi atque. sedimen
                        ardicionis de grezio cum vinea et furnum petri magistri canonicis sancte
                        marie confimavit. De legatis ardicionis sicci et suorum filiorum in bulgaro
                        illud quod suprascripti cardinalese de oblationibus instituere et iste
                        donnus uguitio episcopo confirmavit. Actum fuit hoc in palatio novo
                        suprascripti episcopi. feliciter interfuerunt <persName><name>gualo
                            </name></persName>de casale gualono.
                            <name><persName>Julius</persName></name> de <placeName>casale sancti
                            evasii</placeName>. <persName><name>Aichardus</name></persName> de
                        Cirriono. <persName><name>Tranclerius</name></persName>
                        <rs>advocatus</rs> et <persName><name>Milo</name></persName> fratres eius
                                <name><persName>iordanus</persName></name> de odem loco casalis.
                                <persName><name>Guilielmus</name></persName> vicecomes. Vercellinus
                        carusus et eius dilius gervasius. Ego Vuigitio vercellensis episcopus
                        subscripsi. Ego <persName><name>Medardus</name></persName>
                        <rs>assessor</rs> episcopi subscripsi. Ego
                            <persName><name>Guala</name></persName> assessor episcopi subscripsi.
                        Ego Gandulphus sacri palatii notarius iussu suprascripti donni uguitionis
                        episcopi et ab eo data hanc sententiam scripsi et subscripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CACVc 2; doc. CXLVIII bis; pp. 358-360</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
