<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio capitolare di Santa Maria di Novara (MGH DD Lo I, doc. 41)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1836</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="0840-02-19">
                                <note type="displayed_date">19 February 840</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia </note>
                                <note type="redaction_date">X</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-11-08" who="cciccopiedi">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Dei aeterni. Hlotarius divina ordinante providentia imperator
                        augustus. Oportere credimus imperialem dignitatem quod famulantium sibi
                        precibus aurem libenter accommodet effectumque concedat maxime divini cultus
                        curam gerentium quorum devotionem non solum in rei publice utilitatibus
                        necessarium verum etiam ad eterne felicitatis proventum cognoscit valde
                        proficuam. Quapropter omnium fidelium sancte dei eclesie tam presentium quam
                        futurorum noverit sollertia quod adiens serenitatem nostram Adagisus sancte
                        Novariensis ecclesie venerabilis episcopus decenter uti conveniebat
                        supplicaviti quatinus pro statu nostri imperii futureque beatitudinis
                        emolumento dignaremur concedere episcopatui cui deo auctore preerat abbatiam
                        laocedii cenobi in honore sancti Michaelis celestis militie principis
                        sanctique martiris. Ianuarii dicatam in commitatu vercellensi ita ut
                        deinceps in ius et dominium eiusdem novariensis episcopatum transactam
                        pastor predicte sedis iugiter ex ea uti ex episcopii rebus optienat
                        potesttatem quin etiam optulit aspectibus nostri privilegia seu precepta nec
                        non et mundeburdos pretaxato episcopatui ab antecessoribus nostris regibus
                        vel imperatoribus delegata supllicans ut eid[em donationis precepto
                        dignaremur inser]ere imperialis quoque pietatis confirmationem. Non igitur
                        considerantes peccaminum nostrorum pondera nullo modo facilius posscebat
                        scribi iubentes hoc nostre donationis preceptum per quod prenominatum
                        coenobium de leocedio prelibate sedi novariensi cum omnibus que ad id
                        pertinent donoque fidelium pertinebunt servis videlicet ancillis aldionibus
                        utirusque sexus cellulis capellis curtibus domocoltibus mansis casi
                        sediminibus campis vineis pratis pasquis silvis quarumcumque arborum erectis
                        montium deuexis collium imis vallium planiciebus paludis fontibus puteis
                        rivis aqarumque decursibus et ductibus molendinis piscariis venacionibus
                        aucupiis alpibus ripis cultis et incultis divisis et indivisis terminis
                        accessionibus. districtionibus fiscariis campariciis aliisque universis
                        reddibitionibus qualibuscumque nominibus humana curiositate nominatis ad iam
                        dictum monasterium pertinentibus vel respicientibus pretaxate aecclesiae
                        sancte novariensis iure proprio concedimus et perdonamus et de nostro iure
                        et dominio in eius ius dominiumque transfundimus atque delegamus ad habendum
                        tenendum commutandum. precaria faciendum libellariam donandum monachos
                        introducendum abbatem vel rectorem eligendum salva in omnibus prenominate
                        novariensis sedi potestate et fruendum prout canonica censura de
                        eclesiasticis rebus fieri decernat. omni nostra nostrorumque successorum
                        regum seu imperatorum contrarietate vel diminoratione remota Insuper etiam
                        per hanc eandem precepti nostri paginam omni privilegia seu precepta nec non
                        et mundburdos ad predictum episcopium ab antecessoribus nostris peracta
                        omnesque donationes et omnia cartarum instrumenta que ad eandem novariensem
                        eclesiam conscripta sunt vel undecumque aut quomodocumque pars ipsius
                        episcopii investituram tenere dinoscitur eidem novariensi eclesie
                        confirmamus et corrobarums. ut perpetuam habeat stabilitatem et vigorem sine
                        alicuis temeritate vel molestatione. Si quis autem quod futurum non credimus
                        contra hoc nostre concessionis atque donationis nec non confirmationis
                        preceptum temerarius violatur ire temptaverit atque illud infringere
                        quesierit. C. libras auri purissimi componere cogatur medietatem palatio
                        nostro et medietatem episcopo novariensis ecclesie. Quod ut verius credatur
                        diligentiusque ab omnibus observetur manu propria corroborantes ex anulo
                        nostro iussimus insiegniri. Signum domni Hlhotharii serenissimi augusti.
                        Eichardus subdiaconus advicem agilmari recognovit. Data XI kalendas marcii
                        anno Xpisto propitio imperii domni Hlotarii pii imperatoris XX indictione
                        III. Actum papia palatio regio in dei nomine feliciter amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>BSSS 78, doc. IV</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Questo documento fa parte del Rotolo dell'Archivio capitolare di Novara che
                    consta di sette pergamene, parte cucite a filo e parte riunite mediante una
                    striscia di membrana, le quali contenevano prima altre scritture che sono state
                    raschiate, e sulle quali, con scrittura minuscola del secolo X, sono stati
                    trascritti in tutto, o in parte, 21 diplomi imperiali e reali dei secoli IX e X. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
