<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Vercelli (CACVc 2; doc. CCCLXIX)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1823</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="1178-06-21">
                                <note type="displayed_date">1178 June 21</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Vercelli</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                             </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-06-21" who="caterinaciccopiedi">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Anno dominice incarnacionis millesimo centesimo Septuagesimo octavo die
                        martis undecimo Kalendas Julii indicione undecima Vualfredus de guitachino
                        et Gilius de guidalardo et iordanis frater eius et robertus et iacobus
                        fratres similiter de guidalardis et item vualfredus. pro emanuel et
                        manegoldo et petro iermanis pupillis filiis quondam petri fratris ipsius
                        gualfredi quorum tutelam gerit. et domnus vuilielmus come de cavaliate et
                        albertus advocatus et vuala beccherius pro iacobino filio quondam manfredi
                        de guidalardo cuius tutelam gerunt et quia predicti pupilli infra etatem
                        esse videbantur. Largiente eis pro ipsius pupillis licenciam et auctoritatem
                        donnus guala dei gratia vercellensis episcopus fecerunt finem pro ipsis
                        pupillis tutorio nomine et refutacionem et per se presente magistro metello
                        vicario curie adversus predictum episcopum. Nominative de portu sarvu et de
                        portu sicide secundum quod ipsi tenebant nomine ipsius episcopi per feudum
                        vel per aliquem alium modum in ipsis aquis superius et inferius et de omni
                        iure quod ipsi habebant ab una ripa et ab alia nomine predictorum portuum
                        omnia cum omnibus in integrum. Eo modo quod ipsi ab hinc in antea et
                        predicti pupilli et sui heredes semper omni tempore taciti et contenti
                        permanere debent adversus predictum episcopum et adversos suos successores
                        de predictis portubus et de omni iure quod ipsi ibi habebant per aliquem
                        modum sub pena dupli de infrascripto precio et pro hac fine et refutacione
                        predicti omnes pro se et pro predictis pupillis fuerutn confessi se
                        accepisse precium  libras duo milia sexcentas minus libris viginti
                        denariorum bonorum papiensium. Item in eadem pena dupli promiserunt predicti
                        gualfredus et Gilius et iordanis et robertus et iacobus per se et per suos
                        heredes predicto episcopo suisque successoribus. Eo modo quod si briga vel
                        contencio eis apparverit de predictis portubus quod ipsi fecissent et cum
                        racione non disbrigaverint preter ab episcopo vel a canonicis ipsi ad mensem
                        unum proximum postea ex quo eis requisitum fuerit dare habent predicto
                        episcopo vel suis successoribus predictam penam. Item promiserunt in eadem
                        pena quod in predictis aquis nullum portum neque pontem nec aliquod
                        intrumentum transeundi unde aliquid tollant vel tollere per aliquem modum
                        faciant habebunt nec facient. Et omnia predicta promiserunt ei suisque
                        successoribus sub eadem pena adtendere rato manente pacto. Preterea
                        iuraverunt predicti omnes preter dominum vualfredus manibus propriis ad
                        sancta dei evangelia adversus predictum episcopum. Eo modo quod quando
                        predicti pupilli fuerint in legiptima etate faciant eis firmam et ratam
                        predictam finem et refutacionem et ex sui parte facere finem et refutacionem
                        de predictis portubus et de omni iure quod ipsi ibi habebant prout ipsi ex
                        sui parte fecerunt adversus predictum episcopum vel adversos suos
                        successores et secundum consilium iudicis ipsius episcopi vel sui
                        successoris et quod bona fide dabunt operam ut hoc faciant et adtendant.
                        Quod si non fecerint tunc ad mensem unum proximum ex quo eis requisitum
                        fuerit dabunt predicto episcopo vel suo successori omnes illos denarios qui
                        in parte predictorum pupillorum venerint de predicto precio. Nisi quantum
                        remanserit per parabolam predicti episcopi vel sui certi missi et secundum
                        quod eis aut eorum misso parabolam dederint adtendent bona fide sine fraude.
                        Actum super palacium vercellensis episcopi suprascripti predicti omnes hoc
                        instrumentum fieri rogaverunt ut supra. Interfuerunt. Henricus advocatus.
                        Conradus advocatus. Jacobus carbagna otto de rodobio notarius otto
                        brixiensis. ubertus de pompiana. Bonusiohannes de mezato atque Girardus
                        testes. Sequenti vero die super eundem palacium predicti omnes qui habent
                        partem in predictis portubus iuraverunt manibus propriis ad sancta dei
                        evangelia adversus predictum episcopum. Eo modo quod usque ad ultimum
                        teminum predicte solucionis disbrigare habent omnes predictos portus ab
                        omnibus illis personis qui modo sunt in possessionem ipsorum portuum et
                        predictus gualfredus iuravit pro predictis pupillis quorum tutelam gerit de
                        precio reddendo et de fine facienda facere predictis pupillis. prout alii
                        iuravereunt et ad hoc fuerunt predicti testes e ubertus alamannus et
                        mantellus carraria. vuala de benghevolo. Johannes villani de porta. henricus
                        de mortaria. vuiscardus de donna adelaxia. Nicholaus de fontanello iudex.
                        atque marchixius iudex. Ego martinus imperialis aule et papie notarius
                        interfuit et hoc instrumentum tradidi et scripsi. Preterea solucio
                        predictorum portuum ita debet fieri videlicet quod medietas debet solui de
                        predicto precio usque ad festum sancte marie de medio augusto proximum et
                        facta solucione de medietate predicti precii debent diminuere medietatem de
                        pedagio quod inde accipiebant et facta integra solucione de predicto debito
                        usque ad festum sancti martini vel antea. debent totum predagium remittere
                        ita quod de cetero nichil accipiant vel accipere faciant et ad hoc fuerunt
                        maior pars predictorum testium. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CACVc 2; doc. CCCLXIX, pp. 65-67</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
