<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca civica di Bergamo (DD Ka III, pp. 144-147 n° 89)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1191</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0883-07-30">
                                <note type="displayed_date">883 july 30</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Murgula</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C.) In nomine sanctae et individuae trinitatis. Karolus divina favente
                        clementia imperator augustus. Omnium sanctae dei ecclesiae nostrorumque
                        fidelium presentium videlicet ac futurorum sagacitas noverit, Garibaldum
                        sanctae Pergamatis ecclesiae venerabilem episcopum nostrae obtulisse
                        clementiae praecepta atque auctoritates piissimorum augustorum vel regum seu
                        praedecessorum nostrorum omnium, quotquot a tempore divae memoriae magni
                        Karoli regnaverunt usque ad praesens tempus nostrum, qui omnes immunitatis
                        suae ac liberalitatis munimine praefatam ecclesiam exaltarunt et roborarunt.
                        Sed pravitate quorundam malorum hominum suis propriis rebus expoliata est,
                        scilicet de ecclesia in honore sancti Alexandri dedicata in loco nuncupante
                        Fara, quae, ut in eisdem praeceptis perspeximus, iuris praefati episcopii
                        fuit a tempore Grimoaldi quondam regis Langobardorum, qui eandem ecclesiam
                        cum omnibus possessionibus suis ditioni praedicti episcopatus stabilivit et
                        merito eo quod quidam ipsius loci episcopus nomine Iohannes a scismate
                        Arriano eandem ecclesiam ad fidem quondam catholicam converterit, ideoque
                        ipsi ecclesiae suae ecclesiasticis sanctionibus iure deberetur. Aliud quoque
                        id ipsum continens praeceptum declarabat, quomodo Alais rex tempore
                        tirannidis suae eandem ecclesiam inde substraxerit et Cunipertus rex
                        Antonino episcopo inde iure proprietario, prout ratio dictabat, restituerit;
                        nec non et avi nostri reliquaque antecessorum nostrorum praecepta hac eadem
                        manistissime confirmantia continent, quod nos quoque nostris diebus factum
                        cernentes doluimus et eidem matri ecclesiae restituentes stabilivimus in
                        perp[et]uum. Insuper etiam pro expoliatione et iniuria sepe dictae matri
                        ecclesiae inlata queque lapsa restaurare cupientes hactenus contulimus et
                        subiecimus eidem episcopio iure proprietario habendum monasteriolum illud
                        dedicatum in honore sancti Michaelis situm Cerreto iuxta fluvium Ollium cum
                        omnibus suis cellulis et possessionibus, ut, quia nunc a monasterii habitu
                        alienum esse cognoscitur, per episcopum Bergomatem monachis inibi
                        constitutis et abbate ordinato in cenobii revertatur regulam, cuius quoque
                        curam in anteriori praecepto a nobis concesso diebus vitae Auprandi fidelis
                        nostri suae delegationi concessimus sub solutione ad predictam matrem
                        ecclesiam centarum librarum olei. Post cuius obitum ut in toto eidem matri
                        ecclesiae sit subditum et in perpetuum iure proprietario possideatur, in
                        praesenti stabilimus ob amorem beatissimi martiris Christi Alexandri, ad
                        cuius limina confugimus cuiusque intercessionibus a gravi infirmitate
                        corporis nos dominus restituit sanitati. Petiitque praefatus episcopus, ut
                        eorundem auctoritatibus nostram superadderemus auctoritatem. Cuius devotis
                        praecibus libentissime assensum praebentes hos apices inscribi iussimus, per
                        quos decernimus, ut quicquid antiqui imperatores et reges, imperatrices
                        quoque et reginae Romanorum quoque et Langobardorum seu Francorum nec non et
                        reliqui deum timentes memoratae sanctae Pergamati ecclesiae suis praeceptis
                        et testamentis contulerunt et postmodum praecellentissimi reges atque
                        augusti sua auctoritate confirmaverunt, stabile atque inconvulsum nostris
                        futurisque temporibus in ipsius iure et potestate perpetualiter maneat, et
                        nullus comes vel puplicae partis iudex et gastaldio vel alia quaelibet
                        persona in monasteriis xenodochiis vel ecclesiis baptismalibus aut
                        cardinalibus seu oraculis vel cunctis possessionibus, quas a tempore, ut
                        praediximus, magni Karoli usque in praesens undecumque infra regnum Italicum
                        sepe dicta Pergamas ecclesia habere dinoscitur vel quas deinceps inibi
                        divina pietas aucmentare voluerit, nemo superioris aut inferioris rei
                        publicae procurator ad causas iudiciario more audiendas conventum facere vel
                        freda exigere aut mansionaticum vel paratas exquirere, parafredios aut
                        fideiussores violenter tollere, clericos eiusdem ecclesiae in personis vel
                        domibus suis ledere vel homines tam ingenuos libellarios quamque servos in
                        possessionibus vel mansionibus ipsius ecclesiae commanentes potestative
                        distringere nec ullas publicas functiones aut redibitiones vel illicitas
                        occasiones vel congiaticum seu sparavarios vel operas, sicut circa lacum
                        Commacinum a servis ipsius ecclesiae actenus exigebatur sive angarias
                        superimponere audeat vel inferre praesumat. Et quia ipse praesul Garibaldus
                        fidelissimus noster nostrae innotuit mansuetudini, quod quaedam venationes
                        publicae ex iniusta et contra omnes leges inventa consuetudine in quibusdam
                        comitatibus vel ministeriis publicis a nostris exactoribus annuatim
                        exquirantur, idcirco modis omnibus praecipimus et sub interminatione
                        iubemus, ut nullus sub regno nostro constitutus de rebus supra taxatae
                        ecclesiae in quibuscumque comitatibus vel ministeriis publicis ullas
                        huiuscemodi exhactiones aut alias quaslibet annuales donationes exigere aut
                        modo et deinceps consuetudinario more tollere audeat, sed repulsa et
                        extincta omni iniusta consuetudine liceat eidem venerando praesuli suisque
                        ministris ac successoribus res iam dictae ecclesiae cum universis sibi
                        subiectis sub immunitatis nostrae, quam sepe dictae ecclesiae in sex libris
                        auri optimi persolutione habendam stabilimus, ordine quieto manere et
                        nostris fideliter parere obsequiis atque pro nostra incolumitate statuque
                        regni nostri altissimum dominum exorare. Omnimodis praecipimus atque
                        iubemus, ut undecumque a tempore praefati magni Karoli legalem vestituram
                        habere dinoscitur iam dicta ecclesia, si ullam deminorationem seu
                        disvestituram quislibet facere temptaverit, non sit necesse iam dicto
                        episcopo eiusque successoribus sive eiusdem ecclesiae causam peragentibus
                        ullam facere probationem, sed diligenter per bone fidei pagenses
                        circumquaque manentes, si opus fuerit, cum iureiurando studiosissime fiat
                        inquisitio, quatenus rei veritas lucide clarescat. Quicumque autem huius
                        nostri praececepti prevaricator inventus fuerit et comprobatus, immunitatis
                        poenam, quam eidem ecclesiae in sex libris auri futuram concedimus,
                        persolvere sibimet cogatur. Et ut haec nostrae confirmationis seu
                        concessionis atque inmunitatis futuris temporibus inlibatum obtineat
                        roborem, manu propria firmantes ex anulo nostro sigillari iussimus. Signum
                        (MF.) domni Karoli serenissimi imperatoris augusti. Uualdo notarius advicem
                        Liutuuardi archicancellarii recognovit et (SR.) (SI. D.) Data iii kal. aug.
                        anno incarnationis domini dccclxxxiii, indictione i, anno vero imperii domni
                        karoli in Italia iii, in Frantia ii; actum Murgulam curtem regiam; in dei
                        nomine feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD Ka III, pp. 144-147 n° 89</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
