<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Verona, Cart. I, 4 (CDV, I, n. 181, pp.
                    263-272)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1022</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Testamentum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0846-05-28">
                                <note type="displayed_date">846 May 28 </note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Erbé </note>
                                <note type="redaction_date">IX pm (uncertain)</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="ecinello">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab><persName ref="#people/602" key="#sonOf">Engelberto</persName>, <rs
                            key="#sonOf">figlio</rs> del fu <persName ref="#people/609"
                            key="#fatherOf"><rs key="#fatherOf">Grimoaldo</rs></persName> di
                            <placeName ref="#places/904">Erbé</placeName>, dispone della
                        destinazione dei suoi beni, che sono assegnati, nella loro totalità, al
                            <persName ref="#people/603" key="#sonOf"><rs key="#sonOf">figlio</rs>
                            Grimoaldo</persName>. Nel caso in cui questi muoia infra etatem e o non
                        lasci <rs key="#childOf">figli o figlie legittime</rs>, alla <rs
                            key="#daughterOf">figlia </rs><persName key="#daughterOf"
                            ref="#people/604">Ingelberga </persName>e <rs key="#childOf">ai suoi
                            figli o figlie</rs> vadano vadano la <rs key="#Curtes">corte </rs>di
                        Cereti, <geogName key="#Fines">
                            <rs key="#City_territory">teritorio mantuano</rs></geogName>, <rs
                            key="#Curtes">quella di Pretoriano</rs>, nel <geogName key="#Fines"><rs
                                key="#City_territory">territorio sirmionese</rs></geogName>, di <rs
                            key="#Curtes">Fabro</rs>, nel <geogName key="#City_territory"
                            ref="#estates/124"><rs key="#Fines">territorio veronese</rs></geogName>,
                        di <geogName key="#Curtes" ref="#estates/501"><rs key="#Curtes"><placeName
                                    key="#Curtes" ref="#places/902">Colata</placeName></rs>
                        </geogName>e <rs key="#Curtes">Possigiroco</rs>, eccezion fatta per i <rs
                            key="#Slave">servi e le serve</rs> e a condizione che Ingelberga e i
                        suoi figli o figlie versino entro l’anno 200 solidi ai rogatori dell’atto,
                        per l’anima di Engelberto e di Grimaldo. In caso di negligenza degli eredi
                        designati, le curtes suddette con tutte le loro pertinenze vengano assegnate
                        ai rogatori, che dovranno venderle e impiegare il ricavato per la salvezza
                        dell’anima dei due defunti. Si tratta di domocoltili con case massaricie e
                        edifici vari, cum curtis, ortis, areis, terris vineis, pratis, pascuis,
                        silvis, salectis, sacionibus, montibus vel planiciis. La <rs key="#Curtes"
                            >corte </rs>di <geogName
                            key="#Marshes/lagoons/tombolos #Curtes #Casae/cassinae_massaricie #Landed_possessions #Storage_units #Cereals #Wine #Fruits/vegetables #Hay/fodder"
                            ref="#estates/303"><placeName key="#Curtes" ref="#places/622"
                                >Villapicta</placeName></geogName>, <placeName key="#Fines"
                            ref="#places/59"><rs key="#Fines">finibus veronensis</rs></placeName>,
                        passi a <persName ref="#people/610">Dominatore</persName>, figlio del fu
                        Pietro di <placeName ref="#places/9">Brescia</placeName>, ed Erimberga, <rs
                            key="#legallyRecognisedUnionWith">coniuge eius</rs>, cum <rs
                            key="#Storage_units">casis et omnem edificiis eorum</rs>
                        <rs key="#Casae/cassinae_massaricie">casis massariciis</rs> et cum <rs
                            key="#Fruits/vegetables">ortis</rs><rs key="#Landed_possessions"> areis
                        </rs>et <rs key="#Cereals">terris</rs>
                        <rs key="#Wine">vineis</rs>
                        <rs key="#Hay/fodder">pratis pascuis </rs><rs key="#Forests">silvis</rs>
                        salectis <rs>sagionibus</rs> hanc <rs key="#Marshes/lagoons/tombolos"
                            >paludibus</rs> cum omnia ipsa curte manibus meis pertinet et legibus
                        iudicare possum. In cambio del lascito, i coniugi o i loro eredi dovranno
                        versare, entro un anno dalla morte di Grimoaldo, <rs key="#Price"
                            >quattrocento soldi d’argento</rs> –cento ciascuno- ai <rs
                            key="#Monasteries">monasteri</rs> di <orgName key="#Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/501">San Benedetto</orgName> di <placeName
                            key="#Monasteries" ref="#places/903">Leno</placeName>, <orgName
                            key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/137">Santa Maria in
                            Organo</orgName>, <orgName key="#Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/90">San Zeno</orgName> e alla <rs
                            key="#Collegiate_churches">schola sacerdotum</rs> di <placeName
                            ref="#places/59" key="#Collegiate_churches">Verona</placeName>. Nel caso
                        che gli eredi non eseguano la disposizione, si venda tutto e il ricavato
                        vada agli enti suddetti. La <geogName
                            key="#Houses #Curtes #Domuscultae #Forests #Cereals #Wine #Fruits/vegetables #Hay/fodder"
                            ref="#estates/259"><rs key="#Curtes">corte</rs>
                            <placeName key="#Vici" ref="#places/904">in <rs key="#Vici">vico</rs>
                                Erbeto</placeName></geogName>, organizzata a <rs key="#Domuscultae"
                            >domocoltile</rs> e <rs key="#Houses">residenza</rs> di Engelberto,
                        passi ai <rs key="#brotherOf">fratelli germani </rs><persName
                            key="#sonOf #brotherOf" ref="#people/607">Grimaldo</persName>, <persName
                            key="#sonOf #brotherOf" ref="#people/606">Isone </persName>e <persName
                            key="#sonOf #brotherOf" ref="#people/608">Walcario,</persName>
                        <rs key="#sonOf">figli </rs> della <rs key="#sisterOf">defunta sorella
                        </rs>di Engelberto, <persName key="#sisterOf" ref="#people/605"
                            >Grimana.</persName> La corte viene ceduta con le <rs
                            key="#Houses #Casalia #Processing_units">case e gli edifici
                        annessi</rs>, con le <rs key="#Curtes">corti,</rs><rs
                            key="#Fruits/vegetables"> gli orti</rs>, le aree incolte, <rs
                            key="#Cereals">i campi</rs>, <rs key="#Wine">le vigne</rs>, <rs
                            key="#Hay/fodder">i prati, i pascoli,</rs><rs key="#Forests"> i
                            boschi,</rs> i saliceti, le sagiones, insieme alle <rs
                            key="#Casae/cassinae_massaricie">case massaricie </rs>in Campolongo,
                        eccezion fatta per quelle <rs key="#Casae/cassinae_massaricie"
                            >coloniche</rs> in<placeName key="#Casae/cassinae_massaricie"
                            ref="#places/399"> Aspus </placeName>e Padule Mala, que est subtus
                            <placeName ref="#places/572">Rouorello</placeName>, che sono assegnate a
                        un <rs key="#vassusOf">vassallo</rs> di Engelberto. <rs key="#nephewOf">Ai
                            nipoti </rs>vada anche la <geogName key="#Curtes" ref="#estates/502"><rs
                                key="#Curtes">corte</rs> di <placeName key="#Curtes"
                                ref="#places/905">Pupiliano</placeName>,</geogName> loco ubi dicitur
                        Quadrubio, sia i domocoltili sia le case massaricie, con i campi, le vigne,
                        prati e boschi; essi ricevano inoltre alcune altre pertinenze della corte di
                        Pupiliano, quelle a Turminas. Tutto ciò a condizione che i tre nipoti o i
                        loro eredi versino quattrocento solidi di argento ai rogatori, entro un anno
                        dalla morte di Grimoaldo, per le anime dei due defunti. In caso contrario,
                        ai rogatori sia lecito rilevare le proprietà citate e venderle, investendo
                        il ricavato pro anima di Engelberto. La corticella in valle Preturensis,
                        sita nel luogo di Puliano, sia assegnata al monastero di S. Maria in Organo,
                        insieme con le case e i loro edifici e le case massaricie pertinenti alla
                        suddetta corticella. Il monastero riceva inoltre la casa massaricia in
                        Cantiliago, quella a Varanum, le due in Gebitus in Isola Levanense, con le
                        corti, gli orti, le aree incolte, i campi, le vigne, i prati, i pascoli, i
                        monti e le pianure, che spettano alla stessa corticella e alle case
                        massaricie. La piccola colonica sita nella valle Pruviniana, in Arcele, già
                        amministrata da Gundelberto, uomo libero, passi al presbitero Godescalco,
                        figlio del fu Gudalibo, con la casa, la corte, l’orto, l’incolto, i campi,
                        le vigne, i prati, i pascoli, il monte plano. Le coloniche in Aspus vel
                        Padule Mala - cum casas curtes hortos areos et terris vineis pratis pascuis
                        silvis salectis sagionibus hanc paludibus, che sono rette da alcuni
                        livellarii di condizione libera, passino al notaio Grauso, parente di
                        Engelberto, a condizione che questi o i suoi eredi devolvano duecento solidi
                        per le anime di Engelberto e Grimoaldo, entro lo spazio di un anno dalla
                        morte di quest’ultimo. In caso di negligenza del beneficiario, il compito di
                        elargire questa somma sia trasmesso ai rogatori del testamento, che avranno
                        inoltre l’autorità di assegnare le coloniche per l’anima dei due defunti. Il
                        vassallo Astolfo riceva la colonica che già possiede in beneficio in vico
                        Erbeto e Martoraga, con tutto ciò che pertiene alla stessa colonica, che
                        Astolfo già lavora e che prima era retta da Armado. Astolfo abbia anche la
                        vigna in valle Pretoriense, trans Anclus locus ubi dicitur Campanola,
                        analogamente da lui detenuta in beneficio. In cambio, il vassallo versi
                        trenta solidi ai rogatori. Se questa condizione non verrà rispettata, la
                        colonica e la vigna passino in proprietà dei rogatori. Valtegrino riceva la
                        colonica che detiene in beneficio in Campo Mediano, prima retta da Barolo,
                        in cambio della quale dovrà versare venti solidi ai rogatori. Se questa
                        condizione non verrà rispettata, la colonica passi nelle mani dei rogatori.
                        La casa di Verona cum curte, orto et broilo, ereditata dalla defunta moglie,
                        e le altre case con gli orti, site nella stessa città e parte dell’eredità
                        paterna di Engelberto, vadano ai quattro rogatori – Dominatore, il notaio
                        Grauso, il presbitero Godescalco, il vassallo Astolfo, affinché vendano
                        tutti questi beni dietro rilascio di cartolas securitatis e devolvano il
                        ricavato ai sacerdoti e ai poveri. In caso di morte di Grimoaldo, i servi e
                        le serve, gli aldii e le aldie, vengano liberati. Se invece Grimoaldo
                        sopravvivrà, la liberazione dei servi sia a sua discrezione, fatti salvi i
                        casi di Audiberto detto Beto, Lupone, Lupara e Boniverga, che otterranno
                        comunque la libertà nel giorno della morte di Engelberto. Fa eccezione anche
                        la terza parte dei beni mobili – e cioè, uocas, i porci, le pecore, le
                        capre, le vasche di legno, grandi e piccole, il grano, il vino, il lardo che
                        sarà trovato nel giorno della morte di Engelberto, e il raccolto e i frutti
                        della vendemmia che saranno raccolti nello stesso anno; questi beni siano
                        assegnati comunque ai rogatori, e cioè Audiberto, abate di S. Maria in
                        Organo, Ebone, abate e parente di Engelberto, Godescalco presbitero, Grauso,
                        notaio e parente del testatore, e Adolfo, suo vassallo. Similmente, agli
                        stessi rogatori vadano altri oggetti preziosi, affinché i sopraddetti
                        rogatori li consegnino ai sacerdoti e ai poveri. Roga il notaio Gariberto.
                        Hacto <geogName key="#Houses #Curtes #Domuscultae" ref="#estates/259"><rs
                                key="#Houses #Curtes #Domuscultae">in curte mea</rs>
                            Herbeto</geogName>. Sottoscrizioni: Engelberto, Petrone sculdascio,
                        figlio del fu Peredeo de Gaio, e suo figlio Eriprando; Leone, figlio del fu
                        Feraino de vico Erbeto, Teudelabo figlio di Tederamno dello stesso vicus,
                        Austreberto figlio del fu Akriberto, Gausseverto figlio del fu Ursone de
                        Modio, Draculfo ferrario figlio del fu Guteramo de vico Erbeto, Odelberto
                        figlio del silvano Trasoni, Boniperto notaio (autografa), Firmino presbiter
                        (autografa), Lupone figlio di Anderado di Settimo, Gariberto notaio.
                        Autenticazioni della copia: Stadiberto scabino, Gariberto diacono, Walperto
                        suddiacono e cancelliere, Lamperto suddiacono, Ragiberto suddiacono e
                        cancelliere, i notai Gariberto e Boniperto, Anselmo, Sigulfo de
                        Fontes,Teudemario suddiacono e cancelliere . </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDV, I, n. 181, pp. 263-272.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bolisani 1958; Castagnetti 1975. </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>In apertura al testo, "exemplum ex autentico releuatum". L'editore e gli autori
                    che hanno studiato il documento lo ritengono una copia sincrona dell'originale,
                    ma si tratta di un giudizio da verificare. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
