<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title></title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1172</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="0001"> 
                                <note type="displayed_date"></note>
                                <note type="dating_elements"></note>
                                <note type="topical_date"></note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae et individue Trinitatis. Berengarius divina favente gratia
                        rex. Ufficium pietatis ac religionis semper duximus, quatenus hominibus
                        sanctis et divino mancipatis ministerio providere ad solatium animae nostrae
                        redundet. Quocirca noverit omnium fidelium regni nostri nostrorumque
                        praesentium ac futurorum industria, quomodo Troilus Volongus et Pamphilus de
                        Lanternis, legati comunitatis nostrae de Lonado comitatus Brixie, adstantes
                        ante serenitatem nostram exposuerint damna, cedes et expoliationes, quas
                        fideles nostri passi sunt ex incendiis et excursionibus Hungarorum.
                        Quapropter petierunt humiliter in nomine Lupi archipresbyteri totius cleri
                        et universae plebis illius loci, ut, cum iam immineat Barbarorum rabies,
                        liceat ipsis construere et reedificare propugnacula et muros, quibus tueri
                        possint fideles et res sanctas. Nos animadvertentes preces sanctorum illorum
                        virorum et totius populi qui nobis et regno nostro semper fideles
                        extiterunt, benigne supplicationibus eorum nobis humiliter porrectis
                        annuimus et decernimus et nostra auctoritate roboramus, ut imminente
                        necessitate ac Paganorum incursu reedificentur muri et castrum cum turribus
                        et fortiliciis et portis. Item potestatem habenat construere turres circa
                        vel supra ecclesiam Sanctorum Ioannis Baptiste et Zenonis martyris in
                        defensione plebis, eccleise et sactarum rerum et in loco et ubicumque
                        archipresbyter Lupus necessarium duxerit. Si quis igitur fideles nostros
                        perturbare aut quovis modo huic nostrae paginae adversari ausus fuerit,
                        octuaginta libras auri optimi componere cogatur, medietatem regiae nostrae
                        camere et reliquam partem ecclesiae Sanctorum Ioannis Baptistae et Zenonis
                        martyris ipsius loci patroni. Ut vero firmior credatur et processu temporis
                        stabilitatem obtineat, manu nostra roboramus et anulo nostro segnamus.
                        Signum domni (M) Berengarii serenissimi regis. Ioannes cancellarius ad vicem
                        Ardingi episcopi et archicancellarii recognovi. Datum Veronae III idus mai,
                        anno dominicae incarnationis DCCCCIX, domini vero Berengarii regis XXII,
                        indictione VI.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
