<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title></title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1135</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#"/>
                            <rs type="document_tradition" ref="#"/>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="0001"> 
                                <note type="displayed_date"></note>
                                <note type="dating_elements"></note>
                                <note type="topical_date"></note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi Dei aeterni. Berengarius gratia Dei
                        rex. Si sanctis ac venerabilibus locis nostrae memoriae augmentum tribuimus
                        vel privilegia apostolicorum seu praedecessorum nostrorum regum videlicet ac
                        imperatorum praecepta roboramus, apud Dominum veniam promereri non
                        diffidimus. Unde notum esse volumus omnibus sanctae Dei Ecclesiae fidelibus
                        tam praesentibus quam futuris, qualiter vir venerabilis noster fidelis
                        scilicet Garibaldus Novariensis episcopus nostram expetiit clementiam,
                        interventu ac petitione venerabilis Adelberti Bergomensis episcopi, quatenus
                        omnia privilegia apostolica ipsius sanctae Novariensis ecclesiae atque
                        omnium praedecessorum nostrorum regum vel imperatorum praecepta eiusdem iam
                        dictae ecclesiae suarum omnium rerum eorum auctoritate subnixa
                        confirmationis et corroborationis nostrae praecepto innovare dignaremur.
                        Cuius petitionibus animum concessionis accomodantes, in omnibus, iuxta
                        privilegia et praecepta roborata, suam petitionem stipulare ratum duximus,
                        hoc est abbatiam in honorem sancti Archangeli Michaelis et sancti Ianuarii
                        martyris Christi aedificatam iuxta Leocedio cum cellis et sinodochiis atque
                        capellis cum servis et ancillis et aldionibus utriusque sexus et cum omnibus
                        pertinentiis suisque adiacentiis, seu et universas res iam dictae sanctae
                        Novariensis ecclesiae undecumque vel qualitercunque iuste et legaliter
                        acquisitas, praecipientes et statuentes sub nostrae immunitatis tuitione
                        perpetuo consistere et a nulla potestativa vel tirannica persona quasi
                        regali auctoritate aliquid exigendo presumatur qualibet violentia aut
                        teloeum vel ripaticum atque districtum seu arbustericiam aut quamcumque
                        redibitionem publicam quoquo modo exigere, et cum reliquis aliis sacratis
                        locis, cortibus cunctisque rebus et familiis utriusque sexus aldianibusque
                        et libellariis, libers etiam homiibus et servis ad eundem episcopium
                        pertinentibus. Deinceps sicut a sanctis apostolicis et beatae memoriae
                        predecessoribus nostris privilegiis et preceptis summa auctoritate statutum
                        est, ita etiam scripto manu et annulo corroborationis nostrae perpetuam
                        immunitatis nostrae firmiatetem relinquimus, confirmamus et corroboramus,
                        absque contradictione ullius vim inferentis personae. Quod si quis, quod
                        minime credimus, hoc nostrae regalis clementiae indultum molestare
                        praesumpserit, mulctamus eum poena districtionis nostrae compositurum centum
                        libras auri optimi, medietatem parti nostrae, medietatem sanctae ecclesiae
                        cui vim praesumptuosam intulerit. Et ut haec in Dei nomine institutionis
                        nostrae auctoritas perpetuum obtineat firmitatis tenorem et ab omnibus
                        fidelibus nostris praesentibus et futuris diligentius observetur, manu
                        corroborationis nostrae firmavimus et annuli nostri inpressione insigniri
                        iussimus. Signum domni (M) Berengarii gloriosissimi regis.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
