<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca della città di Novara (MGH DD H II, doc. 320)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1844</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="1014">
                                <note type="displayed_date">1014</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Dortmund </note>
                                <note type="redaction_date">XIV</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-02" who="cciccopiedi">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue trinitatis. Heinricus divina ordinante
                        clemencia Romanorum imperator augustus. Si fidelium peticionibus nostre
                        imperialis celsitudinis assensum prebuerimus, eos nostro servicio
                        prompciores ac devociores esse minime dubitamus. Quapropter cunctorum
                        catholice ecclesie fidelium nostrorumque tam presencium quam futurorum
                        solercia recognoscat, Petrum venerabilem virum sancte Nouariensis ecclesie
                        episcopum nostrumque fidelem, qui nostre fidelitatis causa multa sustinuit,
                        famem videlicet sitim estus et frigus, et insuper et glaciosas rupes
                        collesque satis asperos nudis pedibus persequentibus inimicis fugiendo
                        superavit, quin etiam nunc presencialiter multa dampna Arduino devastante
                        recepit nam ecclesie illius sunt depredate, castra disrupta, domus everse,
                        vinee incise, arbores decorticate; insuper plebes ipsius et cortes ab
                        Arduino pro beneficio suis inimicis date sunt, nostram imperialem adisse
                        excellenciam, quatenus pro sui laboris recompensacione et suorum dampnorum
                        restauracione quendam comitatulum, qui in valle Oxilla infra ipsius
                        episcopatus parrochiam adiacere dignoscitur, predicte ecclesie Nouariensi
                        cum omnibus functionibus, que de ipso comitatulo publice parti pertinent,
                        concederemus; nec non eciam deprecatus est nos, ut quandam plebem sui
                        episcopatus, quam olim malo ordine et iniusta racione sua perdidit ecclesia,
                        que sita est in villa que nominatur Trecate non adeo procul a civitate,
                        curtem quoque que Graualona dicitur quondam ipsius episcopio continentem,
                        sed nunc iniuste pervasa esse dignoscitur sue ecclesie restitueremus. Itaque
                        dignum est, ut sui laboris predictus presul retribucionem a nobis suscipiat.
                        Et quoniam iustum est, ut supra nominata plebs atque cortis iam dicta suo
                        restituantur episcopatui, et ut alii nostri fideles hoc cognoscentes nostre
                        fidelitati amplius stabiliantur, eius precibus annuentes iam dictum
                        comitatulum a nostro iure in eius ecclesie potestatem omnino transfundimus
                        et perdonamus, et pretaxatam plebem atque cortem per hoc nostre auctoritatis
                        preceptum iam supra dicte Nouariensi ecclesie reddimus et concedimus cum
                        omni districtu et theloneis [et] piscacionibus, que in flumine Taxo sunt, in
                        illis scilicet locis, ubi ipsa ecclesia ex utraque fluminis tenet parte, et
                        cum venacionibus seu cum omnibus rebus, que ad publicam partem ex eodem
                        comitatulo exigi possunt, cum capellis domo coltili massariciis casis
                        sediminibus campis pratis vineis pascuis silvis stallariis saletis paludibus
                        aquis aquarumque decursibus molendinis piscacionibus cultis et incultis
                        divisis et indivisis terminis accessionibus fiscariis compariciis aliisque
                        universis reddibicionibus, cum servis et ancillis aldionibus et aldianis
                        utriusque sexus, cum omnibus que dici aut vocari possunt ad iam dictam
                        plebem vel cortem pertinentibus vel respicientibus, nec non et portum de
                        Bestagno eidem plebi pertinentem, quem gloriosissimus avunculus noster Otto
                        maior supra dicte sedi per preceptum concessit, ita ut nullus marchio comes
                        vicecomes sculdascius seu quelibet magna parvaque persona homines iam dicti
                        comitatus seu plebis vel cortis audeat distringere aut infra ipsum comitatum
                        aliquid presumat exigere vel paratas facere nec ullas reddibiciones
                        requirere. Sed liceat memorato presuli suisque successoribus iam sepe dictum
                        comitatum cum supra dicta plebe vel corte tenere et omnes homines ipsius
                        comitatus sive ipsius plebis seu cortis ante se vel suum legatum
                        distringere, sicut per nos vel nostrum missum distringendi essent; et omnia,
                        que de ipso comitatu ad publicam partem pertinent vel inde exigi possunt, et
                        pretaxatam plebem de Trecate atque cortem de Graualona cum omnibus suis
                        appendiciis vel pertinenciis habeat teneat firmiterque possideat tam ipse
                        quam successores illius, qui deo disponente ipsius sedis cathedram
                        suscepturi sunt, omni nostra nostrorumque successorum regum et imperatorum
                        seu omnium hominum contradiccione vel diminucione remota. Si quis igitur hoc
                        nostre concessionis ac confirmacionis preceptum nefarie ausu temerario
                        violare presumpserit, centum libras auri optimi componere cogatur,
                        medietatem palacio nostro et medietatem Nouariensi ecclesie eiusque rectori,
                        qui pro tempore inibi habebitur. Et hoc ut verius credatur diligenciusque ab
                        omnibus observetur, manu propria subter confirmantes sigilli nostri
                        impressione iussimus insigniri. Signum domini Heinrici serenissimi et
                        invictissimi imperatoris augusti. (M.) </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Le stesse concessioni erano state indirizzate al vescovo da Enrico II da Pavia
                    nello stesso anno 1014 (MGH DD H II, doc. 306)</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
