<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio segreto di Cremona, n° 2817</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1122</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0903-01">
                                <note type="displayed_date">903 january</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Piacenza</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Dum in Dei nomine <placeName ref="#places/43">civitate Placencia</placeName>
                        ad <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/53">Sancte
                            Resurrectionis Iesu Christi</orgName> domnus gloriosissimus <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/21">Berengarius</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">rex</rs> preerat in monasterium ipsum a karissima
                        domna <persName key="#Emperor/king" ref="#people/55">Ingelberga</persName>
                        <rs key="#Queen">inperatrix</rs> constructum esse videtur, intus aecclesia
                        maiore ipsius monasteri in iuditio residerent <persName
                            key="#Palatine_count" ref="#people/57">Sigefredus</persName>
                        <rs key="#Palatine_count">comes palatii</rs> et <rs key="#Count">comes</rs>
                        ipsius <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/105">comitis
                            Placentinis</geogName> una cum <persName key="#Bishops" ref="#people/20"
                            >Everardus</persName> ipsius <orgName>Placentiae</orgName>, <persName
                            key="#Bishops">Ildegerius</persName>
                        <orgName>Laudensis</orgName>, <persName>Adelmannus</persName>
                        <orgName>Concordiensis</orgName> venerabilibus <rs key="#Bishops"
                            >episcopis</rs>, <persName key="#Judge">Aldegrasus</persName>, <persName
                            key="#Judge">Aldebertus</persName>, <persName key="#Judge"
                            >Aquilinus</persName>, <persName key="#Judge">Farimundus</persName>,
                            <persName key="#Judge">Stadelbertus</persName> et <persName key="#Judge"
                            >Bernardus</persName>
                        <rs key="#Judge">iudices</rs> idem augusti, <persName key="#Notary"
                            >Ansemundus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> et reliqui; ibique eorum veniens presentia
                            <persName key="#Abbesses">Adelberga</persName>
                        <rs key="#Abbesses">abbatissa</rs> eiusdem monasterii una cum <persName
                            key="#Advocatus">Madelbertus</persName>
                        <rs key="#Advocatus">advocato</rs> ipsius monasterii et ostense sunt ibi <rs
                            key="#Cartula">cartule una</rs>, ubi continebatur in ea ab ordine: «In
                        Christi nomine, igitur itaque ego in Dei nomine <persName key="#Queen"
                            ref="#people/242">Irmengarda</persName> Deo devota filia bone memoriae
                        domni <persName key="#Emperor/king" ref="#people/110">Lodoici</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">imperatoris</rs> qui profesa sum vivere <rs
                            key="#Salian">ex natione mea lege Salica</rs>, vobis <persName
                            key="#Abbesses">Scanburgi</persName>
                        <rs key="#Abbesses">abbatissa</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/53">coenobii monasterio
                            Sanctorum Sixti et Fabiani</orgName>, qui fundatum est intra civitate
                        Placentia, quas quondam augusta Angelberga olim imperatrix genitrix mea a
                        fundamentum aedificavit in propriis rebus suis, dono, cedo, confero pro
                        remedium anime meae vel quondam augustorum genitori et genitrix mea, ut
                        dixit, pro remedium anime meae vobis Sconburgae abbatisse vel ad
                        successoribus tuis in perpetuum ad usum et stipendium <rs
                            key="#Nuns/sanctimoniales">monacharum Dei ibique degentium</rs>, qui
                        cotidie in ipsum sanctum et venerabilem locum deserviunt, futuris temporibus
                        eorum iure abendum, hoc est <rs
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >curtes duas iuris meas</rs> qui sunt positas <geogName key="#Comitatus"
                            ref="#estates/193">in comitatu Regiensis</geogName>; una ex his in fundo
                        et loco <placeName ref="#places/33">Wardestalla</placeName> hubi <geogName
                            key="#Curtes" ref="#estates/194">Felina</geogName> dicitur, alia hubi
                            <geogName key="#Curtes" ref="#estates/38">Luciaria</geogName> dicitur
                        cum <rs key="#Churches/religious_bodies">capellas duas</rs>, una qui est in
                        honore <orgName key="#Churches/religious_bodies"
                            ref="#juridical_persons/140">sancti Georgii</orgName>, alia in honore
                            <orgName key="#Churches/religious_bodies" ref="#juridical_persons/139"
                            >sancti Petri</orgName>. Has vero prenominatas curtes cum omnibus earum
                        adiacentiis vel pertinentiis suis de meo iure et dominio transfundo in
                        prenominatum coenobium ad usum et stipendia monacharum Dei ibique degentium,
                        confirmo abendum futuris temporibus tam <rs
                            key="#Houses #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >casis</rs> scilicet, <rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >terris</rs>, <rs
                            key="#Wine #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >vineis</rs>, <rs
                            key="#Hay/fodder #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >pratis</rs>, pascuis, <rs
                            key="#Forests #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >silvis</rs>, salectis, stationibus, <rs
                            key="#Mountains #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >montibus</rs>, <rs
                            key="#Natural_landscape #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >vallibus, ripis, rupinis, divisum et indivisum</rs>, <rs
                            key="#Rivers #Lakes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >aquis aquarumque decursibus</rs>, <rs
                            key="#Fisheries #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >Bundini atque Ducalis piscationibus</rs>, <rs
                            key="#Mills #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >molendinis</rs>, <rs
                            key="#Fruits/vegetables #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >arboribus pomiferis et inpomiferis</rs>, tam <rs key="#Revenues"
                            >mercatas</rs> quamque et <rs key="#Teloneum">toloneum</rs> seu <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Ports"
                            >portoras</rs> in <rs key="#Rivers">fluvio Padi</rs> cum omnia iura et
                        adiacentiis suarum cum <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Royal_slave"
                            >servos et ancillas</rs>, <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Royal_aldius"
                            >aldiones vel aldionas utriusque sexus</rs>, quicquid dici aut nominari
                        potest, omnia ad integritatem a <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/110">genitore meo</persName> aut <persName key="#Queen"
                            ref="#people/55">genitrice mea</persName> sicut fuerunt posesse vel
                        defense et modo a me sunt posesse, nisi tantum anteposita <rs
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >curticella una</rs>
                        <geogName ref="#estates/193" key="#Comitatus">in comitatu
                            Regisiano</geogName> in loco qui dicitur <geogName key="#Curtes"
                            ref="#estates/77">Lectora Paludani</geogName>, cum duobus masariciis qui
                        pertinere videntur de curte Luciaria, qui regere videtur una per filio
                        Boniverti et alia per Alberto de ipso loco, qui Adelmanni dicimus, per
                        cartulam dedi seu et sortes tres et dimidia in Runcarioli qui pertinet de
                        curte Wardestalla, quas Evrardi diacono usufructario dedi diebus cite suae;
                        post eius discessum deveniant in predicto cenobium, ut supra, pro remedium
                        anime meae, nam altera omnia, ut supra, una cum accessione et introitu
                        suarum cum superiora et inferiora suarum cum omnia super astantem vel
                        abentem ex integrum ita abendi, tenendi, possedendi, fruendi et faciendi
                        exinde tam vos quamque et successoribus vestris secundum Deum quod voluerit,
                        ut dixi, pro remedium anime meae et quondam genitori et genitrice mea. Si
                        quis vero, quod in futuris esse non credo, si fuerint in postmodum aut ego
                        ipsa Hirmengarda aut aliquis de eredibus ac proheredibus meis seu quislibet
                        ulla oppositaque persona qui contra hanc cartulis donationis seu cessionis
                        vel offersionis meae, quae pro anima mea fieri et firmare rogavi, venire aut
                        frangere vel emutare voluerit et ad me et ad heredibus meis vobis defensatum
                        non fuerit, tunc tantum et alteris im tantum vobis daturus esse promitto in
                        consimili loco, et insuper aurum obtimum libras quinque, argentum ponderas
                        decem vobis coactum exsolvat, et quod repecierimus et vindicare non
                        valeamus, set presens donationis vel cessio ista omnique tempore firma et
                        inconvulsa permaneat cum stipulatione subnixa. Et taliter iusta et secundum
                        legem meam Salicam, in qua manifesta sum vivere, vobis Sconburge abbatisse
                        ad partem earum monache, que cotidie in iam dicto sanctum et venerabilem
                        locum deserviunt, trado et legitimam faticio investituram ad usum et
                        stipendia habendum per vuasonem terrae cultellum festucum nodatum frondes
                        arborum presenti die eorum iure habendum omnia sicut supra legimus; et me
                        exinde foris abvuarpisco et abasasito feci his presentibus, et birgamina cum
                        atramentario de terra levavi et Leone notarius scribere rogavi. Quidem et
                        ego Leo notarius rescribsi pridie kal. Decembr., anno domni Witoni rex
                        tercio, indictione nona. Actum Placentia. Signum manus suprascripte
                        Hermengarde Deo devota qui hanc cartulam fieri et firmare rogavi. Signum
                        manus Fulconi ex genere Francorum testis. Signum manus Alberici [ex] genere
                        Francorum. Signum manus Rodoini ex genere Francorum. Signum manus Vuallaroni
                        ex genere Francorum testis. Signum manus Ratulfi ex genere Francorum testis.
                        Ego Leo notarius scriptor huius cartule postradita complevi et dedi». Quidem
                        et ego Andreas notarius domni regis ex iussione Sigifredi comiti sacri
                        palacii et amonitione predictorum iudicum scripsi. Anno regni domni
                        Berengarii regi Deo propiciatio XV, mense ianuario, indicione sexta. Signum
                        [manus] suprascripto Sigifredi comiti palatii qui ut supra interfui.
                        Heverardus Humilis episcopus interfui et subscripsi. Adalmannus episcopus
                        interfui et subscripsi. Aldegrasus iudex regis interfui. Adelbertus iudex
                        domni regis interfui. Farimundus iudex domni regis interfui.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, pp. 107-111, n° XXXVII</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Cimino 2012.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
