<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca Nazionale di Parigi, Collect. Baluze, n° 76, c. 10.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1166</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0896-02-15">
                                <note type="displayed_date">896 february 15</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae et individuae Trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/21">Beringerius</persName> eiusdem unius omnipotentis
                        Romanorum atque Longobardorum misericordia Dei <rs key="#Emperor/king"
                            >rex</rs>. Cum instabili cursu humanum genus semper rotetur ad terminum,
                        ita quod in hoc saeculo sit quisque positus hominum ut lucerna in vento
                        ipsaque per semetipsam Veritas clamet: “ Vigilate, quia nescitis diem neque
                        horam quando dominus vester venturus sit”, tanto sollicitus cuique hominum
                        diem convenit expectare novissimum, quanto nostrum cognoscimus inevitabilem
                        terminum. Isdem praeterea factor et redemtor noster misericorditer promittit
                        et daturus est dicens: “Quamdiu fecistis uni de minoribus hic, mihi
                        fecistis; venite, possidete paratum vobis a mundi origine regnum”. Quid vero
                        reprobis minetur, agnoscimus; inquit enim: “Quicunque scandalizaverit unum
                        de pusillis istis qui in me credunt, expedit ei ut suspendatur mola asinaria
                        in collo eius et demergatur in profundum maris”. Si igitur [petitionibus]
                        non solum regni procerum fidelium nostrorum, verum etiam servorum et
                        pauperum adminiculis aures nostras pulsantium libenter et votive annuimus,
                        non solum id ad temporalis regni nostri statum felicius gubernandum atque
                        regendum profuturum confidimus, verum etiam ad supradictum semper infinitum
                        quod Christus fidelibus suis daturus est regnum facilius adquirendum
                        [commodum] fore nullatenus dubitamus. Noverit igitur omnium regni nostri
                        industria et sagacitas procerum sanctorum scilicet <rs key="#Bishops"
                            >praesulum</rs> et <rs key="#Abbots">abbatum</rs>
                        <rs key="#Count">comitumque</rs> sive omnium Christi fidelium <rs
                            key="#Princeps">principum</rs>, quoniam recepimus per fidelem nostrum
                        nomine <persName><name ref="Adalbertus">Adalbertum</name></persName>
                        gloriosi post regem principis Franciae scilicet et Neustriae, Aquitaniae
                        quoque sive Britanniae, insuper etiam et <orgName
                            ref="#juridical_persons/1411">gregis incliti confessoris Christi Beati
                            Martini</orgName>
                        <persName key="#Abbots"><name ref="Robertus">Rotberti</name></persName>
                        specialiter <rs key="#Abbots">abbatis</rs>, propinqui quidem nostri,
                        legationem et epistolas quibus nostrae consanguinitatis, immo et mercedis
                        familiaritatem devotius implorabat, uti res, quas proavus noster magnus
                        Karolus Deo et sancto confessori eius eidem Martino patrono nostro, cuius
                        specialis apud Dominum vite legitur gloria, in Italia nunc nostro regno
                        devotus contulerat, quas etiam idem Rotbertus ad solatium eiusdem sancti <rs
                            key="#Monks">suorumque canonicorum</rs> gubernare debebat quasque
                        quorundam cupiditate modernis temporius idem Sanctus Martinus amissas
                        habebat, nos ei nostro munere regio pro Dei et sancti Martini atque ipsius
                        amore nostraque aeterna mercede per nostrae auctoritatis preceptionem
                        retaurare et reddere dignaremur. Nihilominus etiam praefatorum Sancti
                        Martini canonicorum alias nobis speciales obtulit litteras, quibus etiam
                        itidem fratres miserabiliter suam deplorabant propter sedulam Nortmannorum
                        oppressionem inediam, simulque pollicitabantur, ut si id quod supradictus
                        Rotbertus ipsorum proprius abbas petebat [concederemus], cantarent [pro]
                        nobis tam ipsi quam successores eorum futuris semper temporibus tres
                        psalmos, unum ex ipsis ad matutinas: “Domine ne in furore tuo [arguas me]”,
                        primum et alterum ad vesperas: “De profundis”, tertium vero ad completorium:
                        “Domine exaudi orationem meam, auribus percipe obsecrationem meam”, habentes
                        insuper nostri memoriam etiam in missa quam omni tempore inter horam primam
                        pro illis qui Sanctum Martinum de propriis ditaverunt rebus cantant et
                        tertiam. Quorum lacrimosas et miserabiles deplorationes humane compatientes
                        votisque et precibus tot fidelium devotius annuentes, cum consultu fidelium
                        procerum nostrorum per huius nostrae altitudinis praeceptum reddimus atque
                        restauramus omnipotenti Deo et eidem fideli confessori eius beatissimo
                        Martino speciali quidem patrono nostro, cui et animam nostram Deo reddendam
                        simul commendamus et corpus suaeque congregationi, res scilicet omnes quas
                        praefatus proavus noster magnus <rs key="#Emperor/king">rex</rs>
                        <persName key="#Emperor/king" ref="#people/32">Karolus</persName> ad
                        praefatorum vestimenta in Italia condonaverat canonicorum quas petebant, <rs
                            key="#Mountains">vallem</rs> videlicet <placeName key="#Mountains"
                            ref="#places/1827">Caumoniam</placeName> et <placeName key="#Castle"
                            ref="#places/1828">Sirmionense</placeName>
                        <rs key="#Castle">castrum</rs>, <geogName>Solarium</geogName> etiam atque
                            <geogName>Lianam</geogName> cum omnibus illarum integritatibus [et
                        appenditiis] in quibuscunque adiacenat terminis sive locis, cum vineis,
                        terris, silvis, pratis, pascuis, aquis aquarumque decursibus, olivetis, cum
                        ecclesiis et villis et mancipiis utriusque sexus in eisdem commanentibus et
                        cum omnibus aliis rebus ad ipsas pertinentibus quibuscunque vocentur
                        nominibus, quaesitis et adhuc inquirendis, et sicuti in eiusdem magni Karoli
                        praeceptione continetur, quicquid insuper postmodum pietas Dei augmentare
                        ipsis permiserit rebus et in nostram perpetuam elemosinam atque coniugis,
                        praedecessorum [insuper] atque successorum nostrorum regum qui Deum et
                        sanctum Martinum sic amaverint, ut amamus, hancque etiam nostram
                        praeceptionem ita inviolabilem conservare studuerint, ut optamus, aliorumque
                        etiam procerum nostorurm atque principum sive etiam in elemosinam praelibati
                        Adalberti marchionis nostri suaeque quondam uxoris Gislae nostrae prolis,
                        qui hoc per legatos et epistolas nobis ambasciavit ac totis nisibus nobiscum
                        perducere studuit ad effectum, ut in praescriptis sacris orationibus
                        nobiscum maneant in aeternum, tota mentis nostrae devotione ita eas reddendo
                        hac nostra praeceptione confirmamus, ut ab hidierna die in ius et
                        gubernationem praetitulati principis et abbatis Rotberti suorumque
                        successorum abbatum et in ordinationem Sancti Martini canonicorum, decani
                        videlicet quicunque extiterit et seniorum fratrum ipsorum, ipsorum quoque
                        successorum ad supplementa eorundem fratrum sub nostrae immunitatis tuitione
                        et ab omni iudiciaria exactione excepta fratrum penitus libere permanenat in
                        aeternum. Praecipientes ergo iubemus et iubendo praecipimus, ut nullus iudex
                        publicus vel [quilibet] superioris aut inferioris rei publicae procuratr in
                        hic praetitulatis omnibus rebus ad causas iudiciario more audiendas, in
                        quibuscunque nostri regni consistant partibus, ingredi audeat, nec etiam
                        homines in eisdem rebus manentes, cuiuscumque sint status, distringere nec
                        fideiussores tollere aut ullum ab eis tributum vel teloneum ex ullis
                        negotiis requerire nostris neque futuris temporibus, ut in praeceptis
                        praedecessorum parentum nostrorum regum continetur, ullo modo praesumat. Et
                        quicquid de praedictis rebus Deo et Sancto Martino ipsiusque canonicis a
                        nobis redditis et perenniter confirmatis ipsisque pertinentibus et adhuc a
                        fidelibus conferendis ex omnibus districtis, excepta ipsius pretiosi sancti
                        immunitatis auri multa, in ius nostrae ditionis cedendum erat, nostrae
                        largitatis munere per inmensum volumus esse eidem Sancto Martino sibique
                        famulantibus canonicis, sicuti in eorum aliis praeceptis continetur,
                        concessum, quatinus ad sustentationem ipsorum sive pauperum semper sit
                        supplementum. Si quis autem in tantam prorumpere nisus fuerit audaciam, ut
                        hoc nostrae devotionis et auctoritatis praeceptum violare praesumpserit,
                        sicuti in aliorum praeceptionibus regum continetur, non solum in offensionem
                        nostram successoremque regum se noverit esse lapsurum, verum etiam
                        sexcentorum solidorum auri ad purum excocti se noverit poena multandum, ex
                        hac tamen auri multa duas partes rectores canonici eiusdem Sancti Martini,
                        tertiam vero ius districti nostri recipiat. Ut autem huius nostrae
                        auctoritatis praeceptum [perpetuum] in Dei nomine obtineat firmamentum et a
                        cunctis sanctae Dei Ecclesiae fidelibus inviolabile semper conservetur et
                        inconvulsum, manu nostra propria illud subter signare studuimus, et anuli
                        nostri impressione signari iussimus. Signum (M) Berengarii regis
                        Longobardorum. Abbo cancellarius recognovit. Data XV kal. Marcii, anno VIII
                        et primo regni nostri. Actum apud Papiam civitatem.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, pp. 363-368, Falsificazioni n° I</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>La falsificazione venne dimostrata da Mühlbacher in <foreign>Un diplòme faux de
                        Saint-Martin de Tours</foreign>, in <foreign>Mèlanges Julien Havet. Recueil
                        de travaux d'érudition dédiés à la mémoire de Julien Havet</foreign>, pp.
                    131-148. Modello di questo diploma sono il diploma del 16 luglio 774 con cui
                    Carlo Magno concede al monastero di San Martino di Tours Sirmione, la Val
                    Camonica e lo xenodochio in località detta Waham, nei pressi di Pavia (MGH DD Ka
                    I, n° 81) e il diploma del 16 giugno 887 di Carlo III, nel quale vengono
                    concesse anche villa Solaro e le <foreign>curtes</foreign> di Peschiera e Liana
                    (MGH DD Ka III, n° 160).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
