<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Parma, <foreign>Secolo X</foreign>, n° XVII.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1165</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0921-02-20">
                                <note type="displayed_date">921 february 20</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Mantova</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                             </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei aeterni. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/21"
                            >Berengarius</persName> divina favente clementia <rs key="#Emperor/king"
                            >imperator</rs> augustus. Omnibus fidelibus sanctae Dei Ecclesie
                        nostrisque praesentibus scilicet et futuris notum esse volumus, quia <rs
                            key="#Priests">canonici</rs>
                        <orgName key="#Immunity #Inquisitio #Collegiate_churches #Priests"
                            ref="#juridical_persons/1410">sanctae <placeName ref="#places/53"
                                >Parmensis</placeName> ecclesiae</orgName> nostram petierunt
                        clementiam, ut secundum quod noster decessor <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/32">Karolus</persName> videlicet <rs key="#Emperor/king"
                            >imperator</rs> illorum proprietates et substantiam a suis fidelibus et
                        a iure publico inlesas per suum esse statuerat edictum eodem modo et nos pro
                        animae nostrae salute concederemus. Insuper et petierunt nostram
                        misericordiam ut res illorum de quibus in repentino incendio civitatis
                        aliquanta munimuna perierant per hoc nostrum praeceptum aut per <rs
                            key="#Inquisitio">inquistum</rs> aut per sacramenta eas defendere
                        concederemus, ne a calumniosis et pravis personis dampna paciantur. Quorum
                        petitionibus aures nostrae pietatis accomodantes, morem praedecessorum
                        nostrorum sequentes, iussimus eis hoc nostrum fieri praeceptum, per quod
                        consentimus et concedimus illis ut <rs key="#Immunity">nemo fidelium
                            nostrorum aut illorum homines aut quisquam de iure publico in illorum
                                <rs key="#Houses">domus et mansiones</rs> vel proprietates aut <rs
                                key="#Mansi">mansa</rs> per vim introire aut quicquam auferre vel
                            redibitiones axigere aut illorum homines distringere quoquo modo
                            presumant, sed volumus et iubemus ut a suis patronis districti iustitiam
                            adimpleant</rs>. De muniminibus illorum proprietatum in incendio
                        civitatis crematis perdonamus et concedimus illis ut per hoc nostrum
                        imperiale preceptum eas teneant et defendant aut per inquistum de nostra
                        parte publica aut per sacramentum faciant quod eo die quando ipsud incendium
                        supervenit bonas et veraces firmitates de iis rebus habebant et eas quiete
                        ad illorum iura tenebant, absque illius inquietudine vel molestatione. Si
                        quis vero hoc nostrae concessionis et confirmationis praeceptum infringere
                        vel violare praesumpserit, sciat se compositurum <rs key="#Penalty">auri
                            optimi libras quinquaginta</rs>, <rs key="#Camera_regis">medietatem
                            camerae nostrae</rs> et <rs key="#Camera_of_other_public_authorities"
                            >medietatem praedictis canonicis</rs> suisque successoribus quibus
                        violentia illata fuerit. Porro ut verius certiusque ab omnibus credatur ac
                        diligentius observetur, manu propria subter firmavimus et de anulo nostro
                        sigillari iussimus. Signum domni (MF) Berengarii serenissimi imperatoris
                        augusti. <persName key="#Chancellor #Bishops" ref="#people/1501"
                            >Iohannes</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs> et <rs key="#Chancellor">cancellarius</rs>
                        ad vicem <persName key="#Archchancellor #Bishops" ref="#people/216"
                            >Ardingi</persName> episcopi et <rs key="#Archchancellor"
                            >archicancellarii</rs> recognovi et subscripsi. (SR) (SI D) Data X kal.
                        Mar., anno dominicae incarnationis DCCCCXXI, domni vero Berengarii
                        serenissimi regis XXVIIII, imperii autem sui VI, indictione VIIII. Actum
                            <placeName ref="#places/275">Mantua</placeName>. In Christi nomine
                        feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, pp. 346-347, n° CXXXV</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
