<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare Vercelli (DD B I; doc. 87) </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1829</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="0913-01-26">
                                <note type="displayed_date">913 January 26</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                             </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-06-23" who="caterinaciccopiedi">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei eterni. Berengarius gratia Dei rex. Notum sit omnibus
                        fidelibus sancte Dei Ecclesie nostris presentibus et futuris, qualiter
                        petitione Adelberti gloriosissimi marchionis et dilectissimi generi nostri
                        et Grimaldi inlustris comitis fidelium nostrorum per nostri precepti paginam
                        donamus et concedimus ecclesie Sancte Dei genitricis Marie et Sancti Eusebii
                        Vercellensis ad usum et substentationem canonicorum ibidem Deo famulancium
                        locum qui olim Curtis Regia dicebatur, sicut pusterula Domini Salvatoris
                        posita est et sicut turris parva in latere ipsius pusterule ubi carceres
                        sunt usque in mercato publico et sicut via publica iusta macellum currit
                        ante portam sancti Nacarii usque ad turrem veterem que dicitur Domini
                        Salvatoris, de hinc ab ipsa turre usque ad turrim que dicitur Sancte Aghate,
                        in una parte sicut murus anticus positus est et sicut murus novus eamdem
                        terram circundat per turricellam Arialdi et venit usque ad pontem lapideum
                        super flumen quod dicitur Vercellina et usque ad prenominatam pusternulam
                        Domini Salvatoris ubi carceres sunt, cum casis et massariciis et aldionibus,
                        tholoneis, curadiis, salvomis et omnibus undecumque publica funcio inibi
                        censum exigebat, omnia in integrum illis damus. addimus quoque molendinos
                        duos qui sunt in Rivo Frigido cum ripis ex utraque parte consistentibus, et
                        perveniunt in flume Sarve. concedimus quidem super hec ipsis canonicis
                        mercatum publicum, qui singulis kal. aug. in beati Eusebii festivitate fit,
                        septem precedentibus totidemque eandem festivitatem continuatim
                        subsequentibus, et mercatum ebdomadalem qui omni die sabati perficitur donec
                        dies est. preterea de terra dominicata ipsius curtis supradicte medietatem
                        tam de casis masariciis investitis et absis quam vineis, pratis, terris,
                        silvis, pischariis et de omnibus ad eandem curtem legaliter pertinentibus in
                        integrum. donamus eciam quandam curticellam iuris nostri cum mansis quinque
                        et servis et ancillis et aldionibus ad eandem curticellam legaliter
                        pertinentibus cum omnibus superius comprehensis; que actenus iuri palatii
                        nostri pertinuisse visa sunt ad usum canonicorum in ecclesia Beate Marie et
                        Beati Eusebii confessoris. Dat. VII. kal. febr. anno incarnationis Domini
                        .DCCCCXIII., domni vero Berengarii piissimi regis .XXV., inditione prima.
                        Actum Modetia in Christi nomine feliciter, amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I; doc. 87; p. 232</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
