<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <title>Archivio Storico Diocesano di Novara, Documentario Episcopale I, n. 2
                        (Rotolo dei Diplomi, n. 12)</title>
                </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1702</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0913">
                                <note type="displayed_date">913</note>
                                <note type="dating_elements">Data desunta dalla ricorrenza dei
                                    medesimi intervenienti nel diploma DD B I, n. 87, pp. 232-234
                                    del 26 gennaio 913 con il quale, secondo Manaresi, questo
                                    diploma ebbe in comune l'actio.</note>
                                <note type="topical_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-31" who="lmotta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei eterni. Berengarius gratia Dei rex. Noverit universorum
                        fidelium sancte Dei Eclesie nostrorumque presentium scilicet et futurorum
                        industria, Adalbertum gloriosum marchionem dilectumque generum nostrum atque
                        Grimaldum illustrem comitem atque karissimum fidelem nostrum nostram
                        humiliter impetrasse clementiam, quatenus quendam mansum situm de comitatu
                        Laumellino, pertinentem videlicet de curte eiusdem comitatus que dicitur
                        Cario, locatum quoque in insula Sparoaria et rectum atque laboratum per
                        Iohannem servum ad eundem mansum pertinentem, cum omnibus apenditiis et
                        pertinentiis suis una cum ipso Iohanne et uxore et filiis ac filiabus suis
                        Autberto vicecomiti iure proprietario hac nostra auctoritate concedere
                        perhenniter dignaremur. Quorum precibus annuentes, iam dictum mansum in
                        prenominata insula existentem et de iam fata curte Cario hactenus
                        pertinentem cum omnibus ad se pertinentibus, casis videlicet, terris,
                        vineis, campis, pratis, silvis, salectis, sationibus, aquis aquarumque
                        decursibus, molendinis, piscationibus, runcuris, stalariis, paludibus,
                        cultis et incultis, divisis et indivisis, una cum eodem Iohanne et uxore ac
                        filiis et filiabus suis, servis quoque et ancilis et cum universis legalibus
                        pertinentiis ad se pertinentibus pretaxato Autberto vicecomiti proprietario
                        nomine concedimus et largimur, ac de nostro iure et dominio in eius ius et
                        dominium omnino transfundimus ac delegamus ad abendum, tenendum, vendendum,
                        commutandum et quicquid voluerit faciendum, omnis potestatis contradictione
                        remota. Si quis ergo [hoc nostre concessionis preceptum infringere vel
                        violare quandoque temptaverit, sciat se compositurum auri optimi libras
                        .XL., medietatem kamere nostre et medietatem predicto Autberto vel cui ipse
                        habere concesserit vel statuerit. Quod ut verius credatur diligentiusque ab
                        omnibus observetur, manu propria roborantes de anulo nostro subter sigillari
                        iussimus] </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, n. 93, pp. 247-248; CACNo, n. 37, pp. 51-52</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
