<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title></title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1144</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="0001"> 
                                <note type="displayed_date"></note>
                                <note type="dating_elements"></note>
                                <note type="topical_date"></note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei aeternierengarius rex. Si regalis munificentia sanctas
                        Dei ecclesias et venerabilia loca temporali custodia protegit, morem suorum
                        predecessorum equiperat et perpetua stabilitate in aeterna gaudia a Domino
                        suscipitur, eisque continuo perfuri nequaquam ambigitur. Proinde noverit
                        omnium fidelium sanctae Dei Ecclesiae nostrorumque presentiumscilicet ac
                        futurorum industria, Iohannem sanctae Ticinensis eclesiae episcopum nostrae
                        serenitatis humiliter exorasse clementiam, quatenus Risinde venerabili
                        abbatissae monasterii Deodote regali auctoritate edificandi castella
                        concedere dignaremur licentiam in prediis et possessionibus praefati
                        monasterii in nostro Italico regno adiacentibus ubicumque utilius et melius
                        visum fuerit pro persecutione et incursione Paganorum. Cuius petitionibus
                        assensum prebentes, iam fatae abbatissae Risindae nostrae videlicet speciali
                        oratrici in rebus et possessionibus sui monasterii quod Deodete nominatur
                        per hoc nostrum preceptum edificandi castella in oportunis locis licentiam
                        attribuimus una cum bertiscis, merulorum propugnaculis, aggeribus atque
                        fossatis, omnique argumento ad Paganorum deprimendas insidias. Concedimus
                        etiam saepe dictae abbatissae incidere et claudere vias publicas circa ipsa
                        castella ad tutamen et firmamentum sui, aliis donatis per quas publicus
                        meatus incedat. Quam etiam Risindam abbatissam et sua castella omniaque sui
                        monasterii predia una cum servis et ancillis, libellariis, colonis suisque
                        commendaticiis sub nostrae emunitatis atque defensionis praeceptum
                        recepimus, ut nullus dux, comes, vicecomes, sculdassio, gastaldio, decanus
                        aut aliqua magna parvaque persona infra potestative ingrediens placitum
                        custodiat, neque teloneum exquirat, aut infra ipsa castella publicas exigat
                        functiones, sed omnia sint in potestate et dominio eiusdem Risindae
                        abbatissae suisque successoribus, amota totius publicae partis
                        contradictione. Si quis igitur hoc nostrae auctoritatis et defensionis
                        preceptum infringere vel violare temptaverit, sciat se compositurum auri
                        optimi libras centum, medietatem camerae nostrae et medietatem praedictae
                        Risindae venerabili abbatissae suisque successoribus. Quod ut verius
                        credatur et diligentius observetur, manu propria roborantes de anulo nostro
                        subter insigniri iussimus. Signum domni (MF) Berengarii serenissimi regis.
                        Iohannes cancellarius ad vicem Ardigni episcopi et archicancellarii
                        recognovi et subscripsi. (SR) (SI D). Data X kal. aug., anno dominicae
                        incarnationis DCCCCXII, domni vero Berengarii serenissimi regis XXV,
                        indictione XV. Actum Papie. In Christi nomine feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
