<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Sarzana, Codice Pelavicino, f. 58.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1180</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0981-07-18">
                                <note type="displayed_date">981 july 18</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>Campus Circi</foreign></note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/239">Otto</persName> divina favente clementia <rs
                            key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Si petitionibus fidelium
                        nostrorum iustis et rationabilibus divini cultus amore favemus et
                        necessariis proclamationibus aures pietatis nostre accomodamus, et apud deum
                        veniam promereri et nostri imperii vires non ambigimus roborari. Quapropter
                        omnium sancte dei ecclesie nostrorumque presentium scilicet ac futurorum
                        comperiat industria, quia <persName key="#Bishops"><name ref="Gotefredus"
                                >Gottefredus</name></persName>
                        <orgName ref="#juridical_persons/138">sancte <placeName ref="#places/67"
                                >Lunensis</placeName> ecclesie</orgName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs> ad nostram noticiam venit proclamando de
                        pluribus sue ecclesie iniustis oppressionibus a seculari et publica
                        potestate temere illatis, ita ut, cuntempto amore et timore dei et abiecta a
                        predecessoribus nostris interdicta, districtiones in servos et ancillas
                        faciant pertinentes ad eandem ecclesiam, tributa ab eis angarias et opera
                        census et donaria exigant, quod deo odibile certissime credimus, quia tales
                        violentias apud Christianos non debere fieri procul dubio scimus. Ideoque
                        omnium fidelium nostrorum tam religiosorum episcoporum quam devotorum
                        comitum noverit industria, predictas superstitiones et importunas violentias
                        quas quidam nefario ausu res eiusdem ecclesie invadendo committunt, funditus
                        ab hodierno die et deinceps a sancta Lunensis ecclesia nullus comes vel dux
                        seu quelibet iudiciarie potestatis persona tam in civitate quam in plebibus
                        nec non seu in titulis aliisque ecclesiis ac domibus sive rusticis
                        possessionibus ad eandem sanctam ecclesiam pertinentibus placita tenere,
                        massarios et collonos liberos et servos distringere pignorare angariare,
                        census et redibitiones et donaria aliqua exigere presumat, sed concti
                        homines residentes supra predictas res sancte Lunensis ecclesie quos legalis
                        coactio exigat querere ad placitum, per patronum seu advocatum suum ad
                        placita ducantur, ut legalis diffinitio finem imponat. Hec iam in omnibus
                        liberis et herimanis prefate ecclesie filiis et in eadem diocesi
                        commanentibus massariis et collonis observari omnimodis iubemus, videlicet
                        ut ab eis nec donaria aut redibitiones nec pignorationes vel iniuste
                        districtiones exigantur, verum uniuscuiusque legalis censura exigat ut a
                        patrono suo unusquisque ad placitum ducatur, ne pignorationis occasio aditum
                        rapine predatoribus in aliquo prestet. Insuper et concedimus confirmamus et
                        corroboramus et omnino transfundimus cuncta que per cartarum paginam a
                        ceteris deum timentibus collata sunt predicte ecclesie seu que
                        diligentissima perquisitione et veterum preceptorum antiqua attestatione ex
                        parte regni nostri eidem prefate ecclesie pertinere et per plurima annorum
                        curricula ab ea detineri cognovimus. Confirmamus etiam in comitatu Parmensi
                        corticellam que dicitur Linariclum, et ecclesiam sancti Georgii positam in
                        loco qui dicitur Uariano cum pertinentiis suis, atque ecclesiam sancti
                        Terentii in loco qui dicitur Carrellia, et aliam ecclesiam in loco qui
                        dicitur Uuipilia cum suis pertinentiis, mercatum etiam in plebe sancti
                        Cassiani et alium in plebe sancti Stephani nec non et omnes plebes et
                        cortes, Ameliam videlicet cum castello et curte una, cum omnibus rebus
                        mobilibus et immobilibus servis et ancillis collonis et collonabus aldiis et
                        aldiabus, cun venationibus et piscationibus infra ipsius episcopatus terram
                        habentibus et [confl]uentibus, nominative etiam Campilia cum piscatione et
                        venatione sua. Volumus etiam ut per liberos homines inquisitio facta sit de
                        rebus predicte ecclesie que ab ea iniuste abstracte sunt; quod infra XL et
                        XXX annos tenuit, teneat in vestituram et inantea. Pretera confirmamus
                        decimam VI villarum Uuiffula, Pontula, Ualeburdulasca, Tenirano et
                        Rupinalia, Caustello quam Gualcherius sancte Lunensis ecclesie super
                        Guinebaldum Bobiensis abbatem [in] presentia Karoli imperatoris et legatorum
                        sancte sedis apostolice per iudicium vindicavit. Et ut hec nostra imperialis
                        institutio et promulgata auctoritas nostrumque confirmationis preceptum
                        proprium robor obtineat, iubemus ut, si quis contra hec que in hac pagina
                        continentur, in aliquo agere convictus fuerit, C libras auri optimi
                        compinese cogatur, medietatem camere nostre et medietatem pontifici sancte
                        Lunensis ecclesie qui pro tempore fuerit. Et ut verius credatur
                        diligentiusque ab omnibus imposterum observetur, manus illud nostre
                        inscriptione annotavimus et anulo nostro subter insigniri iussimus. Signum
                        domni Ottonis serenissi- (M.) mi et invictissimi imperatoris augusti.
                        Iohannes cancellarius advicem Petri episcopi et archicancellarii recognovi
                        et scripsi. Data XV kal. Aug. Anno dominice incarnationis DCCCCLXXXI, anno
                        regni domni Ottonis secundi XXI, imperii autem eius XIIII, indictione VIII;
                        actum in campo Circi; feliciter amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD O II, pp. 287-288, n° 253.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Ricci 2002.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
