<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca Ambrosiana di Milano, D, I, n° 22.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1162</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0920-09-07">
                                <note type="displayed_date">920 september 7</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei aeterni. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/21"
                            >Berengarius</persName> divina favente clementia <rs key="#Emperor/king"
                            >imperator</rs> augustus. Quoniam quidem imperatores et reges sanctarum
                        Dei ecclesiarum sublimitates custodire et ampliari condecuit, idcirco
                        precibus et supplicationibus <persName key="#Bishops">Agimonis</persName>
                        venerabillimi <rs key="#Bishops">presulis</rs> nec non et <persName
                            key="#fidelisOf">Vualberti</persName> nobilissimi viri et carissimi
                        fidelis nostri libenter inflexi, concessimus et perpetuo iure donavimus
                        aliquantulum terre in loco qui dicitur Anglare pertinentem de curte nostra
                        Marinco sicut confinia inferius scripta declarant, nec non et quandam
                        insulam de eadem curtem Marinco pertinentem quae dicitur Orto, sicut hic
                        coherentiae decernunt, monasterio beatissime sanctae semperque virginis
                        Mariae quae nuncupatur Deodote sub omni integritate, sicut ad nostram
                        imperialem et publicam partem eadem terra et insula pertinuerunt. Terre
                        siquidem prenominate in loco qui dicitur Anglare coheret ab uno capite
                        possessio et tera Sancti Martini, ab alio capite decurrit alveus Burmiae, a
                        tertia parte consistit Fossatum de Rovereto, a quarta parte adiacent prata
                        de Avi. Prenominate quoque insule quae dicitur Orto coheret ab una parte
                        fluvius quae nuncupatur Burmia et ex alia parte rivus qui dicitur Frigidus,
                        a tertia parte consistit pratum Regis. Hec omnia, sicut superius per
                        confinia atque coherentias declarata et descripta dinoscuntur, pretitulato
                        monasterio Teodote ubi venerabilis et religiosa Resinda esse dinoscitur
                        abbatissa eiusque sequacibus ad habendum et commutandum et regulariter
                        alienandum et ecclesiastica censura docet faciendum concedimus et largimur,
                        ac de nostro iure et dominio in earum ius et dominium omnino transfundimus
                        atque donamus, ut habeant, teneant, possideant quemadmodumalias res
                        pretaxati monasterii in quo ordinate fuerint, omni nostra nostrorumque
                        successorum et publicae partis contradictione remota. Si quis igitur hoc
                        nostrae auctoritatis et concessionis preceptum infringere vel violare
                        aliquando temptaverit, sciat se compositurum auri optimi libras centum,
                        medietatem camerae nostrae et medietatem predicate Resindae abbatisse
                        eiusque sequacibus. Quod ut verius credatur et diligentius observetur, manu
                        propria roborantes de anulo nostro subter iussimus insigniri. Signum domni
                        (MF) Berengarii serenissimi imperatoris augusti. Iohannes episcopus et
                        cancellarius ad vicem Ardingi episcopi et archicancellarii recognovi et
                        subscripsi. (SI D) data VII id. septembris, anno dominicae incarnationis
                        DCCCCXX, domni vero Berengarii regis XXVIII, imperii autem sui VI,
                        indictione VIIII. In Christi nomine. Actum Papiae feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, pp. 332-334, n° CXXVIII</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
