<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio capitolare di Santa Maria di Novara (MGH DD Lu II, doc. 14)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1837</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="0854-06-07">
                                <note type="displayed_date">7 June 854</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Brescia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Archivio di San Giulio d'Orta</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-11-17" who="cciccopiedi">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri ihesu xpisti dei eterni <persName
                            key="#Emperor/king #Immunity #Tuitio/bannum/mundeburdium"
                            ref="#people/110">Hludovicus</persName> gratia dei <rs
                            key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus invictissimi domni
                        imperatoris <persName key="#Emperor/king" ref="#people/9"
                            >Hlotarii</persName> filius Si erga loca divinis cultibus mancipata
                        propter amorem dei in eisdem locis sibi famulantibus beneficia opportuna <rs
                            key="#Imperial/royal_diploma">largimur</rs> praemio nobis apud dominum
                        aeterne remunerationis rependi non diffidimus Idcirco omnium fidelium
                        sanctae dei eclesiae nostrorumque praesentium et futurorum noverit solertia
                        quia adiens serenitatem culminis nostri <persName key="#Bishops"
                            ref="#people/524">Dodo</persName>
                        <orgName key="#Immunity #Tuitio/bannum/mundeburdium #Mother_churches"
                            ref="#juridical_persons/406 #juridical_persons/116"><placeName
                                ref="#places/245" key="#Mother_churches">novariensis</placeName>
                            ecclesiae</orgName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs> detulit obtuitus nostris quasdam
                        auctoritates in quibus continebatur qualiter piae recordationis Hludovicus
                        auus noster praestantissimus imperator ac domnus et genitor noster Hlotarius
                        serenissimus augustus praefatam sedem quae est constructa in honorem sanctae
                        dei genitricis semperque Virginis Mariae et <orgName key="#Mother_churches"
                            ref="#juridical_persons/116">Sancti Gaudentii</orgName> ubi ipse
                        praetiosus sanctus corpore requiescit cui etiam auctore deo idem episcopus
                        praeesse dignoscitur cum rebus et hominibus ad eamdem sedem legaliter
                        pertinentibus vel aspicientibus sub sua suscepisset <rs
                            key="#Tuitio/bannum/mundeburdium">tuitione</rs> et <rs key="#Immunity"
                            >immunitatis</rs> defensione; idcirco Jamdictus episcopus nostram
                        exoratus est celsitudinem ut secundum supradictorum imperatorum auctoritates
                        avi et patris more sequentes nostram adderemus confirmationis. Cuius
                        peticioni ob amorem dei et reverentiam sanctae Mariae Virginis et Sancti
                        Gaudentii precibus annuentese hanc nostrae auctoritatis immunitatem
                        defensionis gratia pro divini cultus honore et animae nostrae remedio fieri
                        Iussimus. per quam praecipimus atque omnimodis iubemus ut nullus <rs
                            key="#Judge">iudex</rs> publicus vel quilibet ex <rs
                            key="#Administration">iudicaria potestate</rs> in ecclesias aut loca vel
                            <rs key="#Fundi">agros</rs> seu reliquas possessiones quas moderno
                        tempore in quibuslibet pagis <rs key="#Villas">villis</rs> et <rs
                            key="#Areas">territoriis</rs> infra ditionem imperii nostri iuste et
                        legaliter memorata tenet vel possidet ecclesia sive ea qua deinceps in iure
                        ipsius sancti loci voluerit divina pietas augere ad causas iudiciario more
                        audiendas. vel fodra exigenda. aut mansiones vel paratas facienda et
                        fideiussores tollendos. aut homines ipsius ecclesiae distringendos nec ullas
                        redhibitiones aut illicitas occasione requirendas. nostris et futuris
                        temporibus ingredi audeat; vel ea quae supra memorata sunt penitus exigere
                        praesumat. Sed liceat memorato praesuli suisque successoribus res praedictae
                        sedis cum omnibus sibi subiectis rebus et hominibus ad eam aspicientibus vel
                        pertinentibus sub tuituionis atque immunitatis nostrae defensione remota
                        totius iudiciariae potestatis inquietudine quieto ordine possidere atque pro
                        incolumitate nostra sive totius imperii a deo nobis collati et eius
                        clementissima miseratione per immensum conservandi una cum clero et populo
                        sibi subiecto iugiter domini misericordiam exorare delectet. Et quidquid de
                        praefatae ecclesiae rebus <rs key="#Fiscal_property">ius fisci </rs>exigere
                        potuerat. idest <rs key="#Public_exactions">annona</rs>. <rs key="#Wine"
                            >vinum</rs>. <rs key="#Cheese">caseum</rs>. <rs key="#Poultry"
                            >pulli</rs>. <rs key="#Eggs">ova</rs>. <rs key="#Chestnuts"
                            >castaneae</rs>. <rs key="#Fruits/vegetables">fructusque</rs>
                        <rs key="#Cereals">messis</rs> et que lentibus gignitur pluratica calcem <rs
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">venationes</rs> vel
                        caeterorum alia in integrum concedimus ecclesie scilicet ut perpetuo tempore
                        ad peragendum dei servitium augeatur et supplementum fiat. Si vero aliquis
                        hanc nostram auctoritatem violare praesumpserit aut in praenominatis rebus
                        aliquid contra hanc nostram institutionem iniuste intulerit sciat se
                        secundum legem infractae immunitatis modis omnibus distringendum. Et un haec
                        nostrae tuitionis et immunitatis praeceptio firmior habeatur et per futura
                        tempora melior conservetur manu propria subtus eam firmavimus et annuli
                        nostri impressione signari iussimus. Signum domni Hlodovici piissimi
                        augusti. Data nonis iunii anno Xpisto imperii domni Hlotarii gloriosissimi
                        augusti XXXV et Hludovisi filii eius piissimi imperatoris in Italia V,
                        indictione II. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>L'immunità concessa da Ludovico non si applica a tutta la diocesi ma solo alle
                    presenze fondiarie della mensa episcopale a cui è connesso lo <foreign>ius
                        fisci</foreign>. Il documento é indirizzato alla sede episcopale, costituita
                    dalle due chiese di S. Maria e di S. Gaudenzio, segno che non vi era ancora
                    stata divisione tra le due. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
