<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Torino, Libro Verde di Asti, f. 95.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1192</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0885-01-11">
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Murgula</note>
                                <note type="redaction_date">XIV sm (1353)</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue trinitatis. Karolus divina favente clemencia
                        imperator augustus. Si iustis peticionibus fidelium nostrorum aurem
                        clemencie nostre inclinamus, firmiores ac promciores in nostro credimus esse
                        servicio, insuper ab eterno remuneratore premia eterna percipere. Quapropter
                        volumus esse notum omnibus dei nostrisque fidelibus presentibus ac futuris,
                        qualiter Lituardus reverentissimus episcopus et archicancellarius noster
                        nostre innotuit celsitudini, quod peccatis exigentibus casu inprovise
                        accidente thesaurum sancte Astensis ecclesie, cui Ioseph episcopus preesse
                        dignoscitur, igne crematum fuerat, in quo varia instrumenta cartarum,
                        oblationes videlicet et donationes imperatorum ducum comitum aliorumque
                        sancte ecclesie fidelium, que pro divini cultus amore eidem ecclesie
                        contulerunt, eodem igne conbusta sunt. Super quo idem Lituardus venerabilis
                        episcopus summusque consiliarius noster submissis peticionibus nostram
                        exoravit magnitudinem, quatinus pro dei amore et remedio anime nostre seu
                        coniugis ac prolis nec non pro debita veneracione eiusdem ecclesie, que
                        constructa est in honore sancte Marie semper virginis et sancti Secundi, ubi
                        eius humatum corpus quiescit, nostre auctoritatis munificencia omnia
                        variarum instrumenta cartarum eiusdem ecclesie confirmare dignaremur. Cuius
                        precibus acclinati hoc nostre confirmationis pragmaticum scribere iussimus,
                        corroborantes universa prefate ecclesie cartarum instrumenta, quatenus hac
                        nostra regali institutione omnia pars prefate ecclesie ad suam potestatem
                        dominiumque vindicet, tamquam firmitates et donationes atque oblationes
                        cartarum non fuissent unquam igne combuste. Quam eciam ecclesiam cum
                        universis ad se pertinentibus mobilibus et inmobilibus acquisitis et
                        acquirendis cum servis et ancillis aldionibus et aldianis seu cum omnibus,
                        qui de quacumque parte ad ipsam ecclesiam confugium fecerint, sub nostre
                        tuitionis mundburdo recepimus sanccientes, ut nullus dux marchio comes
                        vicecomes aut quislibet publice partis exactor eamdem ecclesiam aut suos
                        liberos servos vel manentes seu ad eamdem ecclesiam confugium facientes
                        molestare distringere vel pignerare aut inquietare presummat aut eos ad
                        placitum adtrahere vel in ostem mittere aut in eorum mansionibus residere
                        aut curaturam theloneum ripaticum aquaticum stirpaticum erbaticum vel quod
                        ad publicam pertinet funccionem ab eis exigere presummat, sed liceat eidem
                        ecclesie cum omnibus ad se pertinentibus que dici vel nominari possunt
                        quieto ordine permanere et usque in perpetuum illesa persistere et secundum
                        quod episcopo placuerit, qui ibidem pro tempore fuerit, percepta atque
                        gubernata existat et iudicata. Et si culpa sui antecessoris tempore commissa
                        fuerit, ab eodem episcopo non requiratur, sed supra augustali nostro
                        munimine ab his omnibus absoluta et secura semper existat, ita ut nulla
                        publica potestas inibi aut in suis pertinenciis aliquid possit vindicare aut
                        aliquam calumpniam inferre. Si quis autem aliquid econtra nostre
                        concessionis ac confirmationis violare presumpserit, censemus eum fore
                        compositurum auri optimi libras centum, medietatem camere nostre et
                        medietatem rectori ipsius ecclesie. Et ut hoc verius credatur et diligencius
                        observetur, manu propria confirmavimus et de anulo nostro subter iussimus
                        insigniri. Signum Karoli (M.) imperatoris augusti. Hernustus cancellarius
                        advicem Lituardi episcopi et archicancellarii recognovi et (SR.) Datum iii
                        id. ian. anno incarnationis domini nostri Iesu Christi dccclxxxiiii,
                        indictione tercia, anno imperii imperatoris Karoli iiii; actum Murgule; in
                        dei nomine feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD Ka III, pp. 176-178 n° 111</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
