<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca Ambrosiana di Milano</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1189</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0881-12-04">
                                <note type="displayed_date">881 december 4</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Milano</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae et individuae trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/32">Karolus</persName> divina favente clementia <rs
                            key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Noverit igitur omnium
                        fidelium nostrorum presetium videlicet et futurorum industria, quia
                            <persName key="#Intercessory #Bishops" ref="#people/33"
                            >Liutuuardus</persName> venerabilis <orgName>sanctae <placeName
                                ref="#places/106">Uercellensis</placeName> ecclesiae</orgName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs> adiit celsitudinem nostram postulans, ut
                        quoddam immunitatis praeceptum cuidam feminae nomine Richsuindae abbatissae
                        monasterii sanctae Mariae dei genetricis, quod dicitur Theodote situm in
                        urbe Ticinensi, pro diversis utilitatibus eiusdem monasterii fieri
                        iuberemus. Nos vero eius petitiones rationabiles fieri conspicientes hoc
                        inmunitatis preceptum praefatae abbatissae conscribere iussimus, per quod
                        omnino determinantes iubemus, ut eadem abbatissa degens sub regula sancti
                        Benedicti id monasterium cum omnibus adiacentiis iure et legaliter
                        adquisitis usque in finem vitae suae teneat atque possideat. Insuper ergo
                        omnes res, quoscumque monasterium idem longo tempore possedit aut postea
                        iuste et legaliter tam emptione donatione quam fidelium oblatione adquisivit
                        ac deinceps iuste et legaliter adquirere potuerit, tranquillo iure per hoc
                        nostrae auctoritatis praeceptum teneat; et ut nullus rei publicae minister
                        aut aliquis ex iudiciaria potes[tate] presumere et homines eiusdem
                        [mo]nasterii liberos aut servos inquietare vel loca ad causas audiendas vel
                        freda exigenda vel tribu[ta au]t mansiones vel paratas faciendas [n]ec
                        fideiussores tollendos aut homi[nes ei]usdem ecclesiae tam ingenuos quam
                        servos super terram ipsius commanentes distringendos nec ullas redibitiones
                        aut illicitas occasiones requirendas; et quicquid exinde fisco n[ostro]
                        sperare poterat, in eodem sancto monasterio so[lem]ni et perpetua securitate
                        concedimus. Damus etiam licentiam de silva nostra Carbonaria materiamen ad
                        reparationem ipsius monasterii suscipere ac ligna ad usum ignis habere
                        secundum temporis oportunitat[e]m, et quando necessitas i[mmi]net, navem
                        illius per Padi vel Ticini portum absque ripatico sine alicuius controversia
                        discurrere liceat, et commutationes rerum omnes, quas eiusdem monasterii
                        abbatissae pridem fe[cer]unt, maneant inconvulsae. Concedimus etiam in eodem
                        coenobio, ut iuxta normam regulae sancti Benedicti, cum necessitas
                        pulsaverit, de propria congregatione licentiam eligendi habeant abbatissam,
                        semper quidem sub regis immunitate defense. Quin etiam regia sancimus
                        auctoritate, ut cum necessitas evenerit, de rebus et familiis ipsius
                        monasterii per inquisitionem regalem rei veritas approbetur. Insuper
                        concedimus in praefato monasterio pro mercede animae nostrae vadum unum in
                        Pado ad piscandum, ubi nominatur Caput Lacti, habentem terminum superiorem
                        in Cocuzo Gebidasco, inde percurri[t ad eum] locum, ubi Agonia influit in
                        Padum. Concedimus etiam in praedicto venerabili monasterio insulas iuxta
                        predictam piscationem ex utraque parte Padi quicquid antiquo tempore idem
                        monasterium seu mo[derno optinu]it vel Padus invasit aut in futurum
                        inruperit, de propriis ipsius monasterii rebus fine Nebiasco usque ad
                        fluvium Agonia, deinde ips[e] finis descendit in Padum et a t[er]mino q[ui
                        vocatur] G[ri]nd[o]lado p[ercurrit] in [Melum insitum, deinde] ad portum
                        Caput Lacti, qu[antum idem mo]nasterium preterito tempore optinuit suo iure
                        et nunc optinere videtur seu quod Hludouuicus imperator per suum contulit
                        preceptum. Praecipientes ergo iubemus, ut nem[o fidelium n]ostrorum parti
                        predicti monasterii [de h]is omnibus, quae supra nobis concessa sunt,
                        quolibet tempore ullam presumat inferre molestiam aut contrarietatem, sed
                        sub omni integritate, sicut a nobis concessa sunt et hac auctoritate nostra
                        condonata sunt, perhenniter ibidem ad utilitatem monasterii sine diminutione
                        permaneant. Si quis autem contra huius nostri precepti securitatem
                        violentiam eidem monasterio temptaverit inferre, componat auri optimi libras
                        XXX, medietatem palatio nostro et reliquam medietatem parti eiusdem
                        monasterii. Et ut haec auctoritas nostrae confirmationis atque concessionis
                        inviolabilis permaneat et per futura tempora verius credatur, manu propria
                        subter firmavimus et anuli nostri impressione iussimus sigillari. Signum
                        (MF.) domni Karoli imperatoris. Uualdo notarius advicem Liutuuardi
                        archicancellarii recognovi et (SR.) (SI. D.) Data ii non. decemb. anno
                        incarnationis domini dccclxxxi, indictione xiiii, anno vero imperii piissimi
                        imperatoris Karoli primo; actum ad Mediolanum; in dei nomine feliciter
                        amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD Ka III, pp. 73-75 n° 45</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
