<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><title>Archivio dell’Abbazia di Montecassino, Reg. 3 (Martin et al.,
                            <foreign>Registrum Petri Diaconi</foreign>, II, n. 213, p.
                    653)</title></title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1206</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Compendium</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0980-01-27">
                                <note type="displayed_date">980 January 27</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                             </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-05-07" who="atagliente">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            ref="#people/157" key="#Princeps">Pandulfus</persName> et <persName
                            ref="#people/167" key="#Princeps #sonOf">Landulfus</persName>
                        <rs key="#sonOf">filius</rs> eius divina ordinante providentia <rs
                            key="#Princeps">Langobardorum gentis principes</rs>. Cum principali
                        excellentia petitionibus dilectorum suorum omnibus iuste petentibus
                        clementer favet, quapropter noverit omnium fidelium nostrorumque presentium
                        scilicet ac futurorum sagacitas quoniam venerabilis <persName key="#Abbots"
                            ref="#people/309">Aligernus</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/84">beati
                            Benedicti</orgName> situm in castro Monte Casino nostram deprecavit
                        excellentiam, ut pro amore Dei nostreque patriae salvatione concederemus
                        atque confirmaremus in eius sancto monasterio cuncta qualiter hic inferius
                        declaratum habendum <rs key="#Law">iure quietum</rs>, de quibus petiit ut a
                        nostra eximietas in eodem suo venerabili monasterio munitionem a nostra
                        pietas fieri. Et ne eiusdem religiositatis eius inaudita fieret postulatio,
                        usquequaque ascensum prebentes, hos nostrae munitionis apices exinde in
                        eodem venerabili monasterio fieri iussimus, per quos omnino sancimus et
                        perpetualiter per presens hoc nostrum roboreum <rs
                            key="#Marquis’/ducal/princely_diploma">preceptum</rs> concedimus atque
                        firmamus in eodem sancto monasterio <rs
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">integram aquam</rs>
                        <rs key="#Rivers">fluvio Laureo</rs> ex <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/554">Lisina</placeName>, ab ipso loco
                            <rs key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">unde exiet et usque
                            ubi mittet</rs> in ipso loco, cum alveo et ripis et <rs key="#Confinia"
                            >suis pertinentiis</rs>, ad <rs key="#Mills">molina</rs> faciendum et
                            <rs key="#Fisheries">piscaria</rs> habendum, insimul cum ipsa foce et
                            <rs key="#Fisheries">piscaria ad Sanctum Focatum</rs> subditum quod
                        monasterii. Insimul concedimus et confirmamus in eodem sancto et venerabili
                        monasterio integre ipse <rs key="#Houses">casae</rs> de intus eadem civitate
                        Lisina cum <rs key="#Production">horta</rs> et<rs
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Mention"> terris</rs> a
                        foris, de quantum in eodem monasterio pertinet et de <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention">quantum inde ad
                            sacrum nostrorum Palatium</rs> pertinet. Haec autem omnia in supradicto
                        sancto loco concedimus atque confirmamus habendum et possidendum, ea etenim
                        sanctione, quatenus amodo et deinceps nostris et perpetuis temporibus omnia
                        suprascripta pars eiusdem monasterii eiusque rectoribus habere et possidere
                        debeant sine ullis comitis, gastaldei seu iudicis nostris vel cuiuscumque
                        personae aliqua contradictione a nemine aliquod contrarium exinde in eodem
                        sancto venerabili loco ingerente, sed securiter inde rectores quod
                        monasterii omnia facientes quod voluerit. Siquis autem hanc nostram
                        principalem concessionem atque confirmationem violare atque removere
                        presumpserit, sciat se esse compositurus esse <rs key="#Penalty">auri
                            purissimi libras decem</rs>, medietatem ad partem eiusdem monasterii et
                            <rs key="#Penalty">medietatem sacro nostro Palatio</rs>, et haec nostra
                        concessio atque confirmatio firma et stabilis ad partem eiusdem monasterii
                        in perpetuum maneat. Ut autem haec nostra <rs key="#Offersio/donatio"
                            >concessio</rs> atque confirmatio ab omnibus immobiliter observetur,
                        manu propria scripsimus et anulis nostris subter iussimus sigillari. Signum
                        domni Pandolfi principis. PANDOLFVS. <persName
                            key="#Notary #Clergy/religious_persons"><name ref="Midelfridus"
                                >Midelfrid</name></persName><rs key="#Clergy/religious_persons">
                            clericus</rs> et <rs key="#Notary">notarius</rs> atque <rs
                            key="#Professional_writer">scriba</rs> ex iussione supradictae potestati
                        scripsit. Data VI(o) kalendas Februarii in anno XXX(o).VII(o) principatus
                        domni Pandolfi gloriosi principis et duodecimo anno principatus domni
                        Landolfi excellentissimi principis filio eius, octava indictione. Actu in
                        sacratissimo <placeName key="#Cities" ref="#places/110"
                            >Beneventano</placeName>
                        <rs key="#Palatia">Palatio</rs>. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Voigt 1902, n. *176.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bloch 1986, pp. 700, 1347.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>I principi Pandolfo I e Landolfo IV, su richiesta di Aligerno, confermano a
                    Montecassino il fiume Lauro, presso Lesina, per edificare mulini e avere una
                    peschiera, nonché la peschiera <foreign>ad S. Focatum</foreign> sulla foce del
                    lago e case a Lesina; concedono inoltre terre pubbliche nello stesso luogo.
                    Riassunto in CMC, II, 2. Indicazione dell'anello con sigillo.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
