<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Reggio Emilia (DD B I, pp. 122-124, n° XLII)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1126</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0904-01-04">
                                <note type="displayed_date">904 january 4</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi Dei aeterni. Berengarius rex. Si
                        venerabilibus sanctarum Dei ecclesiarum locis emolumentum regali
                        munificentia quodlibet impendimus, et apud Deum promereri veniam et regni
                        nostri statum celitus roborari non ambigimus. Idcirco omnium fidelium
                        sanctae Dei Aecclesiae nostrorumque presentium scilicet ac futurorum
                        comperiat sollicitudo, quoniam pro mercede ac remedio animae nostrae seu
                        interventu nostrae dilectissimae coniugis Berthilae, quae regni nostri
                        consors dignoscitur, petitionem quoque ac precibus Hildegarii venerabilis
                        episcopi seu Sigefredi sacri palatii comitis nostrotum fidelium in sanctam
                        Regiensem ecclesiam in honorem sanctae Dei genitricis Mariae atque beati
                        Christi confessoris Prosperi toto mentis affectu providentes eiusdem
                        ecclesiae neessitates vel depredationes atque incendia, quae a ferocissima
                        gente Hungrorum passa est, montem Cervarium simul cum gaio et mansis inibi
                        pertinentibus seu familia utriusque sexus iuris palatii nostri, sicut subter
                        per denominatos terminos comprehensum videtur, Deo omnipotenti eiusque
                        genitrici semper virgini Mariae beatoque Prospero Christi confessori
                        offerimus perpetuoque habendum huius praecepti pagina stabilimus, sancientes
                        pro mercede et remedio animae nostrae prefatum montem Cervarium et gaio
                        pariter, ut dictum est, omnibusque mansis infra denominatos inferius
                        terminos per singula loca et vocabula constitutis seu utriusque sexus
                        familia cum terris, silvis, pratis, montibus, planitiebus, rivis acquarumque
                        decursibus, coltis et incoltis, omnia quicquid ad ipsum montem Cervarium vel
                        gaio pertinuisse conprobatur, cuius montis Cervarii eiusque rerum termini a
                        monte Deposci descendunt in fluvium Niteram que defluit in flumen Inciam,
                        inde per Inciam sursum usque ad alpes; quae omnia et ex omnibus, ut supra
                        comprehensum est, ad partem sepe dicte aecclesiae hac nostre regali
                        auctoritate donamus ac cedimus, atque de nostro iure in eius ius dominiumque
                        transfundimus iure perpetuo possidenda, absque alicuius inquietudine vel
                        deminoratione. Si quis vero temerarius huius nostri precepti institutionem
                        violare temptaverit, sciat se compositurum auri optimi libras centum,
                        medietatem palatio nostro et medietatem sepe dictae ecclesiae Regiensi. Et
                        ut hoc verius credatur diligentiusque ab omnibus observetur, manu propria
                        subter roboravimus et anuli nostri impressione subter insigniri iussimus.
                        Signum domni (MF) Berengarii gloriosissimi regis. Fortunius notarius ad
                        vicem Ardigni episcopi et archicancellarii recognovi et subscripsi. (SR) (SI
                        D). Data pridie non. Ian., anno incarnationis dominice DCCCCIIII, domni vero
                        regni Berengarii serenissimi regis XVII, indictione VIII. Actum Papiae. In
                        Dei nomine feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, pp. 122-124, n° XLII</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
