<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>(BSSS 74 doc. 168)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1834</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#"/>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="1219-04-15">
                                <note type="displayed_date">15 April 1219</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-12" who="cciccopiedi">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Anno dominice Incarnationis millesimo duc(c)entestimo decimonono. Inditione
                        septima XV die Intrante aprili cum dominus <persName><name
                                ref="Envrardus de Lutri">Envrardus</name> de Lutri </persName><rs
                            key="#Missus_regis">nuntius</rs> constitutus domini <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/521">frederici</persName> dei gratia
                        regis romanorum et semper augusti et regis cecilie et plenam iurisdictionem
                        eidem domino envrardo a suprascripto domino rege concessam Sicuti per <rs
                            key="#Imperial/royal_diploma">privilegium</rs> sigillatum sigillo domini
                        regis apparebat scilicet a papia superius: venisset in civitate <placeName
                            ref="#places/563" key="#Cities">yporegie</placeName> ad petendum et
                        recipiendum nomine predicti domini regis fidelitates comunis sive hominum
                        yporegie. Ipsi homines yporegie prefato domino envrardo nomine predicti
                        domini regis predictam fidelitatem ei pacifice et benigne fecerunt et
                        libenter unde ipse dominus Envrardus ibi incontinenti in plena credencia
                        nomine memorati investivit dominum <persName><name ref="Guilelmus"
                                >Guilielmum</name> de sparoaria</persName> yporiensem potestatem
                        nomine et ad partem <orgName key="#City_authorities #City_territory">comunis
                            yporegie</orgName> sive hominum yporegie de suo recto feudo et de
                        omnibus eorum rationibus et honoribus et bonis usantiis. Ita quod comune
                        yporegie habeat et teneat sicuti debet habere et tenere alia gentilis
                        civitas et sicuti olim consueverant tenere et habere tempore domini
                        frederici Imperatoris. Promittendo dominus Envrardus quod suprascriptam
                        investituram sicuti superius legitur faciet laudare et confirmare prefato
                        domino regi si fuerit requisitus. Actum yporegie suprascriptus dominus
                        Envrardus hanc Cartam fieri iussit. Interfuerunt testes dominus Boyamundus
                        de mercato et dominus Jacobus et obertus de turre et bonuiohannes de bolengo
                        et maynfredus crassus et Ricardus de burgo et hanricus de puteo et
                        fredericus et multi alij. Ego Petrus notarius sacri palacij interfui et hanc
                        cartam inde scripsi. (S.T.) Ego Rubeus notarius sacri palatij Hautenticum
                        huius exempli vidi et legi. Et sicut in illo continebatur sic et in isto
                        scripsi exemplo. Nichi addito vel dempto quod mutet sensum. (S.T.) Ego
                        Jacobus sacri palatii notarius hautenticum huius exempli vidi et legi et
                        sicut in illo continebatur sic et in isto continetur exemplo. et ideo me
                        subscripsi et signum meum apposuui. (S.T.) Ego Nicolaus notarius sacri
                        palatii hautenticum huius exempli vidi et legi et sicut in illo continebatur
                        sic et in isto firmavi et ideo me subscripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>I presuli eporediesi non fecero uso del titolo di comes fintantoché gli altri
                    soggetti politici operanti in seno alla civitas non posero in discussione il
                    loro esercizio di un vasto spettro di attività attinenti alla sfera del
                    publicum. A pesare sull’adozione del titolo di comes a partire dagli anni
                    Venti-Trenta del Duecento fu perciò questo diploma  in favore del comune di
                    Ivrea, attraverso il quale Federico II riconosceva agli Eporediesi «omnibus
                    eorum rationibus et honoribus et bonis usantiis, ita quod commune Yporegie
                    habeat et teneat sicuti debet habere et tenere alia gentilis civitas» . </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
