<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Firenze, Diplomatico, Riformagioni. Atti Pubblici, 1029
                    gennaio 3, n. 29 (Giorgetti, n. 12)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1429</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1073-01-07">
                                <note type="displayed_date">1073 January 7</note>
                                <note type="dating_elements">La carta è datata secondo l’anno
                                    dell’incarnazione, stile pisano.</note>
                                <note type="topical_date"><foreign>Biserno</foreign></note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-22" who="scollavini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Cartula da Casalappi et da <rs key="#Curtes #Consortes/shared_possessions"
                            >Curte Albertinga</rs>. In nomine domini nostri Iesu Christi Dei eterni.
                        Anno ab incarnatione eius millesimo septuagesimo tertio, septimo idus
                        ianuarii, indictione XIa. Manifestus sum ego <persName>Tegrimo qui Saracino
                            vocor</persName> filius bone memorie <persName>Iohanni</persName> quia
                        per hanc cartula pro anime mee remedio et pro remedio animarum quondam
                        suprascripti genitori meo et quonadam <persName>Anselmi</persName>, qui fuit
                        germano meo, et bone memorie <persName key="#Priests">Azi</persName>
                        <rs key="#Priests">presbiteri</rs> offero tibi Deo <rs key="#Churches"
                            >ecclesia</rs> et <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Churches #Monasteries" ref="#juridical_persons/78">Domini et
                            Sancti Salvatoris et Sancti Quirici</orgName>
                        <placeName ref="#places/86" key="#Monasteries">Populoniensi</placeName>,
                        idest duo <rs key="#Petiae">petiis</rs> de terris meis illis quam abeo in
                        loco et finibus <placeName
                            key="#Petiae #Cereals #Wine #Oil #Fruits/vegetables" ref="#places/133"
                            >Casalappi</placeName>; qui una ex ipsis petiis de terris quod est <rs
                            key="#Wine">vinea</rs> et <rs key="#Cereals">campo</rs> cum <rs
                            key="#Oil">olivis</rs> et aliis <rs key="#Fruits/vegetables"
                            >arboribus</rs> totas insimul compreensa sicut a <rs key="#Canals"
                            >fossa</rs> circumdata esse videtur ubi dicitur <placeName
                            ref="#places/133"><placeName ref="#places/134"
                            >Parentorum</placeName></placeName>, tenentem uno capo in via puplica,
                        et alio capo tenet in terra de filiis <persName>Stormuli</persName>, lateras
                        ambas est tenentes in terra mea quas mihi reservo; et illa secunda petia de
                        terra ubi dicitur <placeName
                            key="#Petiae #Cereals #Consortes/shared_possessions" ref="#places/133"
                            >Curte Albertinga</placeName>, tenentem uno capo in terra <orgName
                            key="#Landed_possessions" ref="#juridical_persons/86">Sancti
                            Cerbonii</orgName>, et aliud capud cum ambas lateras est tenentes in
                        terra mea, quas mihi reservo. Has suprascriptas duo petiis de terris qui una
                        ex ipsis quod est vinea et campo cum olivis et aliis arboribus super se
                        abentes totas insimul comprehensa et illa alia quod est campo qualiter ab
                        [omni parte] circumdata sunt per designatas locas quod est suprascripta
                        petia de terra ubi dicitur Curte Albertinga <rs key="#Size">per mensura ad
                            iusta seminatura a sistario de duodecim pani sistariorum XXXVI</rs>, in
                        integrum una cum inferioribus et superioribus suarum seo cum accessionibus
                        et ingressibus earum tibi Deo et ipsius ecclesie et monasterio Domini et
                        Salvatori Sanctique Quirici offerre prevideor, tali ordinem ut ab odierna
                        die in ipsius ecclesia et monasterio et de illis presbiteris et clericis
                        [seu mona]ci qui ibi per tempore ordinati fuerint et ibidem officium Dei
                        fecerint in eorum permaneant potestataem eas habendi, tenendi, possidendi,
                        imperandi, gubernandi, laborare faciendi et usum fructuandi et si oportum
                        fuerit licentiam et potestatem abeatis causas exinde agendi, querimoniam
                        faciendi, responsum reddendi, finem ponendi, modis omnibus vobis eas ad pars
                        suprascripte eccelsie et monasterio defensandi cum cartula ista, qualiter
                        iusta legem melius potueritis et si aliquando tempore ego qui supra Saracino
                        vel meus heredes tibi prefata ecclesia et monasterio Domini et Salvatori
                        Sanctique Quirici suprascriptis duo petiis de terris qualiter superius
                        legitur quas suprascripta ecclesia et monasterio supra offer[ui] aliquando
                        tempore in aliquod exinde intentionaverimus aut retolli vel subtrai
                        quesierimus nos vel ille homo cui nos eas dedissemus aut dederimus per
                        quodlibet ingenio et eam ad pars suprascripte ecclesie et monasterio et ad
                        eiusque rectores ab omni homines defendere non potuerimus et non
                        defensaverimus, spondeo ego qui supra Saracino una cum meis heredibus
                        componere ad pars suprascripte ecclesie et monasterio et ad eiusque rectores
                        suprascriptis duo petiis de terris quas in suprascripta ecclesia et
                        monasterio supra offeruit in dupplum inferquidem loco sub estimatione qualis
                        tunc fuerit. Et si quislibet persona suprascriptis duo petiis de terris quas
                        in suprascripta ecclesia et monasterio supra offeruit tollere vel subtraere
                        aut minuare sive alienare presupserit, delead Deus nomen eius de libro
                        viventium et cum iustis non scribatur, fiat participes cum Dathan et Abiron,
                        qui aperuit terra os suum et deglutivit [eos] fiat socius cum Anania et
                        Saphira, qui fraudaverunt pecuniam Domini sui, fiad damnatus cum Symone
                        Mago, qui gratia Sancti Spiritus venundare voluit, partem quoque abeat cum
                        Pilato et Herode et cum Iuda traditore fiat dimersus ab altitudine celi in
                        profundum inferni et cum diabolus in infernum sit semper arsurus et in die
                        iudicii ante Domini tribunal non resurgat in numero iustorum. Sic tamen si
                        non exinde auctores nec defensores querere nec dare volueritis, licentiam
                        abeatis absque nostra persona, si vestra fuerit voluntas, causas exinde
                        agendi, querimoniam faciendi, responsum reddendi, finem ponendi, modis
                        omnibus vobis eam defensandi ad pars suprascripte ecclesie et monasterio cum
                        cartula ista, qualiter iusta legem melius potueritis, quia in tali ordinem
                        hanc cartulam <persName key="#Notary">Adanulfus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> domni inperatoris scribere rogavi. Actum in
                        loco et finibus <placeName ref="#places/127" key="#Churches"
                            >Biserno</placeName>, prope <rs key="#Churches">ecclesia</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/150">Sancti
                            Bartholomei</orgName>. Signum manus suprascripti Tegrimi qui Saracinio
                        vocatur qui hanc cartulam offersionis fieri rogavi. Signa manuum
                            <persName>Ildibrandi</persName> filii bone memorie
                            <persName>Gethi</persName> et <persName>Amichi</persName> filii bone
                        memorie <persName>Anatelli</persName> et <persName>Widi</persName> filii
                        bone memorie <persName>Teutj</persName> testium. Adanulfus notarius domini
                        imperatoris post tradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Giorgetti, n. 12</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
