<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio capitolare di Piacenza, cassettone C, n° 16</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1112</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0899-01-06">
                                <note type="displayed_date">899 january 6</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Lovadina</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi Dei aeterni. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/21">Berengarius</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">rex</rs>. Si iustis nostrorum fidelium
                        postulationibus maiestatis nostrae aurem inclinamus eorumque causam ad
                        effectum usque perducimus, procul dubio eos et qui venturi sunt ad nostra
                        obsequia promtiores fore non dubitamus atque apud omnipotentem Dominum
                        undique remunerari omnino confidimus. Quapropter universorum sanctae Dei
                        Ecclesiae fidelium nostrorumque presentium scilicet ac futurorum comperiat
                        sollicitudo, quia Sigefredus illustris comes et fidelissimus consiliarius
                        noster per Petrum venerabilem episcopumstrennuum archicancellarium nostrum
                        serenitatis nostrae expetiit maiestatem, quatinus cuidam fideli nostro
                        nomine Vulferio ex terra nostra regia tres sortes hactenus pertinentes de
                        comitatu Placentino cum omnibus rebus ad easdem iuste pertinentibus in ius
                        proprietarium concedere dignaremur. Cuius precibus libenter prout dignum
                        fuit anuentes, dilecto fideli nostro Vulferio suisque heredibus superius
                        scriptas tres sortes concedimus cum universis pertinentiis et adiacentiis
                        earum, quarum una coniacet in loco qui dicitur Granaria antiquitus laborata
                        quondam per Martinum et Pra […qu]ae regitur per Iohannem [...suorum]que
                        consortes, altera quoque sors est de loco quae dicitur Petrabodolasca ex
                        antiquo recta per quondam Petrum liberum hominem et nunc laboratur per alium
                        hominem nomine Simu [...cum] consortibus suis, tertia autem sors est [de
                        loco...] no quae ab antiquo recta est per Eliseum et Iohannemet modo
                        excolitur ab heredibus eorum. Ipse autem prenominatae tres sortes exstant
                        cum suis vocalibus vel terminationibus infra terminos prefati comitatus
                        Placentini, scilicet montem Centenarium et montem de Propenno seu
                        monasterium quae dicitur Bocolo et montem Gropallum. Unde iussimus hoc
                        nostrae mansuetudinis preceptum conscribi, per quod prenominatas tres sortes
                        iam dicto Vulferio, iure proprietario perhenniter possidendas, donavimus cum
                        omnibus iustis pertinentiis et adiacentiis earum, terris scilicet, campis,
                        vineis, pratis, silvis, pascuis, aquis aquarumque decursibus, servis,
                        ancillis, libellariis, montibus, vallibus, cultis et incultis omnia in
                        integrum. Potestatem a nobis sibi concessam habeat ipse suisque heredibus
                        easdem sortes, sicut a publico exactore usque modo possidebantur, quiete
                        possidere, heredibus dimittere, vendere, donare et modo quolibet voluerit
                        mancipare absque alicuius molestia vel diminoratione, nullo eum aut suos
                        heredes duce, comite, aut publica procuratore pro his sortibus impediente
                        aut molestante, liceat ei suisque heredibus et quibus easdem largierint,
                        sicut statuimus, quiete et pacifice perpetuis temporibus possidere.
                        Quicumque igitur temerarius hoc mansuetudinis nostrae praeceptum in aliquo
                        violaverit, sciat se compositurum triginta libras auri optimi, medietatem
                        palatio nostro et medietatem sepe nominato Vulferio suisque heredibus. Ut
                        autem ab omnibus verius credatur diligentiusque observetur, manu propria
                        subter confirmavimus et anuli nostri impressione insigniri iussimus. Signum
                        domni Berengarii gloriosissimi regis. Restaldus notarius ad vicem Petri
                        episcopi et archicancellarii recognovi et subscripsi. Data VIII id. ian.,
                        anno incarnationis Domini DCCCXCVIII, anno vero regni domni Berengarii
                        gloriosissimi regis XI, indictione II. Actum <placeName ref="#places/42"
                            >Lupatina</placeName>. In Dei nomine feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Schiaparelli, <foreign>I diplomi di Berengario I</foreign>, pp. 75-77, n° XXV</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
