<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724, cc. 147r-148v
                            (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, II, n. 80) </title></titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2073</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0892-08">
                                <note type="displayed_date">892 August </note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-11-05" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini. Ego <persName key="#Patricius #Other_palatine_officer" ref="#people/2400"
                            >Georgius</persName>
                        <rs key="#Patricius">patricius</rs>, imperialis <rs
                            key="#Other_palatine_officer">protospatharius</rs> et<rs key="#Other_palatine_officer"> stratigos</rs>
                        Cephalonie atque Longobardie, dum residerem in Dei nomine intus <rs
                            key="#Palatia">palacio</rs>
                        <placeName key="#Palatia" ref="#places/110">Beneventi</placeName>, entilma
                        facio tibi <persName key="#Abbots" ref="#people/1926">Maioni</persName>,
                        venerabili <rs key="#Abbots">abbati</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName
                            key="#Monasteries #Abbots #Monks #Cells/hermitages #Public_exactions #Tolls #Exemption #Landed_possessions #Curtes #Slave #Slave_labour"
                            ref="#juridical_persons/1900">Sancti Vincencii</orgName>, insuper et
                        tibi <persName key="#Prevosts" ref="#people/1937">Adelperto</persName>, <rs
                            key="#Prevosts">preposito</rs>
                        <orgName
                            key="#Monks #Public_exactions #Tolls #Exemption #Landed_possessions #Curtes #Slave #Slave_labour"
                            ref="#juridical_persons/1922">Beati Petri apostoli</orgName>, quod
                        edificatum est foras Beneventani erga <rs key="#Rivers">fluvio</rs>
                        <placeName key="#Rivers" ref="#places/2348">Sabbati</placeName>, quam et
                        rector <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName
                            key="#Monasteries #Public_exactions #Tolls #Exemption #Landed_possessions #Curtes #Slave #Slave_labour"
                            ref="#juridical_persons/1901">Sancte Dei genitricis Marie</orgName>,
                        quod edificatum est in <placeName key="#Monasteries" ref="#places/2301">Loco
                            Sano</placeName>, que supradicta monasteria subiecta sunt monasterio
                        Sancti Vincencii, ut non quiscumque homo sit, qui audeat aut presumat facere
                        aliquam contrarietatem, aut lesionem in causam de predictis tribus
                        monasteriis, ubicumque habuerint pertinencia, in quacumque terra et loca ubi
                        fuerit dominacio sanctorum imperatorum, ut nullam forciam, aut applicacionem
                        ibidem faciant servi sanctorum imperatorum, nec in predictis monasteriis,
                        seu <rs key="#Cells/hermitages">cellis</rs>, sive <rs key="#Curtes"
                            >curtis</rs> , et omnibus eorum <rs key="#Landed_possessions"
                            >pertinenciis</rs>, neque de omnibus <rs key="#Slave #Slave_labour"
                            >servis</rs>, aut de omnibus eorum subiectis, qui in eorum pertinenciis
                        sunt residentes. Et nullam dicionem, aut <rs
                            key="#Public_exactions #Exemption">tributum</rs>, sive <rs
                            key="#Tolls #Exemption">portaticum, aut portunaticum, vel ripaticum</rs>
                        a vobis predictis Maione abbate, et Adelperto preposito, qui estis rectores
                        ex predictis venerabilibus locis, nec a nullo <rs key="#Monks">monacho</rs>
                        vestro, vel a servis, et omnibus subditis vobis umquam exigant. et nullus
                        homo presumat vel audeat exinde quodcumque tollere, vel contraire, res,
                        domos, servos, vel ancillas, omnia et in omnibus, que in predictis
                        monasteriis concessa sunt a regibus Francorum, sive a principibus
                        Longobardorum per precepta, vel omnia, que per chartas, vel offerciones,
                        sive per empcionem, vel quocumque nomine concessum, aut paratum habuistis,
                        vel amodo in antea quolibet modo fuerit ibidem concessum aut paratum, ut
                        amodo et semper, pro statu sanctorum imperatorum, et illorum mercede, vos et
                        vestri successores omnia, que superius leguntur, firmiter et securiter
                        possideatis. Et nullus homo presumat de sua civitate qualemcumque monachum,
                        a maiore usque ad minimum, de predictis monasteriis de suis habitacionibus
                        foras eicere, aut quamlibet novam consuetudinem super eosdem monachos, et
                        eorum monasteria, et in omnibus eorum pertinenciis inducere, aut facere, pro
                        eo quod vos monachos de predictis venerabilibus locis die noctuque pro
                        sanitate, et prosperitate invictissimorum imperatorum, et pro omni illorum
                        exercitu dominum Deum exoratis. Pro quo hanc entilma in illorum mercede
                        vobis firmamus predictorum abbatis et eius prepositi in parte, ex vestra
                        monasteria, et ad vestris successoribus. Et innotescimus ac protestamur vos
                        christianos omnes, qui fideles estis, et oratis pro sanctissimis
                        imperatoribus, tam episcopos omnes Domino servientes, quam et
                        protospatharios, et spatarios, candidatos, cartularios, et protonotarios,
                        tomarcos, armenos, grecos, seu longobardos gastaldeos, et omnibus hominibus
                        precipimus, qui fideles sunt Dei, et sanctorum imperatorum, videntes et
                        cognoscentes istam nostram entilma, ut sic ipsa pleniter observetis, et
                        firmiter ea adimpleatis, sicut supra omnia continet, et quomodo pro statu
                        sanctorum imperatorum ad hec tria prescripta monasteria firmavimus. Et qui
                        istam entilma non observaverit, aut firmiter eam non adimpleverit, sciat se
                        esse dapmnatum, contepmtor et offensor Dei, et sanctorum imperatorum, et
                        statim omnes res illius in palacio sanctorum imperatorum deveniant, insuper
                        et Dei iram, et nostram superinductam, et magnum patibulum sciat se
                        sustinere. Quam vero <rs key="#Diploma">entilmam</rs> nostram vullavimus cum
                        vulla nostra plumbea <date>mense augusto decima indiccione</date>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV II, n. 80, pp. 21-23</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
