<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Piacenza, Cassettone C</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2219</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0945-03-11">
                                <note type="displayed_date">945 march 11</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date">X exeunte</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei nostri Iesu Christi regis aeterni. Hugo et Lotharius
                        divina favente clementia reges. Regni nostri statum ad hoc proficere
                        credimus, si Aecclesiarum Dei tutores existimus earumque predia usquequaque
                        continuis augmentis dilatare curamus. Quocirca noverit omnium fidelium
                        sanctae Dei aecclesiae nostrorumque presentium scilicet ac futurorum
                        industria, Ambrosium egregium presulem atque Lisiardum gloriosum comitem
                        dilectosque fideles nostros suppliciter nostram postulasse clementiam,
                        quatenus cortem unam iuris proprietatis nostre, fundatam in confinio
                        Placentini comitatus, quae Landasi dicitur, et nobis obvenit per cartulam
                        donationis ab Ardingo venerabili Mutinensis aecclesiae presule, ob amorem
                        Dei ac pro nostrae parentumque nostrorum animae salute sanctissimo Antonino
                        martiri Christi ac sacratissimae Iustinae virgini hoc nostrae auctoritatis
                        precepto cum omni eiusdem curtis ntegritate iure proprietario concedere
                        dignaremur. Quorum peticionibus acclinati karissimique filii nostri Bosonis
                        venerabilis episcopi fidelitatem cognoscentes continuam, qui iam nominati
                        Beati Antonini Christi martiris ac Sanctae Iustinae virginis aecclesiae
                        pontifex fore cernitur, prescriptam cortem, adiacentem in confinio iam
                        prenominati Placentini comitatus, quae Landasi dicitur, pro Dei amore
                        nostreque animae salute seu parentum nostrorum animarum remedio iam sepe
                        dicto Christi martiri Antonino et B[e]atae virgini Iustinae in integrum
                        propri[e]tario iure per hoc nostrum regale preceptum perpetuo concedimus ac
                        largimur, et de nostro iure ac potestate in eorum ius et potestatem omnino
                        transfundimus ac delegamus una cum casis, terris, vineis, campis, pratis,
                        pascuis, silvis, salectis, sacionibus, aquis aquarumque decursibus,
                        molendinis, piscationibus, servis et ancillis, aldionibus et aldianis,
                        montibus, vallibus, planiciebus, coltis et incoltis, divisis et indivisis,
                        ripis, rupinis omnibusque quae dici aut nominari possunt ad eandem cortem
                        pertinentibus vel aspicientibus; quatenus pretaxatus Boso reverendus
                        antistes dilectusque filius noster suique successores predictam cortem cum
                        omni sua integritate Perpetualiter habeant, teneant, possideant faciantque
                        ex omnibus quae sibi iuste et legaliter pertinuerint et quicquid illorum
                        decreverit voluntas, absque contradictione vel molestia seu minoratione
                        cuiusque. Si quis igitur hoc nostre regalis concessionis preceptum
                        infringere vel inrumpere quandoque temtaverit, sciat se compositurum auri
                        obtimi libras ducentas, medietatem camere nostre et medietatem cui ex his
                        omnibus iniusta fuerit iniecta molestia. Quod ut verius credatur
                        diligentiusque futuris temporibus ab omnibus observetur, manu propria
                        roborantes de anulo nostro subter sigillari iussimus. Signa serenissimorum
                        (M) (M) Hugonis et Lotharii regum. Giseprandus cancellarius iussu regum
                        recognovi et subscripsi (SR). Data V idus mar., anno dominicae incarnationis
                        DCCCCXLV, regni vero domni Hugonis piissimi regis XVIIII, Lotharii vero
                        XIIII, indic. III. Actum Papia. Feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
