<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Arezzo, (MGH DD O III, pp. 628-629, n° 217)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2127</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0996-07-12">
                                <note type="displayed_date">996 july 12</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Chiesa di San Donato, Arezzo</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C.) In nomine sanctae et individuae trinitatis. Otto divina favente
                        clementia imperator augustus. Quia imperialis magnificentia pia et larga
                        erga dei cultores aecclesiarum dei recuperatrix et restauratrix esse debet,
                        ut id agendo praemium mereatur consequi sempiternum: idcirco omnium fidelium
                        sanctae dei ecclesiae nostrorumque praesentium ac futurorum devotio noverit,
                        qualiter nos consultu ac interventu Helmprati venerabilis episcopi nostrique
                        fidelis aliquantam terram quam bone memoriae Petrus episcopus ad utilitatem
                        canonicorum in ecclesia sancti Donati confessoris et martiris Christi ibi
                        pro tempore servientium deo distribuit ibi et antecessores nostri
                        imperatores et reges postea confirmaverunt et suo proprio dono concesserunt,
                        videlicet vineam unam ad Pinum cum campo ibi prope similiter ad Pinum
                        nominante et campum alterum qui dicitur Protosale nec non corticellam unam
                        que+ dicitur ad Clane cum sua pertinentia et alia corticella que+ vocatur
                        Moiona sub integritate, sicut discernitur in scripto ad iam nominato Petro
                        episcopo facto, ecclesiam quoque sancti Petri in castello quam dive memoriae
                        Lotharius pro remedio anime+ suae canonicos ibi servientes habere concessit,
                        nec non et villas tres quarum una nominatur Dorna, altera Pliga, tertia
                        Spegia, quas praedictus Lotharius canonicis confirmavit, mercatum insuper
                        unum quod ce+lebratur in missa sancti Hilariani, curtem etiam qui vocatur
                        Caminina et est in castro Felicitatis cum ecclesia in honore sancti Andree+
                        aedificata cum omni sua pertinentia quam praefatus imperator canonicis
                        concessit, campum insuper unum qui vocatur Piscinule+ et consistit in pago
                        Aritinense cum omnibus suis appenditiis, ut praetaxatus imperator eis
                        concessit, curtem namque que+ vocatur Colonaria cum omni sua pertinentia,
                        per hoc nostrum imperiale praeceptum canonicis qui nunc ibi serviunt,
                        Vuillehelmo scilicet archidiacono et Berahardo presbitero et primicerio,
                        Martino clerico et custodem sancti Donati, Sigizonem scole cantorem,
                        Michahel presbitero, Ato presbitero, Uuinizoni presbitero, Iohanni
                        presbitero, Girardo presbitero, Berto presbitero, Iudoni presbitero, Leoni
                        presbitero et reliquis qui ibi in praesenti serviunt eorumque successoribus
                        qui futuris temporibus qui ibi servierint, restituimus confirmamus
                        pleniterque corroboramus etiam praedicti loci canonicis curticellam unam
                        quam dive memoriae noster avus Otto imperator eis concessit, que+ coniacet
                        in avocabulo Toppo una cum ipsa silva que+ dicitur Arbororo et una cum omni
                        pertinentia sua et cum ipsa waldemannia que+ coniacet in Uico et in
                        Polliciano et in Petiano et per illorum vocabula, et campum unum qui dicitur
                        Longoria coniacentem prope Perulascio qui capere videtur modia viginti, ita
                        videlicet ut nec rector huiusdem sedis nec cuiuslibet potestatis persona de
                        praefatis rebus vel de eorum pertinentiis seu de his que+ divina pietas
                        inibi agere voluerit illis aliquam inferre praesumet contrarietatem vel
                        diminorationem ullam ingerere adtemptet. Confirmamus eis scilicet terram
                        quam Ugo rex de sua proprietate eisdem concessit canonicis, id est campum
                        unum de Piunta et campum de Gratigata, ut [i]llis abque aliqua minoratione
                        aut cuiuslibet potestatis contrarietate perhennis perseveret temporibus.
                        Statuimus quoque ut sit ipsa canonica cum canonicis ipsius loci sub
                        magisterio et regimine Uuillehelmi archidiaconi et Berahardi archipresbiteri
                        eorumque successorum, facientes pari voto communique consensu de frugibus et
                        redditibus quod in ipsa canonica annualiter dominus dederit seu de
                        helemosinis absolute et libere, quod canonici facere debent, abque ullius
                        contradictione vel molestatione. Quia Tuscis consuetudo est ut, accepto ab
                        ecclesia libello, in contumaciam convertantur contra ecclesiam, ita ut vix
                        aut constitutum reddant censum, praecipimus quoque ut his que omnibus
                        iubemus ut non episcopus vel canonicus libellum aut aliquod scriptum alicui
                        homini faciant, nisi laboratoribus qui fructum terre+ ecclesiae et canonicis
                        ipsius loci reddant sine molestia vel contradictione aliqua. Praecipimus
                        quoque ut in ipsa canonica nulla deinceps adiciatur persona absque communi
                        consensu, ne propter hoc aliqua inter illos oriatur discordia. Pro maiori
                        quoque illorum securitate praecipimus illos cum omnibus illorum mobilibus et
                        inmobilibus rebus illis iuste et legaliter pertinentibus sub nostrae
                        tuitionis mundiburdio, quatenus securae vivere deoque servire et pro nobis
                        statuque regni nostri remedioque anime+ nostrae orare illis iugiter
                        delectet. Si quis igitur nostrae huius confirmationis praecepti et
                        mundiburdii violator aut contradictor extiterit, sciat se compositurum auri
                        optimi libras centum, medietatem camere nostrae et medietate praefatis
                        canonicis qui in ecclesia beati Donati pro tempore serviunt. Quod ut verius
                        credatur diligentiusque ab omnibus observetur, manu propria roborantes
                        nostro sigillo subter annotari iussimus.Signum domni Ottonis invictissimi
                        (M.) imperatoris augusti. Heribertus cancellarius vice Petri episcopi et
                        archicancellarii notavi. (SI. D.) Data IIII. id. iul. anno dominice
                        incarnationis DCCCCXCVI, indictione VIIII, anno vero tertii Ottonis
                        regnantis XIII, imperii autem primo; actum in ecclesia sancti Donati;
                        feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
