<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724, cc. 175v-177v
                        (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, II, n. 105) </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2065</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0944-02-01">
                                <note type="displayed_date">944 February 1</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Napoli</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-15" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei, et salvatoris nostri Iesu Christi. Imperante domino
                        nostro Constantino Magno imperatore anno .XXXoVIo., sed et Romano Magno
                        imperatore anno. .XXo III.o, die prima mensis februarii, indiccione .II.,
                        Neapolim. Nos Iohannes, in Dei nomine, eminentissimus consul et dux, pro
                        vice nostra quam et pro vice Marini ducis filii nostri, qui infra etatem
                        esse videtur, desiderio desideramus et cupimus, per multis modis, Dei
                        omnipotentis placere magnatis, ut de nostris subieccionibus bonam apud
                        Dominum admittamus oracionem. Iccirco concessimus et largimus vobis Leoni,
                        venerabili abbati monasterii Sancti Vincencii in Samnie partibus, super
                        fontem Vulturni fluminis, per compunccionem, pro amore Dei et patrocinio
                        ipsius monasterii, ut nobis, posterisque nostris, nostreque civitatis et
                        potestatis, et subiectis per eius intercessionibus salus et virtus
                        efficiatur. idest in primis concedimus et ad firmam stabilitatem permanendum
                        confirmamus vobis Leoni, reverentissimo abbati cellam Sancti Vincencii, que
                        est propria suprascripti vestri monasterii, sita in hac Parthenope, et a Deo
                        protecta civitate nostra Neapolim in platea, que vocatur Furcillense, vicum,
                        qui vocatur Placidum cum domora, et orta, et cum omnibus eius pertinenciis,
                        et substanciis, ut nulli ex actoribus nostris, idest loci servatoribus,
                        comitibus, tribunis, vicariis, vel quipiam ex creditoribus, cuiuscumque
                        condicionis fuerit, sive de sacerdotali, aut seculari, vel a quibuscumque
                        agentibus in eadem cella eiusque pertinenciis, pro quacumque causa, vel
                        repignerare facere presumant, vel aliquam causam exinde tollere, aut
                        contrare licenciam habeant, vel qualiscumque modum, vel tenorem. eciam et
                        homines, sive clerici, aut sacerdotem, vel monachum, quem vos aut posteri
                        vestri ibidem in ipsa cella ordinaveritis, a nullis de nostris subiectis, et
                        pertinenciis, de quibuscumque ordinibus non habeat licenciam per
                        qualemcumque modum molestare, aut hominem, vel peculium eius in qualicumque
                        racione seu in angaria minare, aut occupare, concedimus et largimus vobis,
                        et in suprascripto vestro monasterio integram cellam Sancti Vincencii, que
                        vocatur Tremoiola cum omnes eius hereditates et pertinencias, longius et
                        proprius, ut in integrum a nobis vobis vestrisque posteris sit concessa et
                        tradita, faciendi quod volueritis absque omni cuiuslibet de nostris
                        pertinentibus et potestatibus contrarietate, vel requisicione. insuper
                        concessimus, et largimus, et statuentes firmamus, ut nullus Neapolitanus,
                        vel qualiscumque homo, qui sub iure Ducatus nostre civitatis sunt, vel
                        fuerint, in cella vestri monasterii suprascripti, quam habetis in
                        suprascripto loco Tremoiola, vel in omnem eius pertinenciam, seu
                        hereditatem, ad pignerandum introire licenciam habeat qua[m]cumque
                        causacionem habuerit cum ipso sancto vestro monasterio, et noluerit pars
                        vestri monasterii cum illo finem facere per duas, et per tres
                        compellaciones. iterum concedimus vobis, et per vos in suprascripto vestro
                        monasterio, et omni licere, et pertinencia, quam iure parti nostre habuit,
                        vel habiturus fuerit pro partibus milicie, sive per fundora fundata, et
                        exfundata vivorum, et mortuorum, aut per alia qualicumque racione, vel
                        tenore in ipsa cella vestra, et in omni eius pertinencia. interea
                        concessimus in eodem sancto vestro monasterio, et statuentes firmamus
                        integras terras vestri monasterii de loco Trasanglu, coherentes sibi: de una
                        parte coniuncta cum Pantano, et cum ipso lacu Morini, et quomodo revolvit
                        ipsum Pantanum iuxta ipse Pectorite; de alia parte via Cumana, que exfinat
                        inter istas terras et terras Sancti Ianuarii; de tercia parte coniuncta cum
                        ipsa via et fossato, qui descendit da Severano, et descendente per terram,
                        sicut fossato et limite exfinat, et quomodo descendit et vadit in ipso
                        Pantano, ubi ipsa fontana esse videtur; de quarta vero parte fine terra
                        suprascripti vestri monasterii. interim namque concessimus in iam dicto
                        vestro monasterio omnes terras fundatas, et exfundatas, quas possidetis in
                        loco Vivano, et in Casolla Sancti Adiutorii cum servis et ancillis ibidem
                        commorantibus, et cum cespitibus, et omni eorum pertinencia. et ab hodierna
                        die, et deinceps in omnibus a nobis vobis sanctoque vestro monasterio sit
                        concessum, et firmatum, atque traditum in vestra posterisque vestris ex
                        eodem sancto loco sit potestate, sicut superius vobis firmatum est. Et hoc
                        firmamus ut nec ad manducandum, nec ad manendum, nec ad placitandum in totas
                        vestras cellas, quas in Liburias habetis, sine voluntate vestra, vel
                        prepositorum ipsius celle, nullus Neapolitanus, aut alius homo nostre
                        potestatis intrare presumant per nullam adinventam racionem. interea
                        concessimus, et firmamus vobis, ut nullus de exactoribus nostris, aut
                        vicedominus laborantes proprios de hominibus suprascriptis tollere, aut in
                        angarias eos minare, aut alia servicia facere; sed amodo, et in perpetuis
                        temporibus servos, vel ancillas de suprascripto vestro monasterio
                        pertinentes, vel ad collecticiis, qui ibidem sunt, vel fuerint, nullas
                        angarias, aut subiecciones in iure puplice Ducatui nostro faciant per nullum
                        modum. Concessimus et largimus vobis, posterisque vestris, et licere
                        tribuimus in omni tempore, ut liceat monachis vestri monasterii Beati
                        Vincencii servos, et ancillas, aldiones undecumque, aut quomodocumque ibi
                        pertinent, vel pertinentes fuerint, per quovis modum fuga lapsus fuerit, tam
                        de suprascripto vestro monasterio quamque de ipse celle in suprascripta
                        civitate nostra Neapolim, vel in cunctis locis nobis subiectis, ubicumque
                        eos invenerit, per se, aut per missos suos comprehendere, et in suo servicio
                        eos reducere absque omni nostra, posterorumque nostrorum, vel de nostris
                        cunctis subiectis hominibus contradiccione, vel anteposicione. iterum
                        concedimus vobis et firmamus, ut nullus homo a partibus nostris presumat in
                        glande vestri monasterii, quod est positum iuxta Pantanum, aut in ipsa silva
                        vestri monasterii per vim introire, aut ligna exinde incidere, aut animalia
                        ibidem pascere, vel frascas, aut perticas, aut circla exinde tollere, aut
                        excolere absque voluntate, et absolucione predicti vestri monasterii, seu de
                        vicedomini celle vestre ecclesie Sancti Sossii de suprascripto vualdo per
                        nullam racionem, aut humano arbitrio, quod si contra hec concessionis nostre
                        institucionem quoquomodo agere, vel venire temptaverit, nostrique decreti ex
                        hoc violator extiterit, componere facimus ad prepositum ipsius celle, aut
                        vobis, posterisque vestris pene nomine auri libras centum, et hec nostra
                        concessio largitatis, ut supra legitur, sit firma in perpetuum. et sic
                        statuimus, et firmamus, ut ulterius nullus audeat de his, que a nobis
                        collata sunt, vobis, posterisque vestris, vel suprascripti vestri
                        monasterii, et celle eius quamcumque requisicionem, aut amaricacionem
                        facere, et nec nos, nec posteri nostri, qui post nos in nostro honore,
                        locoque duces accesserint, per nullum modum, sed sicut superius legitur, et
                        nos pro amore et patrocinio supradicti sancti vestri monasterii Beati
                        Vincencii ordinavimus, esse constituimus, sic perennis, ac perpetuis
                        temporibus firmum, et roboratum permaneat ubicumque relectum fuerit apud
                        omnibus iudicibus seu potestatibus. Quam concessionem a nobis; factam, sicut
                        superius legitur, Andream primarium et scriniarium scribere precepimus, in
                        qua et nos subter pro eius firmitate manu nostra propria subscribimus.
                        adiungimus eciam et firmamus in suprascripto vestro sancto monasterio
                        medietatem de ipso Pantano, de loco Trasanglu, que superius continet cum
                        integrum ipsum Fusarium, ibique coniunctum, ut habeat et possideat
                        perpetualiter, absque cuiuslibet molestie contradiccione vel requisicione.
                        Scriptum die et indiccione suprascripta .IIa., feliciter.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV II, n. 105, pp. 98-102</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
