<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724, cc. 247r-248v
                        (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, II, n. 148) </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2070</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0981-10-10">
                                <note type="displayed_date">981 October 10</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-15" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(In nomine sancte et individue Trinitatis. Otto, divina favente clemencia,
                        imperator augustus. Si ea, que sanctis iniuste sunt ablata restituerimus, ad
                        salutem nostre anime provenire non diffidimus. quapropter omnium fidelium
                        sancte Dei Ecclesie, nostrorumque presencium, ac futurorum comperiat
                        universitas [...] monasterium Sancti Vincencii Iohannes venerabilis abbas,
                        nostram adiens clemenciam, conqueri et reclamare ceperat, quod) monasterium
                        Sancti Vincencii destructum a nefanda gente Agarenorum, pene omnibus
                        destitutum rebus, et ab inimicis Dei ecclesiarum Dei contrarii iniuste
                        retineri nostris temporibus videtur. scilicet cellam Sancti Donati; et
                        monasterium Sancte Columbe; et Sancto Marciano: ab una parte fine Acerno; ab
                        alia parte fine Fossato; alio capite fine Sancta Iusta; et ab alio capite
                        coniunctum est cum ipso monasterio de Sancta Columba; simulque cella Sancti
                        Iuliani de Vico Albo: ab una parte rivus, qui pergit per vallem de
                        Castagnetum; ab alia parte rivus, qui dicitur de Mala Fide; ab alia parte
                        via puplica, que venit ad Sanctam Mariam; et ab alio capite rivus, qui venit
                        ad fontem Vetula, curtem Sancti Casti, et Sancte Marie, que sunt ad Sanctum
                        Georgium; fine fonte Karoli, et fine valle de Vicu, quomodo in Rosanisco
                        vadit, et Sanctum Maurum de Anglone cum pertinenciis suis; simulque campum
                        Borrani qui dicitur, qui habet finis: ab una parte terra Richardi; ad alia
                        parte via puplica; a tercia parte fine terra Adelberti, qui Sabinianus
                        vocatur; quarta pars fine terra Sancti Angeli de Barregio; in valle, que
                        dicitur Sorana ecclesiam Sancti Stephani cum omnibus suis pertinenciis;
                        preterea in actu Balvense, in loco qui nuncupatur Quinque Milia ecclesiam
                        Sancte Marie, que cella eiusdem monasterii dinoscitur, per fines hic
                        subscriptas: qualiter vadit fluvius Sangro versum qua parte Rasinus fluit,
                        et exinde decurrit rivus, qui exit de Quinque Milia usque in Petra, ubi fuit
                        antiquitus castellum, et quomodo tota ipsa vallis vadit in rivo de Camarda,
                        et ipse rivus decurrit in fluvius Sangro; atque ecclesiam Sancti Marcelli,
                        propinqua Pectorano cum omnibus rebus ibidem subiacentibus: (que quoniam)
                        ecclesias, et cellas, et curtes (ipsi Sancte iuste cognovimus pertinere
                        Ecclesie, hac nostra preceptali auctoritate eidem monasterio et Sancte
                        Ecclesie restituimus et reddimus) ipsas ecclesias, et cellas, et curtes (una
                        cum omni eorum integritate, terris, vineis, pratis, pascuis, silvis,
                        piscacionibus, aquis, rivis, molendinis, omnibusque rebus ad) ipsas
                        ecclesias, et cellas, et curtes (pertinentibus, quatenus per hoc nostre
                        auctoritatis preceptum habeat ipsum monasterium easdem) ecclesias, et
                        cellas, et curtes (cum eorum omni integritate, habeantque potestatem
                        prenominatus abbas, suique successores quicquid ad utilitatem ecclesie eis
                        rectum visum fuerit faciendi, omnium hominum contradiccione remota. Si quis
                        vero dux, princeps, marchio, comes, seu aliqua nostri regni inferior aud
                        superior persona deinceps perscriptas) ecclesias, et cellas, et curtes, (aut
                        pertinencias eorum ad prelibata Sancti Vincencii ecclesia tollere
                        presumpserit, et hoc nostrum preceptum infregerit, cognoscat se compositurum
                        auri optimi libras centum, medietatem Camere nostre, et medietatem
                        pretextato abbati, suisque successoribus. Quod ut verius credatur et
                        diligencius ab omnibus observetur, hanc paginam exinde conscribi et propria
                        manu roborantes, subtus insigniri iussimus. Signum domni Ottonis serenissimi
                        imperatoris et invictissimi augusti. Iohannes cancellarius, ad vicem [...]
                        Petri [...] episcopi et archicancellarii, recognovi et subscripsi, Data .VI.
                        idus octubris, anno Dominice incarnacionis .DCCCCLXXXI., imperii vero domni
                        secundi Ottonis .XIIII., indiccione .X. Actum Beneventi, in palacio, in Dei
                        nomine, feliciter, amen).</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV II, n. 148, pp. 263-266</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
