<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title></title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2124</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#"/>
                            <rs type="document_tradition" ref="#"/>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="0001"> 
                                <note type="displayed_date"></note>
                                <note type="dating_elements"></note>
                                <note type="topical_date"></note>
                                <note type="redaction_date"></note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C.) In nomine domini nostri Iesu Christi regis aeterni. Otto divina favente
                        imperator augustus. Quia imperialis magnificentia pia et larga erga dei
                        cultores et ecclesiarum dei recuperatrix et restauratrix esse debet, ut id
                        agendo premium mereatur consequi sempiternum: idcirco omnium fidelium
                        sanctae dei ecclesiae nostrorumque presentium ac futurorum devotio noverit,
                        qualiter nos consultu ac interventu venerabilis episcopi Huberti karissimi
                        fidelis nostri adquiescentes aliquantam terram quam bone+ memorie+ Petrus
                        episcopus ad utilitatem canonicorum in ecclesia sancti Donati confessoris et
                        martiris Christi ibi pro tempore deo servientium distribuit et antecessores
                        nostri i[mperat]ores et reges postea confirmaverunt et suo proprio dono
                        concesserunt, videlicet vineam unam ad Pinum cum campo ibi prope similiter
                        ad Pinum nominante+ et campum alterum qui dicitur pratum Sale nec non
                        corticellam unam que dicitur ad Clane cum sua pertinentia et aliam
                        corticellam que+ vocatur Moionam sub integritate, sicut discernitur in
                        scripto a iam nominato Petro episcopo facto, ecclesiam quoque sancti Petri
                        in castello quam dive memorie+ Lotharius pro remedio anime+ sue+ canonicos
                        ibi servientes habere concessit, nec non et villas tres quarum una nominatur
                        Durna, altera Plica, tertia Spegia, quas predictus Lotharius canonicis
                        confirmavit, mercatum insuper unum quod celebratur in missa sancti Ilariani,
                        cortem etiam que nominatur Camenina et est in castro Felicitatis cum
                        ecclesia in honore sancti Andreae edificata cum omni [sua pertine]ntia quam
                        prefatus imperator canonicis concessit, campum insuper unum qui vocatur
                        Pisinule+ et consistit in pago Aritiense cum omnibus suis appenditiis, ut
                        pretaxatus imperator eis concessit, cortem namque qui vocatur Colonaria cum
                        omni sua pertinentia, per hoc nostrum imperiale preceptum canonicis qui nunc
                        ibi serviunt, scilicet Grasulfo archidiacono, Suauerico archipresbytero et
                        primicerio, Sapienti gramatico, Erolfo presbytero, Stratario maiori scole,
                        Iohannes clericus et custos, Iohannes presbytero, Altiperto presbytero,
                        Michael et [Iohannes] et Agimo diaconibus et reliquis qui ibi in presenti
                        serviunt eorumque successoribus qui futuris temporibus ibi servierint,
                        restituimus confirmamus pleniterque corrobor[a]mus. De iure insuper regni
                        nostri donamus predicti loci canonicis [corti]cellam unam qui coniacet in
                        avocabulo Toppo una cum ipsa silva qui dicitur Arbororum et una cum omni
                        pertinentia et adiacentia sua et cum ipsa gualdemania qui coniacet in Uico
                        et in Policiano et in Peciano et per illorum vocabulas, et campum unum qui
                        dicitur Longoria coniacente prope Perilasium qui capere videtur modia
                        viginti, ita videlicet ut nec rector eiusdem sedis nec cuiuslibet potestatis
                        persona de prefatis rebus vel de eorum pertinentiis seu de his que+ divina
                        pietas inibi ageri voluerit illis aliquam inferre presumat contrarietatem
                        vel deminorationem ullam ingerere adtemptet. Confirmamus eis scilicet terram
                        quam Hugo rex de sua proprietate eisdem canonicis concessit, id est campum
                        de Piunta et campum de Graticiata, ut illis absque aliqua minoratione aut
                        cuiuslibet potestatis contrarietate perhennis perseveret temporibus.
                        Statuimus quoque ut sit ipsa canonica cum canonicis ipsius loci sub
                        magisterio et regimine Grasulfi archidiaconi et Suauerici archipresbyteri
                        eorumque successorum, facientes pari voto communique consensu de frugibus et
                        reditibus quod in ipsa canonica annualiter dominus dederit seu de elemosinis
                        absolute et libere, ut canonici facere debent, absque ullius contradictione
                        vel molestatione. Quia Tuscis consuetudo est ut, accepto ab ecclesia
                        libello, in contumatiam convertantur contra ecclesiam, ita ut vix aut
                        numquam constitutum reddant censum, precipimus modisque omnibus iubemus, ut
                        non episcopus vel canonicus libellum aut aliquod scriptum alicui homini
                        faciant, nisi laboratoribus qui fructum terre+ ecclesiae et ca[nonicis
                        ipsius loc]i reddant sine molestia vel contradiction[e aliq]ua. Precipimus
                        quoque ut in ipsa canonica nulla [deinceps ad]iciatur persona absque communi
                        consensu, ne propter hoc aliqua inter illos oriatur discordia. Pro maiori
                        quoque illorum securitate recipimus illos cum omnibus illorum mobilibus et
                        inmobilibus rebus illis iuste et legaliter pertinentibus sub nostre+
                        tuitionis munburdo, quatenus secure vivere deoque servire et pro nobis
                        statuque regni nostri remedioque anime+ nostre+ orare illis iugiter
                        delectet. Si quis igitur huius nostre+ confirmationis precepti et munburdi
                        violator aut contradictor extiterit, sciat se compositurum auri optimi
                        libras centum, medietatem kamere+ nostre+ et medietatem prefatis canonicis
                        qui in ecclesia beati Donati pro tempore servierint. Quod ut verius credatur
                        dilige[nti]usque ab omnibus observetur, manu propria roborantes de anulo
                        nostro subter anotari iussimus. Signum domni Ottonis magni imperatoris (M.)
                        augusti. Liutgerius cancellarius advicem Uuidonis episcopi et
                        archicancellarii recognovi et subscripsi. (SI. D.) Data VI. idus mai. anno
                        dominicae incarnationis DCCCCLXIII, indictione VI, anno imperii magni
                        Ottonis imperatoris augusti II; actum monte Feretrano ad sanctum
                        Leonem.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD O I, pp. 361-362, n° 253</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
