<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2161</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#"/>
                            <rs type="document_tradition" ref="#"/>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="0001"> 
                                <note type="displayed_date"></note>
                                <note type="dating_elements"></note>
                                <note type="topical_date"></note>
                                <note type="redaction_date"></note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae et individue Trinitatis. Hugo divino fretus auxilio rex.
                        Nichil arcius ad nostre sublimitatis honorem nostrique regiminis
                        corroboracionem facere credimus, quam si sanctarum Dei ecclesiarum habentes
                        sollicitudinem earum dotes inconvulsas servare curamus, et votis fidelium
                        pias aures accomodamus. Ac per hoc omnium sanctae Dei Ecclesie nostrorumque
                        fidelium presentium et futurorum noverit sagacitas, qualiter interventione
                        Alde amantissime et carissime coniugis nostre seu Ermengarde cometisse et
                        dilecte sororis ac consiliatricis nostre nec non et Samson comitis
                        nobilissimi fidelis nostri Sigefredus venerabilis sanctae Parmensis
                        ecclesiae episcopus dilectusque fidelis noster nostre serenitatis adiit
                        celsitudinem petens, quatinus precepta atque auctoritates piissimorum
                        augustorum vel regum predecessorum nostrorum omniumque, quodquod a tempore
                        dive memorie Radchis regis usque ad presens nostrum tempus seui
                        predecessores prefate sanctae Parmensi ecclesie acquisierunt, abbaciam
                        silicet de Bercetum in onore sancti Remigii extructam in integrum ac eiusdem
                        Parmensis civitatis districtum et omnem ius publicum et theloneum ambitumque
                        murorum in circuitu et locellum quendam Luculum nomine situm in alpinis ac
                        scopulosis vastorum montium locis in comitatum Parmensem cum finibus et
                        terminibus suis in integrum, sicut in precepto bone memorie Karoli
                        imperatoris predecessoris nostri continetur, ceteraque etiam que a
                        predecessoribus nostris prelibate ecclesie Parmensi dudum collata sunt,
                        nostri corroboratione precepti concederemus atque corroboraremus. Corum
                        simul iunctis condignis peticionibus ratam fore Deo pleniter existimantes
                        atque ad remedium anime nostre proficere firmiter cognoscentes, hos nostre
                        auctoritatis apices inscribi iussimus, quibus decernimus ut iam dictam
                        abaciam de Bercedo integre et districtum iuris publici Parmensis civitatis
                        cum ambitu murorum sive theloneum eiusdem civitatis nec non et Curtem Regiam
                        cum pertinencia sua et Pratum Regium seu et locellum illum nomine Luculum
                        cum finibus et terminationibus suis, ut dictum est, cel quicquit antiqui
                        reges seu imperatores et reliqui homines Deum timentes memorate sancte
                        Parmensi ecclesie suis preceptis vel testamentis contulerunt et postea
                        precellentissimi reges atque augusti sua inconvulsa nostris futurisque
                        temporibus in sua potestate vel iure suae sancte Parmensis ecclesie
                        prescriptus Sigefredus episcopus suique successores perpetualiter teneant.
                        Statuimus etiam et omnimodis interdicimus, ut nullus sub regno nostro
                        constitutus de rebus suprataxate Parmensis ecclesie in quibuscumque
                        comitatibus vel locis aliquam diminorationem facere aut alias quaslibet
                        annuales dominationes aut consuetudinario more exigere vel tollere aliquit
                        aut clericos eiusdem ecclesie in personis vel domibus suis ledere audeat;
                        sed repulsa omni iniusta consuetudine liceat pretaxato venerabili episcopo
                        Sigefredo suisque successoribus omnes res iam dicte Parmensis ecclesie, de
                        quibus legitimam vestituram tenuit vel tenere dinoscitur aut in futurum
                        tentura est, cum universis sibi subiectis sub onmunitatis nostre defensione
                        quieto ordine tenere atque pro incolumitate nostra altissimum Dominum
                        exorare. Omnimodis etiam precipimus, ut, si de rebus iam dicte ecclesie
                        ullam diminorationem quislibet facere temptaverit, non sit necesse iam dicto
                        episcopo eiusque successoribus sive eiusdem ecclesie causam peragentibus
                        ullam facere prabationem, sed diligenter per bone fidei homines iureiurando
                        finiatur, ut rei veritas declaretur. Quicumque ergo huius nostri precepti
                        prevaricator estiterit, trecentas auri optimi libras componere cogatur,
                        medietatem camere nostre et medietatem prefate Parmensi ecclesie et iam
                        dicto Sigefredo episcopo eiusque successoribus qui pro tempore fuerint. Quod
                        ut verius credatur diligentiusque ab omnibus observetur, manu propria
                        roborantes de anulo nostro subter annotari iussimus. Signum domni Hugonis
                        gloriosissimi regis. Petrus notarius ad vicem Gerlandi abbatis et
                        archicancellarii recognovi et subscripsi. Data XVI kal. Octub., anno
                        dominice incarnationis DCCCCXXX, regni vero domni Hugonis invictissimi regis
                        quinto, indic. Quarta. Iussum Papie et actum Parme. In Dei nomine
                        feliciter.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
