<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724, cc. 201r-202v
                        (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, II, n. 126) </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2053</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0969" notAfter="0977">
                                <note type="displayed_date">969-977</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-05" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei salvatoris Iesu Christi, <date>imperante domino
                                <persName key="#Emperor/king">Constantino</persName> magno <rs
                                key="#Emperor/king">imperatore</rs> anno, .XXX°. nono, sed et
                                <persName key="#Emperor/king">Romano</persName> Magno imperatore
                            anno .X°XVI., die prima mensis februarii, indiccione .VI. <placeName
                                key="#Consul/hypatos #Marquis/duke #Cities" ref="#places/2350"
                                >Neapolim</placeName>.</date> Nos <persName
                            key="#Consul/hypatos #Marquis/duke" ref="#people/1988"
                            >Marinus</persName>, in Dei nomine, eminentissimus <rs
                            key="#Consul/hypatos">consul</rs> et <rs key="#Marquis/duke">dux</rs>,
                        quia desideramus et cupimus, multis modis, Deo omnipotenti placere, iccirco
                            <rs key="#Marquis’/ducal/princely_diploma">concessimus</rs> et largimus
                        vobis <persName key="#Abbots" ref="#people/1955">Paulo</persName>,
                        venerabili <rs key="#Abbots">abbati</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Abbots" ref="#juridical_persons/1900">Sancti
                            Vincencii</orgName>, situs in Samnie partibus, super fontem <placeName
                            key="#Rivers #Monasteries" ref="#places/609">Vulturni</placeName>
                        <rs key="#Rivers">fluminis</rs>, pro compunccione, et amore Dei, et
                        patrocinio ipsius monasterii, ut nobis posterisque nostris, nostreque <rs
                            key="#Cities">civitatis</rs>, et subiectis omnibus salus et virtus
                        perficiatur: idest in primis vobis concedimus, et ad firma stabilitate
                        permanendum confirmamus vobis Paulo reverentissimo abbati <rs
                            key="#Cells/hermitages">cellam</rs>
                        <orgName
                            key="#Cells/hermitages #Immunity #Public_infrastructures #Houses #Roads #Fruits/vegetables #Animals"
                            ref="#juridical_persons/1932">Sancti Vincencii</orgName>, que est
                        propria suprascripti vestri monasterii, sita in hac Parthenope, et a Deo
                        protecta civitate nostra, in <rs>platea</rs>, que vocatur <placeName
                            key="#Public_infrastructures #Houses #Roads #Fruits/vegetables #Animals"
                            ref="#places/2396">Furcillense</placeName>, <rs key="#Roads">vico</rs>
                        qui vocatur Placidu, cum <rs key="#Houses">domos</rs>, et <rs
                            key="#Fruits/vegetables">orta</rs>, et cum omni eius pertinencia, ut a
                            <rs key="#Immunity">nullis</rs> exactoribus nostris, idest loci
                        servatoribus, tribunis, vicariis, vel quipiam ex creditoribus de cuiuscumque
                        condicionibus fuerit, sive de sacerdotalibus, a seculari ordine, vel a
                        quibuscumque agentibus, in eadem cella eiusque pertinenciis pro quacumque
                        causa vel repignerare facere presumant, vel aliquam causam exinde tollere,
                        ac contraire licenciam habeant per qualicumque modum, vel tenore, eciam
                        domus, sive clericum, aut sacerdotem, vel monachum, quem vos ac posteris
                        vestris ibidem in ipsa cella ordinaveritis, a nullis de nostris subiectis et
                        pertinenciis de quibuscumque ordinibus non habeat licenciam, per qualecumque
                        modum molestare, aut hominem, vel <rs key="#Animals">peculium</rs> eius in
                        qualecumque racione in angaria minare, aut occupare concessimus et largimus
                        vobis, et in suprascripto sancto vestro monasterio integra <rs
                            key="#Cells/hermitages">cella</rs>
                        <orgName
                            key="#Churches #Cells/hermitages #Agricultural_workers #Gualdi #Wood #Slave #Slave_labour #Forests #Aldius #Landed_possessions #Consortes/shared_possessions"
                            ref="#juridical_persons/1933">Sancti Sossii</orgName>, sita in
                            <placeName
                                key="#Churches #Consortes/shared_possessions #Agricultural_workers #Gualdi #Landed_possessions #Wood #Slave #Slave_labour #Forests #Aldius #Other_basins #Cells/hermitages #Roads #Rural_communities"
                            ref="#places/605">Liburias</placeName>, loco <placeName
                                key="#Churches #Cells/hermitages #Agricultural_workers #Landed_possessions #Roads #Wood #Slave #Slave_labour #Forests #Aldius #Other_basins #Consortes/shared_possessions"
                            ref="#places/2351">Pantano</placeName>, cum integro ipso <rs
                            key="#Gualdi">gualdo</rs>, in quo ipsa <rs key="#Churches">ecclesia</rs>
                        edificata est, sicut per coherencias et fines eum segregamus, et in una
                        parte mensuram ponimus: ab una denique parte via, que dicitur <rs
                            key="#Roads">Vicana</rs>, habente exinde passos numero mille
                        quadringentos .XV.; de secunda namque terra, que dicitur <rs
                            key="#Landed_possessions">Campu de Cupuli</rs>, et sicut perexit in via,
                        que venit da Ignanu per ipsum gualdum, et vadit ad ipsam <rs
                            key="#Other_basins">piscinam</rs>, et revolvit super ipsam piscinam, et
                        vadit per ipsum Pantanum vestri monasterii ad ipsum Frigidum maiorem, et
                        decernit via ipsa inter hec terra, que dicitur gualdu, et <rs
                            key="#Landed_possessions #Consortes/shared_possessions">terra de
                            Tortora</rs>, que commune est inter pars nostre milicie, et pars vestri
                        monasterii; de tercia vero parte ipsum Pantanum; de quarta autem parte via,
                        que dicitur <rs key="#Roads">Ducenta</rs>, sicut incipit de ipsum Pantanum,
                        et vadit ad directum per terram, unde aliquando via perexit circa terram,
                        quam detinent <rs key="#Rural_communities">homines</rs> de <placeName
                            key="#Rural_communities #Villages/settlements" ref="#places/2397">Bacopuli</placeName>, et
                        coniungi cum predicta via Vicana, ubi ipsam mensuram posuimus. Ita ut
                        integrum eundem gualdum cum iam dicta cella vestra Sancti Sossii, et omnibus
                        pertinenciis earum a nobis vobis, posterisque vestris sit concessum, et
                        traditum, faciendum quod volueritis absque omni cuiuslibet de nostris
                        pertinentibus et potestatibus contrarietatem, vel requisicionem. Insuper
                        concessimus et largimus, et statuentes firmamus, ut nullus Neapolitanus, vel
                        qualiscumque homo sub iure ducatus nostri, qui sunt, vel fuerint in
                        suprascripta cella vestra Sancti Sossii, aut in iamdictu gualdu, vel in omni
                        eius pertinencia, ad pignerandum introire licenciam habeant pro quacumque
                        causacionem habuerit cum qualicumque nomine a partibus Longobardorum, per
                        nullum tenorem aut ingenium, preter si causacionem habuerit cum ipso sancto
                        vestro monasterio, et noluerit pars vestri monasterii cum illo finem facere
                        post duas aut tercias compellaciones. Iterum concedimus vobis et per vos in
                        suprascripto sancto vestro monasterio confirmamus omni licere et
                        pertinenciam, quam iure parti nostre habuit vel habiturus fuerit pro
                        partibus milicie sue per fundora fundata et exfundata vivorum et mortuorum
                        aut per alia qualiscumque racione vel tenore, in ipsa cella vestra,et iam
                        dictum vualdum et in hominem eis pertinenciam. Iterum concedimus et
                        confirmamus vobis ut nullus vicedominus aut exactoribus nostris laborantes
                        propios de ipso vualdo aut de ipsa <rs key="#Forests">silva</rs> et Pantano, tollere
                        presumat, ut in angarias aut in quolibet alio servicio minare aut facere
                        amodo et in perpetuis temporibus <rs key="#Slave #Slave_labour">servis</rs> et ancillis vestri
                        monasterii pertinentes, vel a <rs key="#Agricultural_workers">ccollecticiis</rs> qui ibidem
                        habitaverint, nullas angarias, aut subiecciones in iure puplico ducatu
                        nostro faciant per nullum modum. Concessimus et largimus vobis, posterisque
                        vestris, et licere tribuimus, ut omni tempore liceat monachis vestri
                        monasterii servos, et ancillas, <rs key="#Aldius">aldiones</rs>, aut quoslibet pertinentes
                        fuga lapsi suprascripti monasterii in nostra civitate Neapoli, aut in
                        quolibet cappellis nobis subiectis invenerit per se, aut per missos suos
                        comprehendere, et in suo servicio reducere eos absque nostra, posterisque
                        nostris, et de cunctis nostris subiectis contrarietatem vel antepositionem.
                        Iterum, concedimus, et confirmamus vobis, ut nullus homo a partibus nostris
                        presumat in suprascripto Pantano, et silva iam dicti vestri monasterii
                        introire, aut et <rs key="#Wood">lignum</rs> exinde incidere vel frascas, vel
                        perticas, aut animalia ibidem pascere absque absolucionem, et voluntate
                        prepositi ipsius celle, et vicedomini eius, quod si contra hanc concessiones
                        nostre instituciones quoquomodo agere, vel venire tepmtaverit, nostrumque
                        decretum ex hoc violare presumpserit, componere facimus et obligamus ad
                        prepositum ipsius celle, et ad pars vestri monasterii pene nomine auri
                        libras centum, et hec nostra concessio largitatis, ut superius legitur, sit
                        firma in perpetuum. Et sic statuimus et firmamus, ut ulterius nullus audeat
                        de his, que a nobis collata sunt vobis, posterisque vestris, vel
                        suprascripti sancti vestri monasterii, et celle quacumque requisicionem aut
                        amaricacionem facere, et nec nos, nec posteris nostri, qui post nos in
                        nostro honore locoque duces accesserint, per nullum modum, sed sicut
                        superius legitur, et nos pro amore et patrocinio sancti vestri monasterii
                        Beati Vincencii ordinavimus, et constituimus, sic perhennis, hac perpetuis
                        temporibus firmum et probum permaneat ubicumque inventum, hac relectum
                        fuerit apud omnibus iudicibus seu potestatibus. Quam concessionem, sicut
                        superius legitur, a nobis factam <persName key="#Scriniarius"><name ref="Andreas"
                                >Andreas</name></persName> primarius et <rs key="#Scriniarius"
                            >scriniaris</rs> scribere precepimus, in qua et nos subter pro eis
                        firmitate manus nostras proprias subscripsimus, die et indiccione
                        suprascripta feliciter.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV II, n. 126, pp. 167-172</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
