<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca Ambrosiana di Milano, D, I, n° 12</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2120</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0891-07-28">
                                <note type="displayed_date">891 july 28</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individuae Trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/82">Vuido</persName> divina favente clementia <rs
                            key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Si circa servos et ancillas
                        Dei munificentia nostrae benignitatis intulerimus, credimus hoc ad anime
                        nostrae salutem efficaciter pertinere. Igitur omnium fidelium sanctae Dei
                        Eclesie nostrorumque cognoscat industria, qualiter Dei ancilla quedam
                            <persName key="#Abbesses"><name ref="Asia">Asia</name></persName>
                        quondam <rs key="#Abbesses">abbatissam</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/129"
                            key="#Cartula #Rivers #Islands #Forests #Fisheries #Walls #Ports #Roads #Fluvial_transport #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Tuitio/bannum/mundeburdium"
                            >sancte Dei genetricis Mariae, quod nuncupatur Theodote</orgName>, situm
                        urbe <placeName ref="#places/65">Ticinensi</placeName>, pro diversis
                        utilitatibus eiusdem monasterii expetiit precepta ad antecessore nostro
                            <persName key="#Emperor/king" ref="#people/9">Hlothario</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">imperatore</rs> de quadam <rs
                            key="#Landed_possessions">terra</rs>
                        <rs key="#Walls">muroque</rs> iuxta monasterium ipsum, que urbis ipsius
                        terminum includebat, ut ipse tam monasterii septum muniret quam urbis fines
                        usque ad <rs key="#Roads">bublicam viam</rs> includeret. Concessit etiam ut
                        res omnes quascumque monasterium id est longo tempore possedit aut postea
                        iuste ac legaliter tam <rs key="#Cartula">emptione, donatione quam fidelium
                            oblatione</rs> adquisivit ac deinceps similiter iuste et legaliter
                        adquirere potuerit, <rs
                            key="#Fiscal_property #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure">tranquillo
                            iure</rs> possideat, et ut nullus rei publice minister aut aliquis ex
                        iudicaria potestate presumeret homines eiusdem monasterii liberos [a]ut
                        servos inquietare vel loca ad causas audi[en]das, vel freda exigenda vel
                        tributa, aut mansiones vel paratas faciendas, nec fideiussores tollendos,
                        aut homines eiusdem eclesiae tam ingenuos quam servos super terram ipsius
                        commanentes distringendos, nec ullas redibitiones aut inlicitas occasiones
                        requirendas, et quicquid exinde fisco nostro sperare poterat, in eodem
                        sancto monasterio sollempni et perpetua securitate concessit. Dedit etiam
                        licentiam de <rs key="#Forests">silva</rs>
                        <geogName
                            key="#Forests #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            ref="#estates/162">Carbonaria</geogName>
                        <rs key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">materiam ad reparationem
                            ipsius monasterii suscipere ac ligna ad usum ignis habere</rs> secundum
                        temporis oportunitatem. Et quando necessitas imminet, <rs
                            key="#Fluvial_transport">navem illius per <rs key="#Ports">Ticinensem
                                portum</rs> discurrere liceat</rs> absque alicuius controversia. Et
                        commutationes rerum omnes, quas predicta Asia fecit, maneant inconvulse. Et
                        liceat ut eidem coenobio secundum regulam sancti Benedicti de propria
                        congregatione abbatissam eligere, et sint res eisu sub imperiali immunitate
                        defense. Et si necessitas evenerit, de rebus et familiis ipsius per
                        inquisitionem imperialem [rei] veritas adprobetur. Nos vero precibus
                            <persName key="#Archchancellor"><name ref="Helbungus"
                            >Elbungi</name></persName>
                        <rs key="#Archchancellor">archicancellarii</rs> nostri et <persName
                            key="#Abbesses" ref="#people/1511">Rixindae</persName> ipsius monasterii
                        religiose <rs key="#Abbesses">abbatisse</rs> atque congregationis eius
                        stimulati ob animae nostrae mercedem pie considerantes, hec omnia, sicut ad
                        antecessore nostro conc[essa] sunt, inconvulse concedimus hac firmamus eidem
                        venerabili loco perfruendum, sollempni iure statuimus possidendam, et sub
                        nostra <rs key="#Tuitio/bannum/mundeburdium">tuitione</rs> secure at
                        sinceriter perseverent. Immo etiam nostra imperiali auctoritate firmamus et
                        pe[rhen]nis temporibus observandum sancimus prefatam Rixindam abbatissam,
                        que actenus casta mente sub cura et sollicitudine sanctam eiusdem loci
                        congregationem Deo inculpabili regere dinoscitur, deinceps dum advixerit
                        prefatum monasteri[un iu]xta normam et regulam absque alicuius interdictione
                        ordinare devotius valeat, et si Deo faciente vitam commutaverit, sit eidem
                        congregationi facultas a nobis promulgata secundum regulam sancti Benedicti
                        de propria congre[ga]tione abbatissam eligere, in quam omnium sententia
                        potissimum steterit. Insuper concedimus in prefato monasterio pro mercede
                        animae nostrae <rs key="#Fisheries">vadum unum in <rs key="#Rivers"
                                >Pado</rs> ad piscandum</rs> ubi nominatur <placeName
                            key="#Fisheries #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/310">Caput Lacti</placeName>, hab[entem t]erminum
                        superiorem in <placeName>Cocuzo Gepidasco</placeName>, inde percurrit ad eum
                        locum ubi <rs key="#Rivers">Agonia</rs> influit in Padum. Concedimus etiam
                        in predicto venerabili monasterio <rs key="#Islands">insulas</rs> iuxta
                        predictam piscationem ex utraque parte Padi, quicquid antiquo tempore eidem
                        monasterium seu moderno obtinuit vel Padus invasit aut in futurum inruperit
                        de propriis ipsius monasterii fine <placeName>Nebiasco</placeName> usque ad
                        fluvium Agonia, deinde ipse finis descendit in Padum, et a termino qui
                        vocatur <placeName>Grindolado</placeName> percurrit in melum insitum, deinde
                        ad portum Caput Lacti quantum eidem monasterium preterito tempore obtinuit
                        suo iure et nunc optin[e]re videtur seu quod <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/217">Cunibert</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">rex</rs> inibi per suum contulit praeceptum.
                        Precipientes ergo iubemus, ut nemo fidelium nostrorum parti predicti
                        monasterii de his omnibus, que supra a nobis concessa sunt, quolibet tempore
                        ullam presumat inferre molestiam aut contrarietatem, set sub omni
                        integritate, sicut a nobis concessa sunt et hac auctoritate nostra condonata
                        sunt, perhenniter ibidem ad utilitatem monasterii sine diminutione
                        permaneant. Si quis autem contra huius nostri precepti securitatem
                        violentiam eidem monasterio temptaverit inferre, componat <rs key="#Penalty"
                            >auri optimi libras XX</rs>, <rs key="#Camera_regis">medietatem palatio
                            nostro</rs>, <rs key="#Camera_of_other_public_authorities">reliquam
                            medietatem parti eiusdem moansterii</rs>. Et ut haec nostra auctoritas
                        pleniorem obtineat v[i]gorem et a fidelibus nostris diligentius observetur,
                        manu propria subter firmavimus, et bulla nostra sigillari iussimus. Signum
                        (M) domni Vuidonis serenissimi augusti. Helbuncus archicancellarius iubente
                        domno Vuidone imperatore recognovi et subscripsi. (SR) Data V kal. Aug.,
                        anno incarnationis Domini DCCCXCII, regnante domno Vuidone in Italia anno
                        regni eius IIII, imperii primo, indictione VIIII. Actum <placeName
                            ref="#places/65">Papia</placeName>. In Dei nomine feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD G, pp. 57-60, Falsificazioni n° I</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Falsificazione in forma di originale. Il testo riproduce il diploma di Guido del
                    28 luglio 891 (DD G, pp. 24-27 n° X) con l'aggiunta della lode alla badessa
                    Risinda.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
