<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724, cc. 200r-201r
                        (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, II, n. 125)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2044</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0957-09-27" notAfter="0958-12-21">
                                <note type="displayed_date">957 September 27 - 958 December
                                    21</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-09-15" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini et salvatoris Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            key="Princeps" ref="#people/156">Landolfus</persName>, et <persName
                            key="Princeps" ref="#people/157">Pandolfus</persName> filius eiusdem,
                        divina ordinante clemencia, <rs key="Princeps">principes</rs> Langobardorum
                        gentis. Noverit omnium fidelium nostrorum, presencium scilicet ac futurorum
                        sollercia, quia domina <persName key="#Principissa #Intercessory"
                            ref="#people/317">Gemma</persName>
                        <rs key="#Principissa">principissa</rs> dilecta genitrice nostra obsecravit
                        nostram excellenciam, quatenus pro amore omnipotentis Dei, et salvacione
                        anime nostre concederemus in <rs key="Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="Monasteries #Abbots" ref="#juridical_persons/1900">Beati
                            Vincencii martiris Christi</orgName>, situs supra fontem <placeName
                            key="#Rivers" ref="#places/609">Vulturni</placeName>
                        <rs key="#Rivers">fluminis</rs>, ubi domnus <persName key="#Abbots"
                            ref="#people/1955">Paulus</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> preest, ut pars predicti monasterii semper
                        quando voluerint potestatem et licenciam habeant mittere <rs
                            key="#Fish #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">ad piscandum</rs> in
                            <rs key="#Lakes">lacum</rs>
                        <placeName
                            key="#Lakes #Fish #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            ref="#places/701">Patrense</placeName> paraturam unam cum duobus
                        bontris, et cum quattuor hominibus ad piscandum, ut fratres monachi prefati
                        monasterii habeant unde pro nobis cotidie Dei misericordia exorent: de
                        quibus peciit a nostra excellencia, ut firmitatis apices in eodem sancto
                        monasterio iuberemus. Cuius peticionem exaudientes, hos firmitatis apices in
                        eodem sancto monasterio fieri iussimus, per quos omnino sancimus, et
                        perpetualiter habendum nostris et futuri temporibus concedimus in prefato
                        sancto monasterio Sanctissimi Vincencii martiris Christi, ut pars predicti
                        monasterii semper quando voluerint, potestatem et licenciam habeant mitere
                        ad piscandum in lacum Patrense paraturam unam cum duobus bontris et quattuor
                        homines ad piscandum, ut fratres monachi prefati monasterii habeant, unde
                        pro nobis Dei misericordia exorent, et cotidie in eodem lacu piscare
                        debeant, quando voluerint. In ea videlicet racione ea omnia supradicta in
                        prefato monasterio concedimus, ut amodo, et nullo adveniente tempore non
                        habeant potestatem, aut licenciam abbas, aut quiscumque rector eiusdem
                        monasterii ipsos de potestate monasterii, per qualiscumque modis aut
                        ingenium tollere, aut subtrahere, vel alienare, nisi semper ipsos pars
                        eiusdem monasterii habere et fruere debeant sue potestatis. Et si ipsos
                        abbates, aut quiscumque rector eiusdem monasterii de potestate ipsius
                        monasterii per qualiscumque modis, vel ingenium tulerit, aut subtraxerit,
                        vel alienaverit, statim ipsos redeant ad potestatem sacri nostri palacii ad
                        faciendum omnia quod voluerint, qui in tali racione ea omnia supradicta in
                        iam prefato sancto monasterio concessimus, habendi et possidendi in omni
                        racione, sicut superius diximus, absque contrarietate comitis, iudicis,
                        castaldeis, aut cuiuscumque persone contradiccione, vel inquietudine, sed
                        perpetuis temporibus habeat et possideat pars predicti monasterii, ea omnia,
                        que superius legitur, in ipsa racione que superius legitur, neminem ibi in
                        aliquo contraria faciente.Ut autem hec nostra <rs
                            key="#Marquis’/ducal/princely_diploma">concessio</rs> pleniorem, in Dei
                        nomine, obtineat vigorem, manu propria scripsimus, et ex anulo nostro subter
                        iussimus sigillari.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV II, n. 125, pp. 165-167</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
