<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Verona, Orfanotrofio femminile, diplomi, n. 13</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2133</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0924-11-12">
                                <note type="displayed_date">924 november 12</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Verona</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei aeterni. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/37"
                            >Rodulfus</persName> divina ordinante clementia <rs key="#Emperor/king"
                            >rex</rs>. Si sac[ri]s et venerabilibus locis sublevamen nostrae
                        auctoritatis impendimus et ad ministerium divinum exequendum opem ferimus,
                        pro cuius amore id agimus aeternae remunerationis nobis premia largiri non
                        ambigimus. Idcirco omnium fidelium sanctae Dei Aecclesiae nostrorumque
                        present[iu]m scilicet ac futurorum comperiat sollertia, <persName
                            key="#Consiliarius_regis #Bishops #fidelisOf" ref="#people/403"
                            >Vuidonem</persName> venerabilem <rs key="#Bishops">episcopum</rs>
                        dilectumque <rs key="#fidelisOf">fidelem</rs> et <rs
                            key="#Consiliarius_regis">consiliarium</rs> nostrum suppliciter nostrae
                        pietatis exorasse clementiam, quatenus <rs key="#Monasteries"
                            >monasterium</rs>
                        <orgName
                            key="#Commutatio #Libellus/precaria/emphyteusis #Offersio/donatio #Rivers #Coloni/tenants #Fluvial_transport #Judge #Public_exactions #Privileges #Tuitio/bannum/mundeburdium #Monasteries #Abbots #Freedman #Royal_slave"
                            ref="#juridical_persons/90">Beati Zenonis</orgName>, ubi eius corpus
                        humatum quiescit, sub nostrum <rs key="#Tuitio/bannum/mundeburdium"
                            >mundburdum</rs> recipere dignaremur. Ad cuius preces aures nostras
                        inclinantes, idem monasterium cum omnibus suis undeunde acquisitis et in
                        futuro acquirendis sub nostro mundburdo recepimus, videlicet cum omnibus
                        rebus mobilibus et inmobilibus seseque moventibus, <rs key="#Royal_slave"
                            >familiis et servis utriusque sexus</rs>, mancipiis, <rs
                            key="#Coloni/tenants">colonis</rs>, <rs key="#Freedman"
                        >libellariis</rs>, cartulatis eiusque commenditis; precipientes ut nullus
                        dux, comes, vicecomes, nullaque magna parvaque persona in posessiones
                        predicti monasterii commenditorumque eius se deinceps intromittere audeat,
                        aut aliquo ingenio de eisdem usurpando vel invadendo subtrahere, absque
                        imperiali et nostrorum <rs key="#Judge">iudicum palatinorum</rs> iudicio.
                        Insuper etiam et nostro bando bandimus, ut si quis fortasse aliquid de
                        supradictis rebus hactenus iniuste detinuit, et in suos usus sua potestate
                        et temerario ausu possedit, continuo se a tali violentia subtrahat, et se
                        funditus suosque homines removeat. Omnia quoque <rs key="#Privileges"
                            >precepta et privilegia</rs> eiusdem monasterii quae concessa sunt,
                        confirmata et funditus delegata priscis temporibus a <rs key="#Emperor/king"
                            >regibus et imperatoribus</rs>, Langobardorum sive Francorum, seu omnes
                        inscriptiones universasque res unde ipsum monasterium iuste et legaliter
                        investitum permansit, et quicquid ei legibus pertinere dinoscitur tam per
                            <rs key="#Commutatio">commutationes</rs> et <rs
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis">precarias</rs> quam per <rs
                            key="#Offersio/donatio">offersiones</rs> et oblationes bonorum hominum,
                        sive aliquas traditiones et quascumque <rs key="#Offersio/donatio"
                            >donationes</rs> quae dici et nominari possunt, per hanc presentem
                        nostrae munificentiae auctoritatem perpetuo confirmamus et modis omnibus
                        corroboramus, quatenus, sicut inferius scriptum est, predictum monasterium
                        in <rs
                            key="#Fiscal_property #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >integrum aeternaliter possideat, teneat et iure proprietario
                            vindicet</rs>, sine contradictione, molestatione vel minoratione omnium
                        hominum. Concedimus etiam et donamus ut, sicut a divae memoriae <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/21">Berengario</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">imperatore</rs> et aliis antecessoribus nostris per
                        precepti paginam concessum est, liceat <rs key="#Abbots">abbatibus</rs>
                        prefati coenobii, qui per tempora fuerint, <rs key="#Fluvial_transport">duas
                            naves in <rs key="#Rivers">Pado</rs> et in <rs key="#Rivers">flumine
                                Athesis</rs> et per cetera flumina habere ad navigandum</rs> et
                        eundem ubicumque necesse fuerit, absque <rs key="#Public_exactions">ulla
                            publica exactione et datione</rs>. Si quis igitur contra hoc nostrae
                        concessionis et corroborationis preceptum infringere aut contraire
                        temptaverit, sciat se compositurum <rs key="#Penalty">auri optimi libras
                            mille</rs>, <rs key="#Camera_regis">medietatem camerae nostrae</rs> et
                            <rs key="#Camera_of_other_public_authorities">medietatem ad partem
                            pretaxati coenobii</rs> cui violentia fuerit illata. Quod ut verius
                        credatur et diligentius im perpetuum observetur, manu propria roborantes de
                        anuli nostri inpressione subter insigniri precepimus. Signum domni (MF)
                        Rodulfi gloriosissimi regis. <persName key="#Chancellor"><name ref="Manno"
                                >Manno</name></persName>
                        <rs key="#Chancellor">cancellarius</rs> ad vicem <persName
                            key="#Archchancellor #Bishops" ref="#people/1500">Beati</persName>
                        venerabilis <rs key="#Bishops">episcopi</rs> et <rs key="#Archchancellor"
                            >archicancellarii</rs> recognovi et subscripsi. (SR) (SI D) Data prid.
                        id. novembr., anno dominicae incarnationis DCCCCXXIII[I], regni vero domni
                        Rodulfi serenissimi [re]gis in Italia III, indic. XIII. Actum <placeName
                            ref="#places/59">Veronae</placeName>. In Christi nomine feliciter,
                        amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD R II, pp. 113-116, n° VII</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Questo diploma funse da modello per DD U, pp. 3-6, n° I. Il diploma di Berengario
                    (DD BI, pp. 39-41, n° XI) citato nel testo fu utilizzato quasi soltanto per il
                    passo relativo al diritto delle navi.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
