<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di S. Antonino di Piacenza, pergamene antiche, G
                    sotto</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2162</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0931-04-17">
                                <note type="displayed_date">931 april 17</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi regis aeterni. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/79">Hugo</persName> gracia Dei divina
                        favente clemencia <rs key="#Emperor/king">rex</rs>. Noverit omnium fidelium
                        sancte Dei Ecclesiae nostrorumque presencium scilicet ac futurorum, qualiter
                            <persName key="#Intercessory #Consiliarius_regis #Bishops"
                            ref="#people/1521">Sigefredus</persName> venerabilis <rs key="#Bishops"
                            >episcopus</rs> et dilectus <rs key="#Consiliarius_regis"
                            >consiliarius</rs> noster <rs key="#Intercessory">deprecatus est</rs>
                        celsitudinem nostram, ut ob mercedis nostre aucmentum fratres consistentes
                        in <rs key="#Churches">ecclesia</rs>
                        <orgName
                            key="#Parchment_documents #Privileges #Immunity #Inquisitio #Churches"
                            ref="#juridical_persons/253">Beati Antonini martiris et Victoris
                            confessoris Christi</orgName> ut sub nostra <rs key="#Immunity"
                            >inmunitatis tuicione</rs> ac defensionis corroboracione suscipisemus.
                        Cuius peticionibus ob amorem domni nostri Iesu Christi libenti animo
                        assensum prebentes, decrevimus ita fieri, et iussimus eis hoc nostre
                        auctoritatis preceptum fieri, per quod decernimus atque iubemus, ut nullus
                        iudex publicus vel quislibet potestatis persona ex rebus quibus nunc iustam
                        et legalem vestituram habent, aut in antea Deo auxiliante eidem ecclesiae ad
                        usum sacertotum legali ordine quocumque ingenio ibidem collata fuerint aut
                        data per diversa loca regni nostri, seu quas divina pietas ibi augeri
                        voluerit, aliquam ingerere pres[umat inquiet]udinem vel diminoracione; s[e]d
                        nec in <rs key="#Churches">ecclesias</rs>, <rs key="#Houses">domos</rs> vel
                            <rs key="#Landed_possessions">agros</rs> seu reliquam possessiones
                        memorate ecclesiae vel in eorum sacerdotibus in quibuslibet locis aut
                        territoriis vel infra diccionis regni nostri aut causas iudiciario more
                        audiendas vel freda , <rs key="#Teloneum">teloneum</rs>, mansionaticas aut
                        fideiussores tollendos seu homines ipsorum supradictorum [sace]rtotum tam
                        ingenuos quamque et servos distringendos aut quasibet illicitas occasiones
                        aut redibiciones ullas ingredi audeat; sed liceat eis cum iam dictis omnibus
                        rebus eorumque propriis mobilibus et inmobilibus ac familiis sub nostra
                        manere tuicione atque inmunitatis defensione. Precipimus quoque de
                        suprascriptis rebus eorum inquisiciones, hubi eis contemcio orta fuerit, <rs
                            key="#Inquisitio">per veraces homines circummanentes ipsius loci fieri
                            ad rei veritatem inveniendam</rs>. Confirmamus propterea ac nostra
                        corroboracione preceptum a dive memorie <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/32">Karolo</persName> augusto eidem ecclesie de
                        quibuscumque rebus mobilibus et immobilibus collatum, sive cetera <rs
                            key="#Parchment_documents #Privileges">munimina et cartarum
                            instrumenta</rs> a quibuscumque hominibus iuste et legaliter eidem
                        ecclesiae et sacerdotibus seu cuncto ordini cleri illic Domino famulancium
                        devoluta, iubentes ut munimina et cetera cartarum instrumenta iuste et
                        legaliter facta, que ab igne cremata sunt vel perdita, ita hac nostra regali
                        auctoritate restituantur atque solidentur, tamquam si ab igne umquam tacta
                        vel damnata numquam fuissent, omnium hominum contradiccione remota. Si quis
                        autem ausu temerario hoc infringere conatus fuerit, volumus ut <rs
                            key="#Penalty">triginta libra auri optimi</rs> eorum persolvat. Ut hec
                        auctoritas largicionis nostre firmior habeatur et per futura tempora a
                        fidelibus nostris verius credatur et diligencius observetur, [man]u propria
                        nostra subter eam firmavimus et anuli nostri inpressione asignari iussimus.
                        Signum domni (MF) Hugonis invictissimi regis. <persName key="#Chancellor"
                                ><name ref="Petrus">Petrus</name></persName>
                        <rs key="#Chancellor">cancellarius</rs> ad vicem <persName
                            key="#Archchancellor #Abbots" ref="#people/1523">Gerlanni</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbatis</rs> et <rs key="#Archchancellor"
                            >archicancellarii</rs> recognovi et subscripsi. (SR) (SID). Data XV kal.
                        Mad., anno dominice incarnacionis DCCCCXXXI, regni vero domni Hugonis
                        gloriosissimi regi quinto, indiccione quarta. Actum <placeName
                            ref="#places/65">Papia</placeName>. Feliciter.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U, pp. 79-81, n째 XXVII</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il testo dipende dal diploma di Carlo III del 11 maggio 881 (MGH DD Ka III, pp.
                    67-68, n째 39) e in pi첫 contiene la conferma dei diplomi e dei documenti
                    distrutti da incendio fatta da Carlo III il 9 aprile 881 (MGH DD Ka III, pp.
                    58-61 n째 35).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
