<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca Ambrosiana di Milano, Privilegia Cumane ecclesiae, ms. F. S. V,
                    24, c. 11</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2184</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0937-06-15">
                                <note type="displayed_date">937 june 15</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Como</note>
                                <note type="redaction_date">XIV sec.</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei eterni. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/79"
                            >Hugo</persName> et <persName key="#Emperor/king" ref="#people/72"
                            >Lotharius</persName> divina favente clementia <rs key="#Emperor/king"
                            >reges</rs>. Noverit omnium sancte Dei Ecclesie nostrorumque presentium
                        ac futurorum fidelium solercia, <persName
                            key="#Intercessory #Bishops #fidelisOf"><name ref="Azzo"
                            >Azçonem</name></persName> venerabilem <rs key="#Bishops">episcopum</rs>
                        dilectumque <rs key="#fidelisOf">fidelem</rs> nostrum nostram adisse <rs
                            key="#Intercessory">clemenciam</rs> obsecrans ac multum rogitans, pro
                        sempiterni retributoris amore et nostre nostrorumque parentum anime salute
                        atque nostrorum decessorum et futurorum animarum remedio regum et
                        imperatorum, sue <rs key="#Churches">ecclesie</rs> paupertati consulere ac
                        necessitati subvenire dignaremur, maxime sacris et ecclesiasticis ordinibus
                        sue destitute ecclesie <rs key="#Clusae/gates">clusas</rs> et <rs
                            key="#Bridges/pontoons">pontem</rs>
                        <rs
                            key="#Fiscal_property #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >iuris regni nostri</rs> de <placeName key="#Clusae/gates #Ports"
                            ref="#places/2732">Clavenna</placeName> et omnem <rs
                            key="#Public_exactions">redditum et exhibitionem</rs>, que usque modo ad
                        partem nostre rei publice exinde exire solebat, perpetualiter in usum ac <rs
                            key="#Canons">canonicalem fratrum stipendium</rs> miserando pro Deo
                        concederemus, ob id scilicet in stipendiis recreati ac necessitatibus
                        sustentati liberius ac devocius sacris officiis valeant insistere, Deum
                        exorare, presentibus ac futuris veniam supplicare. Cuius quia dignam
                        previdimus postulationem, pro amore Dei et sancte Marie virginis eius
                        precibus libenter adquievimus, concedentes atque confirmantes iam dictis
                        sacris ordinibus, scilicet <rs key="#Priests">sacerdotibus</rs>, <rs
                            key="#Deacons">diaconibus</rs>, <rs key="#Subdeacons">subdiaconibus</rs>
                        ceterisque ordinibus divinis officiis incumbentibus, clusas et pontem iuris
                        regni nostri de Clavenna cum omni redditu et exhibitione que inde exigi et
                        solvi possunt in integrum, eo scilicet ordine, ut supradictus grex <orgName
                            ref="#juridical_persons/227"
                            key="#Clusae/gates #Bridges/pontoons #Public_exactions #Churches #Priests #Deacons #Subdeacons #Canons"
                            >sancte <placeName ref="#places/356">Cumane</placeName>
                            ecclesie</orgName>, tam presentes quam futuri, easdem clusas et pontem
                        habeant, teneant in integrum, remota omni publica functione, et faciant inde
                        quicquid voluerint ad cottidiani stipendii usum, ad laudem et gloriam
                        omnipotentis Dei ac sancte Marie virginis sanctique Abondii confessoris, cum
                        nostra plenissima auctoritate. Igitur iubendo sanctimus atque sanctiendo per
                        hoc nostrum regale preceptum interdicimus, quod nullus dux, comes,
                        vicecomes, episcopus, advocatus, vicedominus aut quislibet regni nostri
                        procurator neque aliqua parva magnaque persona prelibatos canonicos de iam
                        dictis clusis et ponte disvestire aut inquietare presumat, sed liceat
                        predictis canonicis ipsas clusas et pontem eorumque successoribus pacifice
                        eternaliter tenere. Si vero, quod minime credimus, contra huius nostri
                        precepti statuta quisquam violator extiterit, sciat se compositurum <rs
                            key="#Penalty">auri purissimi libras ducentas</rs>, <rs
                            key="#Camera_regis">medietatem camere nostre</rs> et <rs
                            key="#Camera_of_other_public_authorities">medietatem Cumane
                            ecclesie</rs> eiusque canonicis. Et ut hoc verum esse certissime
                        credatur ac diligencius ab omnibus conservetur, hoc preceptum nostra
                        iussione exaratum, propriis manibus firmatum, sigillo nostre comunis
                        ymaginis in fine est roboratum. Signa (M) (M) serenissimorum domni Hugonis
                        et Lotharii regum. <persName key="#Chaplain" ref="#people/1535"
                            >Giseprandus</persName>
                        <rs key="#Chaplain">capellanus</rs> ad vicem <persName
                            key="#Archchancellor #Bishops" ref="#people/1530">Azzonis</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopi</rs> et <rs key="#Archchancellor"
                            >archicancellarii</rs> recognovi et subscripsi. Data XVII kal. iulii,
                        anno dominice incarnationis DCCCCXXXVII, domni Hugonis piissimi regis XI,
                        Lotharii vero filii eius item regis VII, indictione X. Actum <placeName
                            ref="#places/356">Cumis</placeName> civitate. Feliciter.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U L, pp. 133-136, n° XLIV</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
