<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Montecassino, aula III, capsa X, n. 13</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2015</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notAfter="0001" when="0991">
                                <note type="displayed_date">991</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-05-30" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine Domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei ȩterni. Aloara et
                        Landenolfus filius eius divina ordinante providentia Langovardorum gentis
                        principes. Cum principalis excellentia petitione dilecti sui petenti
                        clementer favet petitionem istat quapropter noverit omnium fidelium
                        nostrorum presentium scilicet ac futurorum sagacitas quia Aidolfus et
                        Gisolfus comitibus, dilectis et amavilis filiis et fratribus nostris,
                        obsecraberunt nostram excellentiam quatenus, hob hamore omnipotentis Dei
                        salbatione hanime nostre, concederemus et confirmaremus in monasterio
                        Sanctissimi Benedicti constructus in Monte qui dicitur Casino, ubi nunc, Deo
                        fabente, domnus Manso religioso abba preest, omnibus rebus, territoriis cum
                        montibus et planietibus (sic), cultis et incultis, cum aquis et unibersis
                        pertinentiis, qui sunt videtur infra fines que inferius declaramus et quem
                        ab antiquis temporibus usque nunc eodem monasterio possessus est, id est
                        incipiente a  prima fine da ipsu Carnellu et quomodo salit per ipsa Bantra
                        usque in ribo Sicco, et saliente usque ad ȩcclesias Sancti Martini, et
                        quomodo pergit per ipsa criste de monte Sancti Petri, de secunda parte fine
                        serra de monte qui dicitur Cesino, et quomodo pergit per serra de monte qui
                        dicitur Aquilone et vadit af lacum qui dicitur de Pluppo, et quomodo pergit
                        ad lacum Bitecusu et vadit directum ad Aqua Fundata, et quomodo ascendit per
                        ipsum montem qui est super Casale et pervenit ad vadum flubii qui vocatur
                        Rapidu et pergit per ipsa via que tenditur ad ipsa via antica qui esi in
                        capite Mellarini, et quomodo pergit per ipsas cristas montium et pervenit ad
                        Terra Alba, inde pervenit ad furca Sancti Balentini, et quomodo ascendit per
                        cristas montium qui sunt inter Atine et Ballelucis, et recto tramite
                        pervenit ad Petram Scripta et ascendit ad serra montis qui dicitur Ordicoso,
                        et pergit super ipse plescora qui dicitur Falconari et pervenit ad ipse
                        fines quȩ sunt inter montes ex quibus unus vocatur Spinacius et alter
                        Porcacius, et inde ascendit ad cristas montis qui vocatur Caira et perbenit
                        ad ipse petre super aqua Vivola, et ascendit ad colle qui vocatur Gimberuti,
                        de tertia parte fine terre unde finitionem factam habet partem eiusdem
                        monasterii cum quondam Adenolfum comitem pro parte comitatu Aquinenense,
                        sicut staffili et termines exfinant, et qualiter pergit ad lacum que dicitur
                        de Radeprandu, et qualiter vadit per terra qui dicitur Farnietu, et abinde
                        qualiter vadit per capu de ribo qui dicitur de Marotza, et qualiter
                        descendit in flubio qui dicitur Carnello et sicut vadit in aqua qui dicitur
                        Cosa et salit per ipsum montem qui dicitur Sancti Donati, de quarta parte
                        fine media serra de eodem monte qui dicitur Sancti Donati, et quomodo
                        descendit super ipsi monticelli de Marri et vadit ad ipsi pleski qui sunt at
                        pede de ipsu monte de Balba, et quomodo vadit inde per Duos Leones, et inde
                        salit per ipse serre super Casale, et inde descendit per ipsu monte super
                        ipsa Villa de Gariliano, et inde vadit ad ipsu plescu qui nominatur Cripta
                        Imperatori usque in flumen qui dicitur Garilianu, et ascendente per eodem
                        flubio usque at priores fines. Simulque et clarescimus quia domnus Paldolfus
                        piissimus princeps, viro et genitore nostro, et domnus Landolfo cognato et
                        patruo nostro concessum et confirmatum habuit in prephato sancto monasterio
                        Beati Benedicti omnia que ad (sic) imperatoribus seu regibus et a singulis
                        principibus antecessoribus in eodem monasterio datas et concessa erant.
                        Igitur et concesserant et confirmaberant in iam dicto sancto monasterio ut
                        nullo atbeniente tempore per nullum modum tollerent aut quererent tollere
                        vobes aut carrum da parte ipsius monasterii pro qualiscumque serbitium
                        publicum faciendum vel in hostes eos minandum, set semper pars ipsius
                        monasterii securus exinde manerent. Necnon et confirmaberat ad iam phato
                        sancto monasterio ecclesiam bocabulo Sancti Benedicti qui edificato esse
                        videtur infra muro et muricino de civitate Larino, quam hedificavit Leo
                        presbyter et monachus qui postea factus est pseudo episcopus, cum omnibus
                        rebus et substantiis pertinentibus de eadem ȩcclesia, sicut in eadem
                        ȩcclesia ipsa omnia datum et offertum habuit eodem Leo presbyter et
                        monachus. Iterum et confirmamus in predicto sancto monasterio quantum fuit
                        et est pertinentes per qualiscumque modis de terris cultis et incultis, de
                        planis et de montibus, de vineis et olibetis, de pratis, pascuis adque
                        paludis, de ribis et aquis et ripis ex utraque partibus, que esse videtur
                        infra has fines, hoc est ab una parte fine Rapidu, de alia parte fine ipsu
                        Carnellu, de tertia parte fine ribu qui dicitur de Marozza et fine Farnietu
                        et fine lacu qui nominatur de Radeprandu et quomodo vadit usque in silice,
                        de quarta autem parte fine ipsa silice, et terris et montibus et silbis et
                        aquis infra has fines, hoc esto quomodo incipit da ipsa Cosa et salit per
                        ipsu monte qui dicitur Sancti Donati per media serra, et quomodo descendit
                        super ipsi monticelli de Marri et vadit ad ipsi pleski qui sunt ad pede de
                        monte de Balba, et quomodo vadit inde per Duos Leones, et inde salit per
                        ipse serre super Casale, et inde descendit per ipsu monte super ipsa Villa
                        de Garilianu, et inde vadit ad ipsu plescu qui nominatur Cripta Imperatori
                        usque in flumen que iam dicti sancti monasterii pertinet secundum suis
                        rationibus, et cȩtera alia omnia que continet in ipsum preceptum qui scripto
                        est per Petrum notarium. Necnon et confirmaberat in eodem sancto monasterio
                        domnus Landolfo glorioso principe per unum alium preceptum sigillatum filio
                        et germano nostro ut nullo atbeniente tempore per nullum modum tollere aut
                        quererent tollere vobes aut carrum da parte ipsius monasterii pro qualiscum
                        (sic) servitium publicum faciendum vel in hostes eos minandum, set semper
                        pars ipsius monasterii securus exinde manenrent. Quem et concesserat et
                        confirmaberat in eodem sancto monasterio omnes res et substantias
                        qualitercumque seu quomodocumque possedit et modo possidet pars eiusdem
                        monasterii in quibuscumque modis per singula loca, fundos et terras quantos
                        et quantas pars ipsius monasterii pertinentes habuit in Liburias, loco ubi
                        nominatur at Trifone. Simulque et confirmaberat in eodem sancto monasterio
                        ut atando et semper potestatem et licentiam haberent pars predicti
                        monasterii quando volerent mittere ad piscandum in lacum Patriense duos
                        lontres cum duas paraturias de ispsis lontres et cum quadtuor homines qui in
                        eadem lacum piscarent quando voluerint et quamdiu volerent. Et
                        confirmaberant in eodem sancto monasterio omnem censum et dationem, quicquit
                        pars illorum publici tollere vel exigere debuerint de ipsu gualdu et curte
                        et terris eidem monasterii qui diitur Casa Genzana, quemammodum in prefato
                        monasterio a iam dicto genitore illorum concessum et confirmatum est et
                        cetera alia omnia qualiter in eodem preceptum continere videtur, qui scripto
                        est per Adelgisi scriva. Iterum concesserat et confirmaberat in predicto
                        sancto monasterio ea omnia quȩ ab inperatoribus vel a regibus seu et a
                        genitore vel a patruo suo vel a singulis principibus, reliqua ea omnia per
                        singula precepta in eodem sancto monasterio ab eis datum et concessum est,
                        ipsos concesserat et confirmaberat. Modo vero postulando mandabit nostram
                        clementiam superius dictus Manso venerabilis abbas, per supradictos Aidolfum
                        et Gisolfum comites, ut concederemus et confirmaremus in predicto sancto
                        monasterio integra ea omnia quȩ supradicta preceptora continet cum omni
                        continentia et pertinentia quȩ iam dicta preceptora continunt et que ab
                        inperatoribus et a regibus et a singulis principibus anticessoribus nostris
                        in eodem monasterio concessum est, totum ipsos ibidem confirmaremus. Cuius
                        petitionem exaudientes, hos firmitatis apices in eodem sancto monasterio
                        fieri iussimus, pr quos omnino sancimus et perpetualiter havendum nostris et
                        futuris temporibus, una pro amore omnipotentis Dei et salbatione anime
                        nostrȩ concedimus et confirmaremus in prephato sancto moansterio Sancti
                        Benedicti situs intro castro Casino, ubi vir venerabilis Manso abbas preest,
                        ea omnia supradicta quȩ et quantum per qualiscumque modis pertinuit aut
                        pertinet vel pertinentes fuerit, simul et omnia supra dicta quȩ a iam dictis
                        inperatoribus seu a regibu (sic) quam a singulis principibus vel a
                        supradictis principibus genitorem et patruum nostrum per singula supradicta
                        preceptora et reliqua omnia alia in eodem sancto monasterio concessa vel
                        confirmata sunt, cunctum et integrum ipsos in predicto sancto monasterio
                        ipsos concedimus et confirmamus. Necnon et concedimus e confirmamus in iam
                        dicto sancto monasterio omnibus supradictis rebus, territoriis cum montibus
                        et planietibus, cultis et incultis, cum predictis aquis et unibersis
                        pertinentiis que sunt (sic) videtur infra superius dictas et quem ab
                        antiquis temporibus usque nunc eodem monasterio possessus est, totas et
                        integras in predicto sancto monasterio ipsos concedimus et confirmamus ad
                        possessionem iam dicti  monasterii et de eiusque abbatibus vel custodibus,
                        ita ut nullus homo vobis inde facientem qualiscumque molestiam aut
                        contrarietatem, set perpetuis temporibus omnia supradicta iam dicto
                        monasterio eiusque abbatibus vel custodibus ipsos haveant et possideant, et
                        iuxta legem  exinde faciant omnia quod eorum placuerit absque contrarietate
                        cuiuscumque personas hominis. Quod si quispiam homo hanc nostram
                        concessionem in quomodocumque violare presumserit aut de omnia qu in eodem
                        sancto monasterio concessimus et confirmabimus aliquod tollere aut diminuare
                        quesierit, sciat se compositurus in eodem sancto monasterio, et ad eiusque
                        custodibus vel abbatibus auri libras centum et hȩc concessio de qualiter
                        continet firma permaneant in perpetuum. Ut autem ec nostra concessio verius
                        pleniorem in Dei nomine optineat vigorem, manu propria scripsimus et ex
                        anulo nostro supter iussimus sigillari. Signu domni Landenolfi
                        excellentissimi principis. LANDENOLFVS. ADELCHISI SCRIBA ex iussione
                        supradicte potestatis scripsi, anno nono principatus domni Landenolfi
                        gloriosi principis, indictione quarta. Actum in civitate Capuana.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><foreign>Registrum Petri Diaconi </foreign>f. 104vA-105vB; RPD 234: 725-730;
                    Gattola 1734: 87-89; Voigt *206; CMC II, 14: 194 (summary)</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bloch 1986: 1348; Zeller 2010: 127.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
