<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724, cc. 105r-v
                        (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, I, n. 56) </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2057</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0833-02">
                                <note type="displayed_date">833 February</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-08" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei salvatoris nostri Iesu Christi. Nos vir gloriosissimus
                        Sicardus, Dei providencia, Beneventane provincie princeps, per rogum
                        Roffrid, referendarii nostri, concedimus in monasterio Beati Vincencii,
                        situm in Smanie finibus, super flu­vium Vulturnum, ubi venerabilis vir
                        Epyphanius abbas, orator noster, preesse videtur, hoc est terram et vualdum,
                        posite in partibus Liburie, ubi dicitur Pantanu, hos fines habentes: ab uno
                        latere via antiqua, que venit de Ducenta, et vualdum eiusdem monasterii,
                        quod ibi datum est a domno Gysulfo duce, et quomodo perexit usque in ipsum
                        Pantanum, et silvam eiusdem monasterii; ex alio latere via puplica, que
                        vadit inter ipsum Maciana et Scarafena, et terra de hominibus de Centora, et
                        sic directe exit usque ad locum, qui dicitur Cree, unde aqua exit, et sic
                        directe intrat in ipsum lacum Patriensem; et ab uno capite via puplica, que
                        dicitur Vicana, et pergit ad Cumas; ab alio capite definit lacus Patriensis.
                        hec autem terra et vualdu ideo in iam dictum cenobium concedimus per iam
                        dictos fines; seu concedimus atque firmamus, in eodem loco Liburie, cellam
                        Sancti Sossii; cum inclito vualdo consistentes in iam dicto monasterio
                        Sancti Vincencii, per ipsos fines, qualiter datum est in prefato cenobio per
                        sigillatum preceptum a domno duce Gysulfo, ut a modo et deinceps, per hoc
                        nostrum roboratum preceptum, una cum aquis, et paludibus, et pantanis, viis,
                        et pascuis, campis, et silvis et omnia infra ipsos fines manencia subter vel
                        super, et simul cum alveis et cursibus de ipso Laneo et ipso Frigido, iam
                        dictus venerabilis Epyphanius abbas et successores eiusdem monasterii
                        firmiter et securiter possideant in perpetuum, ita ut a nullis umquam
                        potestatibus, vel exactoribus, vel a quibuscuinque hominibus, nullis
                        temporibus corrumpantur aut removeantur, vel molestentur, sed perpetuis
                        temporibus pars eiusdem monasterii possideat. Quod vero preceptum
                        firmitatis, ex iussione et potestate, scripsi ego Radipertus notarius Actum
                        Benevento, in palacio, primo anno principatus eius, mense februario,
                        undecima indiccione, feliciter. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV II, n. 56, pp. 291-292</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>This <foreign>praeceptum</foreign> was used as a source for the interpolation
                    concerning the second Pantano forest in the Louis the Pious's diploma (CV I, no.
                    29, p. 233, footnote 1). It was included in the <foreign>Chronicon
                        Vulturnense</foreign> with some omissions and probably also some variants.
                    Vincenzo Federici assumes that in the original <foreign>praeceptum</foreign> the
                    donation of the first Pantano wood was attributed to Ildebrandus, Duke of
                    Spoleto, who would be replaced here by Duke Gisulfus of Benevento.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
