<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Montecassino, aula III, capsa XII, n. 27</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2019</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1004-12">
                                <note type="displayed_date">1004? December</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Aquino</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-06-01" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini nostri Iesu Christi. Sesto anno principatus domni <persName
                            key="#Princeps">Landolfi</persName> gloriosi <rs key="#Princeps"
                            >principis</rs>, mense December, tertia indictione. Ideoque ego
                            <persName key="#Princeps">Landolfus</persName> qui fui princebs de
                        cibitate Salerno, et modo sum <rs key="#Monks">monachus</rs> in <rs
                            key="#Monasteries #Monks">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Abbots" ref="#juridical_persons/84">Sancti
                            Benedicti</orgName> de <rs key="#Castle">castro</rs>
                        <placeName key="#Castle #Monasteries" ref="#places/109">Casino</placeName>
                        et filius domni <persName>Landolfi</persName> bone memoriȩ nostrȩ <rs
                            key="#Cities">cibitati</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/84">Salernum</placeName>, declaro quia
                        redemtione anime meȩ, ut hic et aput ȩternum Dominum de peccatis meis
                        requiem inbenire valeam, per hanc carta <rs key="#Offersio/donatio"
                            >offero</rs> in monasterio Sancti Benedicti desitus (sic) in castro
                        Casino omnibus rebus quȩ michi pertinet in <rs key="#Comitatus"
                            >comitatum</rs> in cibitati Sancte Agathȩ, id est casȩ fabrite et aliȩ
                        prese que ibidem habemus ad mansione edificandȩ et alie terrȩ et curtibus
                        que infra cunto comitatum suprascripte cibitati predicte Sante Agathȩ, quȩ
                        nobis pertinet de paterna substantia et quomodo nos ic inferius declaramus.
                        In primis loco qui nominatur Campu de Ribo et vineam quȩ dicitur Mesitule et
                        olibetum qui positum est in loco qui dicitur Faianum; aliu campu arbustatum,
                        loco ad Sanctum Petrum Romanianum; aliu locum qui nominatur Birercla
                        supradicte cibitatis, cum molina qui ibidem edificate sunt et alia que ibide
                        (sic) construenda sunt, cum ripibus et cursibus ispius aquis et cum viis
                        suis ibidem intrandi et exiendi; et alio loco qui vocatur Quacquari, et alio
                        loco ubi dicitur Torualtum et ipse limate et ut supra declarabimus in
                        supradicto comitatu ubique inbentus fuerit de omnibus revus quod michi
                        pertinet de paterna substantia, beniad pars suprascripti monasterii ad
                        potestate eius abbatibus et successoribus et rectoribus suprascripti
                        monasterii. Hȩc autem predicta, qualiter superius legitur, de fine in fine
                        indicatȩ, una cum omnia ibique intro habentibus subter vel super et cum viis
                        suis ibidem intrandi et exiendi et cum silbis, cum sepis et limitibus et cum
                        pertinentiis suis et cum omnia inferiora hanc (sic) superiora sua que nobis
                        pertinet, totum et integrum in iam dicto monasterio offero ad possessione
                        iam dicti monasterii et de eius rectoribus ad abendum et possidendum et
                        faciendum omnia quod supra diximus, quȩ eorum placuerint. Unde nec michi nec
                        meis heredibus, nec alicui cuilibet homini nulla exinde reserbabimus de hoc
                        quod supra diximus, nec aliquit remanere dicimus, ea ratione ut amodo et
                        semper iam dictu monasterio eiusque abbatibus vel rectoribus firmiter
                        habeant et possideant quod super diximus. Et obligo me ego qui super
                        Landolfus et meos heredes domni Iohanni venerabili abbati et eius
                        subcessoribus et pars suprascripti monasterii amodo et semper defendere et
                        antestare predicta mea offersione omnia vel qualia supra diximus. Nam si ego
                        qui super Landolfus monachus vel meos heredes quocumque adbeniente tempore
                        anc offersione per qualicumque ingenium dirrupere (sic) vel remobere
                        quesierint, aut si hanc carta in quavis partes refutare temtaberit et omnia
                        supradicta eorum non compleberint, postquam ec carta lecta audierint, centu
                        libre aurei Vizanteis componere obligamus, medietate in suprascripto
                        monasterio et medietate in aula regi, et omnia suprascripta compleamus per
                        inbitis. Et eadem carta, de quibus continet super, firma permaneat semper.
                        Et taliter ego qui super Landolfus monachus pro salbatione anime meȩ feci et
                        te Verardus diaconus et notarius scribere rovabi. Actu Aquinum. interea
                        dicimus et anathematizamus ut si eredes meos aut si qualiscumque homines
                        subtraere boluerit hanc carta offersione de suprascripto monasterio Sancti
                        Benedicti de castro Monte Casino, habeat anathema a Domino nostro Iesu
                        Christo eiusque Patri et Spiritu Sancto et beate semperque viriginis Marie
                        eius matris et beatorum celorum spirituum omnium et prophetarum,
                        apostolorum, martirum, confessorum, virginum et omnium qui Deo vero ab
                        initio mundi placuerunt simulque sanctissimi Benedicti cui nos illas
                        offerimus, similiter et pars eius sit cum Dathan et Abiron et Izezabel (sic)
                        et quinquagenarios quos ignis (sic) seborabit celestis et cum Iudam qui
                        Dominum bendidit nostrum Iesu Christum. Amen. + Ego qui supra Landolfus
                        monachus. + Ego adviti iudex. + Ego Graffo. + Ego Guericzo. + Ego
                        Garardo.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><foreign>Registrum Petri Diaconi </foreign>f. 109vB-110rA; RPD 243: 758-760;
                    Gallo 1937: 73-75, n. 5; CMC II, 26: 213 (summary). </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bloch 1986: 1348.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
