<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724,  cc.
                        338r-v(<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, III, n. 206) </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2072</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1066-07-06">
                                <note type="displayed_date">1066 July 6</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-18" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>[.....S]exta die stantis mense iulio, quarta indiccione. Nos tales homines,
                        idest Aczoalde, et Iohannes filios quondam Toti, et Iohannes Fasane
                        notarius, et Iohannes Yngue, et Iohannes filius Riccardi, et Pipo filius
                        Piponi, et Iohannes filius Amiconi, nos toti habitatores de loco Sancte
                        Marie, que dicitur Olivetum, qualiter presencia Ralchisi iudicis, et Iohanne
                        iudice de supradicta Sancta Maria, et alios testes, sicut convenit inter
                        nobis, et Beccius presbiter, et monachus atque prepositus monasterii Sancti
                        Vincencii, situs super Vulturnis fluminis fontem, ubi domnus Iohannes
                        venerabilis abbas preest, ille erga secum habendo Domnellu abbocatorem
                        cenovii Sancti Vincencii, et tunc per eadem conveniencia voluntarie nostre
                        guadiam dedimus, nos ad Raymundus, et Lando Yngue, et fidemiussores nos ei
                        posuimus per ipsam conveniencia nos ipsi supradicti, quatinus qui super
                        Aczo, et Iohannes Toti, et Iohannes Fasane, et Iohannes Yngue, et Iohannes
                        Riccardi, et Pipo, et Iohannes Amiconi, vel nostris heredibus, debeamus
                        tenere, et laborare, et fruere terris, que sunt pertinentes predicto
                        monasterio Sancti Vincencii, que sunt infra comitatu Benafro, propinque
                        supradicta ecclesia Sancte Marie, et propinqua ecclesia Sancte Cristine, et
                        Sancti Quirici, que sunt ipse ecclesie intus ipsis terris, et sunt
                        pertinentes supradicti monasterii; et victualium, et vinum, seu alia
                        qualibet fruges ibidem Dominus dederit annualiter, nostre habeamus
                        potestate, unde decimam partem debeamus dare ad abbates, vel successores,
                        atque rectores supradicti monasterii de fruges illas, qualiter hic legitur,
                        idest de grano, de ordeo, de milium, vel de farros, aut cannaba, et sicina;
                        et de vinum, quod inde exierit similiter decimam porcionem, tractum totum
                        nos istum adsignatum salvum intus aera, que est intus ipsis terris
                        edificatam, et in nativitas Domini debeamus nos dare spallam bone porcine,
                        ad partem eodem monasterio, et yscaticum demus eis nos de omnes porcos
                        maiores decimam. et si hec taliter, qualiter unde super legitur non
                        fecerimus, et non compleverimus ad partes ipsius monasterii omnia, qualiter
                        preelegitur, ducentos bizanteos solidos aureos bonos pena nos componere
                        obligamus ad partem eodem monasterio, et omnia, qualiter prelegitur,
                        percompleamus. Unde si necesse fuerit ad pignorandum obligamus nos qui super
                        supradictus Aczo, Iohannes Toti, Iohannes Fasane, Iohannes Yngue, Iohannes
                        Riccardi, et Pipo, Iohannes Amiconi, per nos ipsis fidemiussores ad abbates,
                        vel successores, iam prephati monasterii, aut cui hoc scriptum, pro parte
                        supradicti monasterii, per nominative boui, bacce, iumente, et caballi, et
                        porci, et de aliis rebus nostris usque ad legem.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV III, n. 206, pp. 101-103</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
