<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Reggio Emilia (DD U L, pp. 206-208, n° LXIX)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2211</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0943-06-10">
                                <note type="displayed_date">943 june 10</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date">X exeunte-XI ineunte</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi Dei aeterni. Hugo et Lotharius gratia
                        Dei serenissimi et piissimi reges. Si peticionibus servorum Dei aures
                        nostrae pietatis benigniter accomodaverimus, procul dubio Deum fautorem
                        habere ubique credimus, et regni nostri statum longa per tempora suo tueri
                        munimine ipso auxiliante non diffidimus. Notum sit igitur omnibus sanctae
                        Dei aecclesiae nostrisque presentibus scilicet fidelibus atque futuris,
                        Hubertum marchionem inclitum nostrique sancti palatii comitem et Helisiardum
                        illustrem comitem nostram suppl[ici] devotione adiisse clemenciam, quatinus
                        pro Dei amore ac beate semper virginis Mariae sanctique Prosperi animarumque
                        nostrarum augmento ut fratribus inibi Deo famulantibus canonice sancte Dei
                        Regensis aecclesiae per nostrae auctoritatis et tuitionis preceptum
                        largiremur atque confirmaremur corticellulam quandam que vocatur
                        Spagni[a]go, que videtur pertinere de curte Massa, que a Berta quondam
                        comitissa, quae in eadem requiescit aecclesia, ipsi canonicae pro salute
                        anime suae suorumque parentum dono conlata est. Quorum precibus libenti
                        animo pietatis nostrae assensum prebentes, iam fatam corticellulam pro Dei
                        amore animarumque nostrarum remuneratione cum omnibus suis pertinentiis et
                        adiacenciis in integrum, id est cum servis et ancillis, campis, vineis,
                        pratis, silvis, [p]ascuis, ripis, rupinis, aquis aquarumque decursibus,
                        molendinis, piscationibus et omnibus inibi aspicientibus, per hoc nostre
                        donationis et confirmationis preceptum m[odis omnibus] concedimus atque
                        largimur, ut nullo umquam in tempore prel[iba]te canonicae, et qui pro
                        tempore famulatum Deo eiusque genitrici exhibuerint, de iam dicta corticella
                        d[ux, comes] aut vicecomes vel sculdassio sive gastaldius aut aliq[uis
                        exa]ctor rei publice magna parvaque persona vim aut contrarietatem aliquam
                        inferre presumat; sed faciant de sepe nominata corticellula ipsius canonice
                        ministr[i qui pro temp]ore fuerint, secundum libitum suum et voluntatem
                        quicquid illis melius visum fuerit ad honorem sancti ipsius loci, remota
                        tocius potestatis inquietudine vel diminor[atione. Si] quis igitur contra
                        hoc nostrae tuicionis, donationis vel confirmationis preceptum ullo in
                        tempore quoquomodo insurgere temptaverit, aut minorare vel s[ubtrahere] in
                        aliquo quesierit, sciat se compositurum auri optimi libras triginta,
                        medietatem camere palacii nostri et medietatem prefatis canonicis sanctae
                        Regensis aecclesiae eorumque successoribus. Et ut hoc nostrae largicionis et
                        confirmationis preceptum verius credatur diligentiusque observetur ab
                        omnibus, manu propria subter confir[ma]ntes de anulo nostro iussimus
                        insigniri. Signa serenissimorum (M) (M) Hugonis et Lotharii regum.
                        Giseprandus cancellarius ad vicem Bosonis episcopi et archicancellarii
                        recognovi et subscripsi (SR). Data quarto idus iun., anno dominice
                        incarnatio[nis D]CCCCXLII, regni vero domni Hugonis regis XVII, Lotharii
                        XIII, indicione [I. Actum] Papiae, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U L, pp. 206-208, n° LXIX</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
