<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724,  cc. 300r-302v
                        (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, III, n. 187) </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2071</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" when="1038-05-30">
                                <note type="displayed_date">1038 May 30</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue Trinitatis. <persName ref="#people/261"
                            >Conradus</persName>, divina favente clemencia, Romanorum
                        <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Omnium sancte Dei Ecclesie fidelium et
                        nostrorum, presentibus scilicet ac futurorum universitas noverit, quod
                        <persName key="#Abbots" ref="#people/1992">Ylarius</persName>, <rs key="#Abbots">abbas</rs> <rs key="#Monasteries">coenobii</rs> <orgName
                            key="#Monasteries #Abbots" ref="#juridical_persons/1900">Christi Martyris Vincencii</orgName>, siti
                        in <rs key="#Fines">territorio</rs>
                        <geogName key="#Fines #Monasteries #Abbots #Rivers" ref="#estates/1902">Beneventano</geogName>, super <rs key="#Rivers">fluvium</rs>
                        <placeName key="#Rivers" ref="#places/609">Vulturnum</placeName>, nostram adiens
                        celsitudinem, detulit precepta precessorum nostrorum imperatorum, et regum
                        [...], per que contulerunt ex suis rebus in prefatum monasterium, ac
                        confirmaverunt res, et possessiones ibi a principibus, ducibus, reliquisque
                        fidelibus collatas. Unde prefatus abbas nos exoravit, ut eadem precepta, ac
                        legales scripciones, nec non predia per diversas fines regni Italici
                        coniacencia eidem cenobio collata, per nostre confirmacionis preceptum, in
                        prefatum locum concederemus, et confirmaremus. Cuius peticionibus faventes,
                        ob interventum <persName key="#Queen #Intercessory" ref="#people/262"
                            >Gisle</persName> <rs key="#Queen">imperatricis</rs> nostre dilecte contectalis, ac regis
                        <persName key="#Intercessory" ref="#people/237"
                            >Henrici</persName> nostri amantissimi filii, per hanc <rs key="#Imperial/royal_diploma">preceptalem confirmacionem</rs>,
                        prout iuste et legaliter possumus, concedimus, et confirmamus, ac penitus
                        corroboramus in predicto monasterio omnia precepta precessorum nostrorum
                        imperatorum et regum, videlicet Desiderii, Karoli, Lodoici, atque Lotharii
                        atque imperatoris Henrici, verumtamen omnes res, et possessiones per
                        diversos fines regni Italici positas, per eadem precepta, vel quolibet
                        legales scripciones a principibus, ducibus reliquisque fidelibus ibidem
                        collatas, nec non monasteria et cellas inferius nominatas, primitus
                        videlicet declarantes ipsas hereditates, que circumdant ipsum monasterium,
                        per has quoque fines: incipientes itaque a fluvio, qui dicitur Sangro,
                        deinde per montes publicos usque in montem, qui dicitur Acze, et sic
                        revolventes montes eodem usque in fluvio, qui dicitur Melfa, et quemadmodum
                        decurrit ipsa Melfa, usque ubi coniungit se cum Mellarino, et abhinc in
                        verticem montis, qui dicitur Barbola, et sic per cilium montis eiusdem,
                        usque in montem Archanum, et montem Marthe, montemque Casale; eosque
                        videlicet montes extrinsecus circumdantes in hortum riaginis, Ravennola qui
                        nominatur; et a capite eiusdem riaginis venientes iuxta montes puplicos,
                        usque in montem Benafranum, qui est super urbem; eodem vero revolvente monte
                        usque in cilium montis, qui est super terram, que vocatur Arcora, que est
                        ecclesie hereditas Sancte Dei genitricis Marie, que vocatur Olivetum,
                        subiecta prefato monasterio, et ecclesie nichilominus hereditas Sancte
                        Cristine, subdita eidem cenobio cum territoriis suis, et cum reliquis
                        finibus, ipsa hereditas circumdata usque in fluvium Vulturnum; nam iterum ex
                        alia parte inchoantes a primo fine cum iam dicto fluvio Sangro, ipsosque
                        relinquentes, quomodo decernit aparu colle, et pergens usque in rivum qui
                        dicitur Foruli, eodemque decurrente rivo, usque in fluvium Vantra, et
                        quomodo decurrit ipsum flumen in alio flumine quod Vulturnus vocatur, et
                        quemadmodum ipsum decurrit flumen, iuxta terras eiusdem monasterii, usque in
                        predictos fines, et terras ecclesie Sancte Marie. per has quoque fines una
                        cum servis et ancillis cespitibusque suis, necnon et castris, montibus,
                        collibus, vallibus, ecclesiis, aquis, pascuis, et omnia infra ipsos fines
                        manencia, per nostram presentem autoritatem prefato monasterio concedimus,
                        et confirmamus. insuper corroboramus in eodem monasterio: monasterium Petri
                        apostoli, positum in loco Trite; et in Penne cellam unam, que dicitur Sancta
                        Maria in Musano; in Abruczo cellam unam in loco, qui dicitur Arole; item
                        Sancta Maria in Duas Basilicas: seu et monasterium Sancte Marie in
                        territorio Marsicano, in loco Apinianici; item in finibus Sorane civitatis
                        inclitam vallem Soranam, cum omnibus pertinenciis et terris in ipsis
                        partibus consistentibus, subditas eidem monasterio, per cognitas fines,
                        sicut precepta eiusdem continent cenobii, et scripciones ibidem a bonis
                        hominibus collate: idest cellam Sancte Columbe; cellam Sancti Donati in
                        Comino; cellam Sancti Mauri in Anglone, et alias cellas, et terras in ipsis
                        finibus; igitur cellam Sancte Agathe in loco Turcino; cellam Sancti Petri de
                        Vayrano, cum omnibus servis et ancillis, cespitibus, vineis et terris, et in
                        omnibus sicut eiusdem monasterii continent scripciones; item p. 25 cellam
                        Sancti Salvatoris de Alife; cellam Sancti Martini de monte Marsico; cellam
                        Sancte Crucis; cellam Sancti Ylarii; cellam Sancte Marie in Calinule; cellam
                        Sancti Petri de Tontole; cellam Sancti Vincencii de Tremojola; item cellam
                        Sancti Sossii cum inclita vualdo suo in loco Liburie, ubi dicitur Pantanum),
                        cum omnibus suis finibus, sicut legitur in precepto nostri antecessoris
                        imperatoris Henrici; item (cellam Sancti Vincencii, infra civitatem
                        Neapolim; cellam Sancti Vincencii de Cume; et Sancti Petri cellam, iuxta
                        [...] Beneventanam, prope fluvium Sabbatum; cellam Sancte Marie de
                        Castanieto, que est in castro Piniano; cellam Sancti Marci de Petra Cutilia;
                        cellam Sancti Petri de Vipera cum ipso casale, quod dicitur Leoni; cellam
                        Sancte Marie de Planisi; cellam Sancti Iohannis de Nucera; cellam Sancte
                        Marie de Quinque Milia; cellam Sancti Vincencii de Telese; cellam Sancti
                        Iohannis de Lisine cum ipsis molendinis; cellam Sancti Eleutherii in
                        Fundiliano; cellam Sancte Marie de Loco Sano; cellam Sancti Vincencii de
                        Tocco; cellam infra Salernum civitatem in honore Sancti Georgii constructam,
                        cum omnibus suis pertinenciis; cellam Sancti Valentini in fluvio Vixentino;
                        cellam Sancti Vincencii in fluvio Tusiano; cellam Sancti Vincencii in fluvio
                        Tensa); cellam Sancti Vincencii in civitate Tiano, cum omnibus suis
                        pertinenciis, (et omnia ad iam dictam abbaciam pertinencia, cum omnibus
                        aliis cappellis, et pertinenciis eorum, cum castellis, villis, casis,
                        massariciis, mansis, silvis, pascuis, venacionibus, piscacionibus, vineis,
                        arbustis, pratis, servis, et ancillis, aldionibus, aldianis, reddibicionibus
                        in prefato monasterio concedimus, et confirmamus. ea videlicet racione, ut
                        prenominatus abbas, suisque successores de omnibus predictis rebus habeant
                        potestatem tenendi, iuste commutandi, regulariter ordinandi, vel quicquid
                        iustum visum fuerit faciendi, absque omni contradiccione quorumlibet
                        hominum. sancimus insuper, ut si aliquo in tempore orta fuerit contencio de
                        rebus iam dicti monasterii, nullus audeat deinceps per parentum possessiones
                        ipsas hereditates contendere, excepto per verissimas cartulas, et iustas
                        consignaciones. verumtamen statuimus, atque confirmarmus, ut ipsam semper
                        legem per annorum curricula pars predicti cenobii accipiat de omnibus suis
                        territoriis ab omnibus hominibus, quam instituit Astulfus rex Langobardorum
                        De ecclesiis. nam ex ea quoque re lex alia nec recipiatur, nec a quolibet
                        ulterius iudicetur persona. si vero fuerit contencio de servis, vel de alia
                        quacumque re inter aliquem vicinum suum, seu qualecumque hominem, liceat eis
                        se defendere, sicut prisca consuetudo fuit, per scariones eiusdem
                        monasterii, nec audeat aliquis ipsos abbates, vel monachos ad sacramentum
                        invitare, quia contra divinam auctoritatem et contra regulam est.
                        precipientes igitur iubemus, ut nullus rex, dux, princeps, marchio, comes,
                        seu aliqua magna, vel parva totis nostri regni persona iam dictum abbatem,
                        vel suos successores, aut monachos ex eius cenobio, vel cellis inquietare,
                        laniare, de prediis monasterii, aut aliquibus rebus disvestire, aut per
                        placita secularia ducere. recepimus preterea pretextatum monasterium, cum
                        omnibus pretextatis monasteriis, ac cellis, rebus quoque, ac familiis ibidem
                        aspicientibus, cum fratribus, ac monachis, sub nostre tuicionis munburdio.
                        concedimus quoque et corroboramus, ut nullus ex servis, aut ex familia, vel
                        eos qui cortisianos vocant, audeant inquietare, aut ad puplicum, vel comitum
                        placitum ducere, aut iudicare, neque in domibus, vel casis eiusdem
                        monasterii iudicium, vel placitum tenere, nisi abbas. aut suus missus, ante
                        cuius conspectum omnes sui residentes, sicut ante nostram presenciam legem
                        faciant, et recipiant, neque placiaticum, portaticum, pontaticum,
                        cassaticum, vel quodlibet pensum, quisquam homo, aut puplice rei exactor
                        tollere, aut exigere presumat. sed disponimus, ut abbates et prepositi,
                        iuxta priscam consuetudinem, ad communem utilitatem fratrum sua disponant
                        providencia, absque alicuius contradiccione. Si quis igitur hoc nostrum
                        preceptum infringere temptaverit, sciat se compositurum auri optimi libras
                        duomilia, medietatem Camere nostre, et medietatem parti predicti monasterii.
                        quod ut verius credatur, manu propria roborantes, sigillo nostro iussimus
                        insigniri). Signum domni Conradi Romanorum [M] imperatoris augusti.
                        <persName key="#Chancellor"><name
                            ref="Kadelohus">Kadelohus</name></persName> cancellarius, vice <persName
                            key="#Bishops #Archchancellor"><name ref="Hermannus"
                                >Hermanni</name></persName> <rs
                        key="#Archchancellor">archicancellarii</rs>, recognovit.
                            <date>Datum .III. kalendas iunii, anno Dominice incarnacionis
                            .MXXXVIII., indiccione .VI., anno domni Chonradi regni .XIIII., imperii
                            .XIII. Actum in <placeName ref="#places2823">Vetere Capua</placeName></date>, feliciter,
                        amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV III, n. 187, pp. 22-27; MGH DD Ko II, n. 268, pp. 369-372</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
