<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca Ambrosiana di Milano, Pergamene, n° 807</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2103</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0871-04-14">
                                <note type="displayed_date">871 aprile 14</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi dei aeterni. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/110">Hludouuicus</persName> gratia dei
                            <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Si circa servos et
                        ancillas dei munificentia nostrae benignitatis intulerimus, credimus hoc ad
                        animae nostrae salutem efficatiter pertinere. Igitur omnium fidelium sanctae
                        dei eclesiae nostrorumque industria, qualiter quaedam dei ancilla <persName
                            key="#Abbesses"><name ref="Asia">Asia</name></persName> quondam <rs
                            key="#Abbesses">abbatissa</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName
                            key="#Rivers #Islands #Landed_possessions #Forests #Fisheries #Fiscal_property #Textual_occurrence #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Walls #Ports #Roads #Fluvial_transport #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Immunity #Inquisitio #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/129">sanctae dei genetricis Mariae, quod
                            nuncupatur Theodotae</orgName>, situm in urbe <placeName
                            ref="#places/65">Ticinensi</placeName>, pro diversis utilitatibus
                        eiusdem monasterii expetiit praecepta a domino ac genitore nostro <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/9">Hlothario</persName> imperatore de
                        quadam <rs key="#Landed_possessions">terra</rs>
                        <rs key="#Walls">muroque</rs> iuxta monasterium ipsum, qui urbis ipsius
                        terminum includebat, ut ipse tam monasterii septum muniret quam urbis fines
                        usque ad publicam viam includeret. Concessit etiam, ut res omnes, quascumque
                        monasterium idem longo tempore possedit aut postea iuste ac legaliter tam
                        emptione, donatione quam fidelium oblatione adquisivit ac deinceps similiter
                        iuste et legaliter adquirere potuerit, <rs
                            key="#Fiscal_property #Inflow #Purchase #Gift #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >tranquillo iure possideat</rs>, et ut nullus rei publicae minister aut
                        aliquis ex iudiciaria potestate presumeret homines eiusdem monasterii
                        liberos aut servos inquietare vel loca ad causas audiendas vel freda
                        exigenda vel tributa aut mansiones vel paratas faciendas nec fideiussores
                        tollendos aut homines eiusdem eclesiae tam ingenuos quam servos super terram
                        ipsius commanentes distringendos nec ullas redibitiones aut inlicitas
                        occasiones requirendas. Et quicquid exinde fisco nostro sperare poterat, in
                        eodem sancto monasterio sollemni et perpetua securitate concessit. Dedit
                        etiam licentiam de <geogName
                            key="#Forests #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            ref="#estates/162"><rs key="#Forests">silva</rs> Carbonaria</geogName>
                        materiamen ad reparationem ipsius monasterii suscipere ac <rs
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">ligna ad usum ignis
                            habere</rs> secundum temporis oportunitatem. Et quando necessitas
                        imminet, navem illius per <rs key="#Ports">Ticinensem portum</rs>
                        <rs key="#Fluvial_transport">discurrere liceat</rs> absque alicuius
                        controversia. Et commutationes rerum omnes, quas predicta Asia fecit,
                        maneant inconvulsae. Et ut liceat eidem coenobio secundum regulam sancti
                        Benedicti de propria congregatione abbatissam eligere. Et sint res eius sub
                            <rs key="#Immunity">imperiali immunitate</rs> defensae. Et si necessitas
                        evenerit, de rebus et familiis ipsius per <rs key="#Inquisitio"
                            >inquisitionem imperialem</rs> rei veritas adprobetur. Nos autem
                        precibus <persName key="#Abbesses"><name ref="Caila"
                            >Cailae</name></persName> ipsius monasterii religiosae abbatissae atque
                        congregationis eius stimulati ob animae nostrae mercedem pie considerantes
                        haec omnia, sicut a domino ac genitore nostro concessa sunt, inconvulse
                        concedimus ac firmamus eidem venerabili loco perfruendum, sollemni iure
                        statuimus possidenda, et sub nostra tuitione secure ac sinceriter
                        perseverent. Insuper concedimus in praefato monasterio pro mercede animae
                        nostrae vadum unum in <rs key="#Rivers">Pado</rs>
                        <rs key="#Fisheries">ad piscandum</rs>, ubi nominatur <placeName
                            ref="#places/310" key="#Fisheries">Caput lacti</placeName>, habentem
                        terminum superiorem in <placeName>Cocuzo Gepidasco</placeName>, inde
                        percurrit ad eum locum, ubi Agonia influit in Padum. Concedimus etiam in
                        praedicto venerabili monasterio <rs key="#Islands">insulas</rs> iuxta
                        praedictam <rs key="#Fisheries">piscationem</rs> ex utraque parte Padi,
                        quicquid antiquo tempore idem monasterium seu moderno optinuit vel Padus
                        invasit aut in futurum inruperit de propriis ipsius monasterii rebus fine
                            <placeName>Nebiasco</placeName> usque in fluvium Agonia, deinde ipse
                        finis descendit in Padum et a termino, qui vocatur
                            <placeName>Grindolado</placeName>, percurrit in Melum insitum, deinde ad
                        portum Caput lacti, quantum idem monasterium praeterito tempore obtinuit suo
                        iure et nunc obtinere videtur seu quod <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/217">Chunipert</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">rex</rs> inibi per suum contulit praeceptum.
                        Precipientes ergo iubemus, ut nemo fidelium nostrorum parti praedicti
                        monasterii de his omnibus, quae supra a nobis concessa sunt, quolibet
                        tempore ullam praesumat inferre molestiam aut contrarietatem, sed sub omni
                        integritate, sicut a nobis concessa sunt et hac auctoritate nostra condonata
                        sunt, perenniter [i]b[i]dem ad utilitatem monasterii sine diminutione
                        permaneant. Si quis autem contra huius nostri praecepti securitatem
                        violentiam eidem monasterio temptaverit inferre, componat <rs key="#Penalty"
                            >auri optimi libras sex</rs>, <rs key="#Camera_regis">medietatem palatio
                            nostro</rs>, <rs key="#Camera_of_other_public_authorities">reliquam
                            medietatem parti eiusdem monasterii</rs>. Et ut haec nostra auctoritas
                        pleniorem obtineat vigorem et a fidelibus nostris diligentius observetur,
                        manu propria subter firmavimus et anuli nostri inpressione adsignari
                        iussimus.   Signum (MF.) domni Hludouuici serenissimi augusti. Et ego
                            <persName key="#Chaplain #Priests"><name ref="Gauginus"
                            >Gauginus</name></persName>
                        <rs key="#Priests">sacerdos</rs> atque <rs key="#Chaplain">cappellanus</rs>
                        iussu ipsius serenissimi augusti scripsi et (SR.) (SI. D.) Acta <placeName
                            ref="#places/110">Beneuenti</placeName>; data XVIII kl. mai., anno
                        Christo propitio imperii serenissimi augusti domni Hludouuici XXII,
                        indictione IIII; feliciter in domino amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Lu II, pp. 170-171, n° 53</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>In questo diploma si fa riferimento a MGH DD Lo I, pp. 117-119, n° 38. Il
                    contenuto viene ripreso da Berengario I in DD B I, pp. 242-243, n° XC.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
