<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Torino, Bobbio, Abbazia, busta I, copia membr. not. 1313
                    maggio 16</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2114</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0939-03-20">
                                <note type="displayed_date">939 march 20</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Monastero di Bobbio</note>
                                <note type="redaction_date">XII sm (Between 1160 and 1170)</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue Trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/79">Hugo</persName> et <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/72">Lotharius</persName> divina providente clemencia <rs
                            key="#Emperor/king">reges</rs>. Quia predecessorum regum nos dignitate
                        sublimatos esse non ambigimus, opportet ut eorum munificentiam sectantes,
                        habundanti gracia et honore fideles nostros sublimemus, precipue quos
                        fidelitati nostre deditos religiose cognoscimus. Ideoque omnium fidelium
                        sancte Dei Ecclesie nostrorumque presencium scilicet ac futurorum comperiat
                        industria, quia dilectus noster <persName key="#Count #Abbots"><name
                                ref="Liutfredus">Liutfredus</name></persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs> et <rs key="#Abbots">abba</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/151">Bobiensis <rs
                                key="#Monasteries">cenobii</rs></orgName>, quod est constructum in
                        honore beatorum apostolorum Petri et Pauli, ubi merita beati Columbani
                        miraculis florent corpusque eius humatum quiescit, detulit obtutibus nostris
                        preceptiones regum Langobardorum, id est <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/1509">Rotharii</persName>, <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/344">Ariperti</persName> et <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/12">Liutprandi</persName>, set et auctoritates dive memorie
                            <persName key="#Emperor/king" ref="#people/14">Karoli</persName>
                        augusti, <persName key="#Emperor/king" ref="#people/118"
                            >Hludovici</persName>, <persName key="#Emperor/king" ref="#people/9"
                            >Hlotharii</persName> et <persName key="#Emperor/king" ref="#people/110"
                            >Hludovici</persName> filii eius, <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/80">Karlomanni</persName> et <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/32">Karoli</persName> imperatoris augusti, per quas ipsi
                        prefato cenobio <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/1439"><rs
                                key="#Comitatus">comitatum</rs> Bobiensem</geogName> cum toto suo
                        honore per <rs key="#Fines">fines</rs> et loca apertissime designata
                        tradiderant et firmaverant, obsecrans ut suo tempore similiter nostre
                        serenitatis auctoritatem eidem sancto loco tribuere et supradicta cum suis
                        iuribus dignaremur inibi more solito roborare. Cuius precibus pro amore Dei
                        et domini nostri Iesu Christi et reverencia supradictorum sanctorum ac ob
                        ipsius venerabilis abbatis dilectique nostri comitis erga nos promptissimam
                        devocionem libenter adsensum tribuentes, hanc nostre auctoritatis
                        constitutionem perhempniter et immutabiliter conservandam fieri iussimus,
                        per quam dicto cenobio concedimus et confirmamus comitatum Bobiensem cum
                        omni iuris honore et utilitate, cum <rs key="#Castle">castris</rs>, <rs
                            key="#Villas">villis</rs>, <rs key="#Landed_possessions">terris</rs> et
                        eius omnibus pertinentiis, prout comitatus ipse protenditur per fines et
                        coherentias in privilegiis decessorum nostrorum augustorum apertissime
                        designatas. Insuper eciam confirmamus atque concedendo roboramus
                        suprascripto abbati et comiti nostro fideli eiusque successoribus in prefato
                        comitatu et eius districtu merum et mistum imperium, atque omnia que nostri
                        iuris ibi fuerunt vel esse videntur in ius et dominationem ipsius
                        sacrosancti cenobii tradimus et omnino transfundimus, ac presentibus
                        scriptis semper ipsum ius et honorem, ob reverentiam Dei et suprascriptorum
                        sanctorum eius, penes abbatem, qui in eodem sancto monasterio pro tempore
                        fuerit, manere decernimus. Precipientes ergo iubemus, ut nullus episcopus,
                        archiepiscopus, dux, marchio, comes, vicecomes, aut aliqua regni nostri
                        magna parvaque persona prelibatum monasterium in dicto iure et honore ullo
                        umquam tempore molestare vel inquietare sive ipsum ius vel eius partem
                        invadere audeat vel presumat. Si quis igitur huius confirmationis seu
                        concessionis formam infringere temptaverit, sciat se compositurum auri
                        optimi libras quadrigentas, medietatem palatio nostro et medietatem camere
                        abbatis. Et si ullo umquam in tempore quis ex successoribus nostris aut
                        princeps seu aliquis homo huic nostro statuto contraire aut hoc privilegium
                        disrumpere conatus fuerit, anathematis ultione multatus parte cum Iuda
                        traditore in fine extremi examinis habeat. Ad cuius rei certam im posterum
                        evidenciam, presentem exinde paginam manibus propriis roboratam conscribi et
                        maiestatis nostre sigillo aureo iussimus communiri. Signa serenissorum (M)
                        (M) Hugonis et Lotharii regum. Giseprandus cancellarius ad vicem Azzonis
                        episcopi et archicancellarii recognovi et subscripsi. Dat. XIII kal.
                        Aprilis, anno dominice incarnationis DCCCCXL, regni vero domni Hugonis
                        piissimi regis XIIII, Lotharii autem filii eius item regis VIIII, indic XII.
                        Actum in prefato Bobiensi cenobio. Feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U L, pp. 153-156, n° LI</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Falsificazione indubbia, appartiene secondo Schiaparelli a un gruppo di diplomi
                    falsi di conferma del comitato di Bobbio: Lotario I (18 agosto 846, MGH DD Lo I,
                    pp. 323-326, n° 144), Carlo III (20 febbraio 883, MGH Ka III, pp. 302-306, n°
                    182), Ottone I (30 luglio 972, MGH DD O I, pp. 560-563, n° 412), Ottone III (3
                    novembre 999, MGH D O III, pp. 762-764, n° 335), Federico I (23 marzo 1153, MGH,
                    DD F I, pp. 90-92, n° 53). Schiaparelli afferma con certezza che il testo
                    dipende da un diploma di Ugo e Lotario andato perduto da collocarsi nel 929.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
