<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Montecassino, aula III, capsa XIV, n. 18</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2016</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0994-12-10">
                                <note type="displayed_date">994 December 10</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                             </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-05-31" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine Domini salvatori nostri Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/399">Laidulfus</persName> divina ordinante
                        providentia Langovardorum gentis <rs key="#Princeps">princeps</rs>. Cum
                        principalis excellentia <rs key="#Intercessory">petitione</rs> dilecti sui
                        petenti clementer favet, igitur noverit <rs key="#Assembly">omnium fidelium nostrorum</rs> presentium
                        scilicet ac futurorum sagacitas quoniam <persName key="#Count #Intercessory" ref="#people/1995"
                            >Guido</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs> dilectus noster nostram obsecravit excellentiam
                        quatinus <rs key="#Marquis’/ducal/princely_diploma">concederemus</rs> domno
                            <persName key="#Abbots" ref="#people/401">Mansoni</persName>
                        reverentissimo <rs key="#Abbots">abbati</rs>
                        <rs key="#Monasteries">cenovii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Abbots" ref="#juridical_persons/84">Sancti
                            Benedicti</orgName> confexoris Christi situs in <rs key="#Castle"
                            >castro</rs>
                        <placeName key="#Castle" ref="#places/109">Casino</placeName> ad
                        possessionem suam et de successoribus suis et de parte predicti sui cenovii,
                        id est <rs key="#Mountains">montem</rs> qui dicitur <placeName
                            key="#Mountains #Roads #Overland_transport #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/720">Sancti Angeli et Castroceli</placeName> per
                        subscriptas fines et indicationes, ut supter legitur, de quibus petiit a
                        nostra excellentia ut firmitatis apices ei exinde mittere iuveremus. Cuius
                        petitione exaudientes, hos firmitatis apices ei exinde fieri iussimus, per
                        quos omnino sancimus et perpetualiter habendum nostris et futuris
                        temporibus, concedimus tibi cui super domno Mansoni reverentissimo abbati ad
                        possessionem tuam et de successoribus tuis et de parte prefati cenovii, hoc est integrum predictum montem pertinentem sacri nostri
                        Palatii, qui dicitur Sancti Angeli et Castrocȩli per has videlicet
                        fines et indicationes id est: de prima parte fine Gradu qui dicitur Malu; de
                        secunda parte sicut incipit a predicto <placeName key="#Rivers #Mountains"
                            >Grado Malo</placeName> et qualiter vadit per pede de eundem montem qui
                        dicitur Sancti Angeli et Castroceli et descendit et iungit cum rivo et sicut
                        vadit directe per ipsum rivum et relinquente eodem rivo et vadit directe
                        usque in <placeName>Granaru</placeName> de tertia vero parte fine iam dicto
                        Granaru, ex quarta namque parte videtur coniungere cum via antiqua quȩ
                        dicitur <rs key="#Roads">Arcesana</rs> que vadit per
                        pede de ex eodem monte sicut incipit a predicto Granaru et vadit usque ad
                        priorem finem que dicitur Gradu Malu. Ideo vero predictum montem qui dicitur
                        Sancti Angeli et Castrumcȩli per predictas fines, ut superius leguntur, cum
                        omnia inferius et superius in se habentes et cum <rs key="#Roads #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object">viis suis
                            ibidem intrandi et exiendi et sacri nostri Palatii pertinentur</rs>,
                        tibi cui super domno Mansoni reverentissimo abbati dilecto parenti nostro
                        ipsos concessimus ad possessionem tuam et de successoribus tuis et de parte
                        predicti tui cenovii, ad habendum et possidendum ipsos et faciendum exinde
                        omnia quȩ vobis et ad partem vestri monasterii placuerit absque
                        contrarietate comitis, castaldeis, iudicis vel sculdahis aut cuiuscumque
                        persone hominis contradictione vel inquietudine, set perpetualiter vos et
                        successoribus vestris et partem superius dicti vestri cenovii ipsos habeatis
                        et possideatis, nemine vobis exinde aliqua contraria faciente. Quod si
                        quispiam hanc nostram concessionem in quomodocumque violare presumpserit,
                        sciat se vobis vestrisque successoribus et ad partem predicti vestri
                        monasterii compositurus auris libras centum et hȩc concessio, de quibus
                        continet, firma permaneat in perpetuum. Ut autem hȩc ostra concessio verius
                        atque in pleniorem, in Dei nomine, optineat vigorem, manu propria scripsimus
                        et ex anulo nostro supter iussimus sigillari. Signum domni Laidulfi
                        excellentissimi principis. LAIDOLFVS. Agelghisi clericus et scriba ex
                        iussione supradicte gloriose potestatis scripsi. <date>Data IIII idus
                            Decembri, anno secundo principatus domni Laydulfi gloriosi principis,
                            indictione octaba. Actum in <rs key="Cities">civitate</rs>
                            <placeName key="Cities #Assembly" ref="#places/173"
                        >Capuana</placeName></date>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><foreign>Registrum Petri Diaconi </foreign>f. 105vB-106rA; RPD 235: 731-733;
                    Gattola 1734: 89-90; Poupardin 1907: 86; Voigt *207; Gallo 1937: n. 69, p. 67;
                    CMC II, 14: 194 (summary). </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bloch 1986: 1348.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
