<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca Ambrosiana di Milano, DI, n° 16</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2104</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0901-03-11">
                                <note type="displayed_date">901 march 11</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date">X sec.</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi Dei aeterni. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/267">Hludovicus</persName> divina
                        favente clementia <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Si circa
                        servos et ancillas Dei in venerabilibus locia famulantes aliquid nostrae
                        munificentiae donum conferimus, et apud Deum veniam promereri et regni
                        nostri statum divina ope fulciri non amigimus. Omnium igitur fidelium
                        sanctae Dei Ecclesiae nostroramque presentium scilicet ac futurorum noverit
                        industria, qualiter <rs key="#Uncertain_tradition"><persName
                                key="#Intercessory #Marquis/duke"><name ref="Adalbertus"
                                    >Adalbertus</name></persName> inclytus <rs key="#Marquis/duke"
                                >marchio</rs> et <persName
                                key="#Intercessory #Count #Consiliarius_regis"><name
                                    ref="Sigefredus">Sigefredus</name></persName> gloriosissimus <rs
                                key="#Count">comes</rs> nostri</rs> dilectissimi <rs
                            key="#Consiliarius_regis">consiliarii</rs> nostram adeuntes clementiam
                        enixius <rs key="#Intercessory">postulaverunt</rs>, quatinus pro mercede et
                        remedio animae nostrae parentumque nostrorum omnia precepta et instrumenta
                        cartarum quae ab antecessoribus nostris regibus et imperatoribus <rs
                            key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName
                            key="#Cartula #Rivers #Islands #Forests #Fisheries #Mills #Fiscal_property #Inflow #Inheritance #Gift #Ports #Fluvial_transport #Teloneum #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Immunity #Inquisitio #Tuitio/bannum/mundeburdium #Churches #Monasteries #Private_foundations"
                            ref="#juridical_persons/129">Sanctae Dei genitricis Mariae quod
                            nuncupatur Theodotae</orgName> situm in urbe <placeName ref="#places/65"
                            >Ticinensi</placeName> conlata et confirmata sunt, ubi nunc preesse
                        videtur <persName key="#Abbesses" ref="#people/368">Risinda</persName>
                        <rs key="#Abbesses">abbatissa</rs>, nos per preceptum munificentiae nostrae
                            <rs
                            key="#Fiscal_property #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >iure proprietario perpetualiter concederemus</rs> et reconfirmaremus.
                        Quorum precibus nostrae celsitudinis animum inclinantes, hoc <rs
                            key="#Immunity">inmunitatis</rs> nostrae preceptum conscribi iussimus,
                        per quod prefatum monasterium sanctae Dei genitricis Mariae quod dicitur
                        Theodotae, ubi nunc preesse videtur Risinda abbatissa, omnia precepta et
                        instrumenta cartarum quae ab antecessoribus nostris aliorumque fidelium
                        hominum eidem monasterio conlata sunt futuris temporibus per hoc nostrae
                        auctoritatis preceptum absque ullius contradictione aut diminoratione
                        possideat atque perhenniter teneat. Insuper etiam confirmamus omnes res
                        quascumque idem monasterium longo tempore dinoscitur possedisse a <persName
                            key="#Private_foundations"><name ref="Gregorius"
                            >Gregorio</name></persName> ipsius monasterii <rs
                            key="#Private_foundations">fundatore</rs>, idest inter ceteras res <rs
                            key="#Landed_possessions">Campus Zavani</rs> quem ipse quondam tanti
                        monasterii fundator comparavit a <persName><name ref="Tado"
                            >Tatone</name></persName> et <persName><name ref="Laurentius"
                                >Laurentio</name></persName> cum <rs key="#Churches">ecclesia</rs>
                        in honore <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Churches"
                            >sanctae Mariae quae dicitur Corbellaria</orgName> ac et alia ecclesia
                        in honore <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Churches"
                            ref="#juridical_persons/134">sancti Vincentii</orgName> in loco qui
                        dicitur <placeName ref="#places/1800">Venerosassi</placeName>, cunctisque
                        aliis rebus in omnibus locis atque vocabulis eidem sancto coenobio a tanto
                        fundationis institutore concessis de <rs
                            key="#Fiscal_property #Inflow #Inheritance">iure parentum</rs>, seu <rs
                            key="#Fiscal_property #Inflow #Gift">donatione</rs>, traditione regum
                        aliorumque hominum, comparatione quoque quarumcumque legalium conscriptione
                            cartarum aut postea pretaxatum venerabile
                        monasterium a donis regum atque imperatorum predecessorum nostrorum
                        aliorumque diversorum hominum emptione, donatione, fidelium quoque
                        oblatione, traditione, comparatione, commutatione, libellorum cartarumque
                        conscriptione adquisivit ac deinceps iuste et legaliter adquirerepotuerit,
                            <rs
                            key="#Fiscal_property #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >tranquillo iure</rs> per hoc nostrae auctoritatis preceptum
                        inviolabiliter possideat. Et ut liceat eidem coenobio secundum regulam
                        sancti Benedicti de propria congregatione ababtissam eligere, sin[tque omnes
                        r]es eiusdem moansterii tam homines liberi et servi quamque omnes alias res
                        sub regali defensione munitate atque defensae, et si necessitas fuerit, de
                        rebus et familiis ipsius per <rs key="#Inquisitio">inquisitionem</rs>
                        circumquaque manentium bonorum hominum, sicut de nostris regalibus rebus,
                        veritas approbetur. Hoc quoque statuimus, ut nullus rei publice minister
                        neque aliquis ex iudiciaria potestate homines eiusdem monasterii liberos aut
                        servos deinceps inquietare presumat, vel loca ad causas audiendas vel freda
                        exigenda aut tributa vel mansiones aut paratas faciendas nec fideiussores
                        tolendos aut homines eiusdem ecclesiae ingenuos vel servos super terram
                        ipsius commanentes distringendos vel ullas redibitiones aut illicitas
                        occasiones requirendas ingredi audeat, et quicquid exinde fiscus noster vel
                        pars publica sperare potuit in eodem sancto monasterio secundum conessionem
                        et confirmationem <persName key="#Emperor/king" ref="#people/9"
                            >Hlotarii</persName> et <persName key="#Emperor/king" ref="#people/110"
                            >Hludovici</persName> imperatorum et predecessorum nostrorum sollempni
                        et perpetua stabilitate firmamus. Domnusque ei licentiam secundum eorum
                        statuta de <rs key="#Forests">silva</rs>
                        <geogName
                            key="#Forests #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            ref="#estates/162">Carbonaria</geogName>
                        <rs key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">materiamen ad reparationem
                            ipsius monasterii suscipere ac ligna ad usum ignis habere</rs> iuxta
                        temporis oportunitatem, et quandocumque necessitas eminet, <rs
                            key="#Fluvial_transport">naves eius per <rs key="#Ports">Ticinensem
                                portum</rs> tam per <rs key="#Ports">portum Buricum</rs> quamque per
                            quemlibet alterum discurrere possint</rs> absque alicuius inpedimento
                        vel <rs key="#Teloneum">tolonei exactione</rs>, et omnes rerum comutationes,
                        quas predicta Risinda abbatissa fecit,maneant inconvulsae. Haec autem omnia
                        superius allegata, sicuti a predecessoribus nostris regibus seu
                        imperatoribus concessa et confirmata sunt, concedimus ac firmamus eidem
                        venerabili loco perfruendum, temporibus perpetuis iure firmissimo
                        possidenda, aut sub <rs key="#Tuitio/bannum/mundeburdium">tuitionis nostrae
                            mundburdo</rs> secure ac sinceriter perseverent. Insuper confirmamus
                        prefato monasterio pro mercede animae nostrae <rs key="#Fisheries">vadum
                            unum in Pado ad piscandum</rs>, ubi nominatur <placeName
                            key="#Fisheries #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/310">Caput Lacti</placeName>, habentem terminum superiorem
                        in <placeName>Quocuzo Gepidasco</placeName>, inde percurrit ad eundem locum
                        ubi <rs key="#Rivers">Agonia</rs> influit in <rs key="#Rivers">Padum</rs>.
                        Concedimus etiam eidem monasterio alterum <rs key="#Fisheries">vadum</rs>
                        prope <placeName ref="#places/65">Papiam</placeName> in <rs key="#Rivers"
                            >Ticinensi flumine</rs> in loco qui dicitur
                            <placeName>Furcas</placeName> tenentem usque ad <rs key="#Mills"
                            >molendina</rs> quae sunt in Ticinensi flumine stabilita pertinens
                        quondam ad ipsum monasterium, quem pro mercede et remedio animae nostrae
                        reddimus ac perdonamus ipsi monasterio. Stabilimus etiam predicto monasterio
                            <rs key="#Islands">insulas</rs> iuxta predictam piscationem ex utraque
                        Padi parte, quicquid antiquo tempore idem moansterium seu moderno obtinuit
                        vel Padus invasit aut in futurum irruperit de propriis ipsius moansterii
                        rebus fine <placeName>Nebiasco</placeName> usque in fluvium Agonia, deinde
                        ipse finis descendit in Padum et a termino qui vocatur
                            <placeName>Grindolato</placeName> percurrit in melum insitum, deinde ad
                        portum Caput Lacti, quantum idem monasterium preterito tempore obtinuit suo
                        iure et nunc legaliter tenere videtur, seu quod <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/217">Cunipert</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">rex</rs> inibi per suum contulit preceptum.
                        Precipientes ergo iubemus, ut nemo ex fidelibus sanctae Dei Ecclesiae simul
                        nostris neque presentibus neque absentibus parti predicti monasterii de his
                        omnibus, quae supra nobis concessa et confirmata sunt, quolibet tempore
                        ullam presumat inferre molestiam aut contrarietatem, sed sub omni
                        integritate, sicuti a nobis concessa et confirmata sunt, perhenniter ibidem
                        ad utilitatem monasterii ipsius sine aliqua diminoratione permaneant. Si
                        quis autem contra huius nostri precepti securitatem aliquam violentiam aut
                        invasionem inferre temptaverit, sciat se compositu[r]um <rs key="#Penalty"
                            >auri obrizi libras triginta</rs>, <rs key="#Camera_regis">medietatem
                            palatio nostro</rs> et reliquam <rs
                            key="#Camera_of_other_public_authorities">medietatem parti eiusdem
                            monasterii</rs>. Et ut haec nostra auctoritas pleniorem in Dei nomine
                        obtineat vigorem, manu propria subter firmavimus et anuli nostri inpressione
                        insigniri iussimus. Sigum domni (M) Hludovici serenissimi imperatoris
                        augusti. <persName key="#Chancellor"><name ref="Arnulfus"
                            >Arnulfus</name></persName>
                        <rs key="#Chancellor">cancellarius</rs> ad vicem <persName
                            key="#Archchancellor #Bishops">Liutardi</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopi</rs> et <rs key="#Archchancellor"
                            >archicancellarii</rs> relegi et subscripsi (SR) (SI D). Data V id.
                        mart., anno incarnationis Domini DCCCCI, anno vero domni Hludovici
                        gloriosissimi imperatoris I, per indictionem IIII. Actum <placeName
                            ref="#places/65">Papiae</placeName> palatio. In Dei nomine feliciter,
                        amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD L III, pp. 26-30, n° IX</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il testo del diploma è una riproduzione del diploma di Berengario I del 11 marzo
                    900 (DD B I, n° XXX). Rispetto a questo, aggiunge la concessione del guado detto
                        <foreign>Furcas</foreign>, confermata in seguito da Ugo e Lotario (28 aprile
                    932, B. n. 1388), da Ottone I (3 gennaio 965, MGH DD O I, n° 274) e da Ottone
                    III (1 agosto 996, MGH DD O I, n° 221). Il passo <foreign>Adalbertus inclytus
                        marchio et Sigefredus gloriosissimus comes nostri</foreign> è su rasura.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
