<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca nazionale di Parigi, ms. lat. 5411, Chron. Casauriense, ms. della
                    fine del sec XII, fol. 85r-85v, <foreign>Privilegium primo de cambio insule et
                        constructione seu libertate cenobii Casauriensis</foreign>.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2115</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0873-05-26">
                                <note type="displayed_date">873 may 26</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date">XII exeunte</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi dei aeterni. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/110">Hlvdouuicus</persName> divina
                        ordinante providentia <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus.
                        Quicquid famulorum Christi usibus deo inspirante largimur, illi profecto
                        damus, a quo bonum omne suscepimus. Ideoque omnium sancte dei ecclesie
                        nostrorumque fidelium presentium scilicet ac futurorum cognoscat unanimitas,
                        eo quod divino amore afflati <rs key="#Monasteries">monasterium</rs> nos
                        servorum Christi habitationi et quieti proficuum in <rs key="#Islands"
                            >insula , cui nomen est <placeName ref="#places/1805">Casa
                                aurea</placeName></rs>, que etiam amne cingitur <placeName
                            ref="#places/1860">Piscarie</placeName>, instituendum providimus atque
                        institutum stabiliri atque perpetualiter confirmari huius nostre
                        liberalitatis pagina non incongruum fore perspeximus. Ac primo omnium aream
                        ipsam, in qua claustrum venerabilis loci fabricandum censuimus, a parte
                            <orgName ref="#juridical_persons/1428"><placeName ref="#places/1820"
                                >Pinnensis</placeName> episcopii</orgName> iuste ac legaliter <rs
                            key="#Fiscal_property">ex nostro proastio</rs> commutari fecimus. In qua
                            <rs key="#Churches">ecclesiam</rs> ab antiquo <orgName key="#Churches"
                            >beati martyris Quirici</orgName> constructam invenientes alteram non
                        longe ab ea <rs key="#Churches">ecclesiam</rs> in honorem <orgName
                            ref="#juridical_persons/1405"
                            key="#Rivers #Islands #Mountains #Landed_possessions #Forests #Fisheries #Mills #Wine #Fiscal_property #Immunity #Inquisitio #Tuitio/bannum/mundeburdium #Churches #Monasteries #Abbots #Freedman #Royal_slave #Royal_aldius"
                            >sancte et individue trinitatis</orgName> edificari precepimus,
                        credentes sine dubio nostre pro hoc anime redemptionem imperiique nostri
                        continuatam protectionem et adversariorum nostrorum efficacem contritionem
                        divine nobis respectu misericordie preparari. Quam ob rem per hos nostrae
                        auctoritatis apices confirmamus iterum et perpetualiter stabilimus prefatam
                        insulam cum omnibus ex integro pertinentiis ipsius supra taxate reverende
                        atque colende sancte trinitatis ecclesiae et his, qui inibi ex hoc nunc et
                        deinceps deservituri sunt famuli Christi, ut habeant perfruantur atque
                        possideant universa, que in ea comparatione donatione vel commutatione
                        legali nostre parti acquisita sunt vel que extrinsecus ad eandem respiciunt,
                        cum <rs key="#Royal_slave">servis et ancillis</rs>
                        <rs key="#Freedman">cartulariis comenditis</rs>
                        <rs key="#Royal_aldius">aldionibus</rs> libellariis et cunctis pertinentiis
                        ipsorum, cum <rs key="#Wine">vineis</rs> et <rs key="#Landed_possessions"
                            >terris cultis et incultis</rs>
                        <rs key="#Forests">silvis</rs> atque salectis planis et <rs key="#Mountains"
                            >montuosis</rs>, cum <rs key="#Mills">molendinis</rs> ac <rs
                            key="#Fisheries">piscationibus</rs> et omnibus circumcirca <rs
                            key="#Rivers">meatibus aquarum</rs>, omni nostra proheredumque nostrorum
                        repetitione vel qualibet publica exactione remota. Et quoniam, ut
                        prediximus, isdem sacer locus servorum dei usibus nostrisque desideriis
                        visus est aptissimus, idcirco ad regimen ipsius venerandum presbiterum
                        Romanum nomine probum moribus et regularibus instrumentis tritum <rs
                            key="#Abbots">abbatem</rs> instituimus, quatenus eius sollicitudini ac
                        vigilantie Christi ovile commissum universos, qui ex mundi turbinibus ad se
                        confugerint, tranquillissimam dilectionem, a mundi negotii vitam et ad
                        aeterne superne patriae pascua feliciter properare commoneat. Qua de causa
                        tam ipsum et eos, qui cum eo sunt, quamque et illos, qui inibi futuri sunt,
                        cum omnibus, que nostra liberalitate vel aliorum fidelium Christi oblatione
                        hucusque adquisierunt aut in antea deo propitio acquirere poterunt, sub
                        nostro <rs key="#Tuitio/bannum/mundeburdium">mundburdo</rs> et augustali <rs
                            key="#Immunity">inmunitati</rs> nostre defensione suscepimus, omni circa
                        ipsos et ea, que illorum sunt, partis publice deminoratione invasione vel
                        qualibet inquietudine imperpetuum sopita. Ubicumque autem vel undecumque
                        necesse habuerint, tanquam pro domnicatis nostris ita pro rebus eorum ac
                        familiis a nostris exequutoribus <rs key="#Inquisitio">inquisitionem</rs>
                        fieri volumus. Preterea cavendum observandumque iubemus, ne quisquam aliquo
                        tempore ausu nefario quemlibet extraneum ad regimen ipsius sacrati loci
                        superducere audeat; quin potius dei servis inibi degentibus strenuum ex suo
                        numero pari consensu pastorem eligere liceat. Quod qui irrumpens et alium
                        extrinsecus non pastorem sed lupum subintrat, ac per hoc in tremendo iudicio
                        penam preparasse certissime noverit. Precipientes ergo omnimodis precipimus
                        et sub interminatione iubemus, ut nullus ex presulibus ducibus comitibus
                        gastaldionibus vel quibuslibet partis publice officialibus seu
                        discurrentibus missis nostris aliquam supra taxato venerabili loco vel eis,
                        qui ad ipsum pertinent, rebus vel familiis inferre audeat molestiam; sed
                        liceat dei servis inibi libere ac secure degentibus pro nostri statu imperii
                        altissimum dominum assiduis precibus implorare. Quod qui presumpserit et
                        hanc nostre auctoritatis evidentissimam preceptionem vel in minimo violasse
                        convictus fuerit, immunitatis nostre mulctam <rs key="#Penalty">triginta
                            libras argenti probate monete</rs> publice <rs
                            key="#Camera_of_other_public_authorities">sancto ac reverendo
                            cenobio</rs> componere compellatur. Et ut hec nostre largitionis
                        confirmationis atque donationis nec non etiam immunitatis atque defensionis
                        augustalis auctoritas firmior ac stabilior habeatur et diligentius futuris
                        temporibus observetur, manu propria subter insignitam ex bulla nostra eam
                        iussimus annotari. Signum domni (M.) Hludouuici serenissimi imperatoris
                        augusti. <persName key="#Notary #Priests"><name ref="Giselbertus"
                                >Giselbertus</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs> et <rs key="#Notary">notarius</rs> ex
                        iussu imperiali scripsi et subscripsi. Data VII kl. iunias, indictione VI;
                        actum civitate <placeName ref="#places/173">Capua</placeName> anno domni
                        Hlvdouuici serenissimi imperatoris augusti XXo IIIIo; in dei nomine
                        feliciter.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Lu II, pp. 180-182, n° 58</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Falso, secondo l'editore K. Wanner.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
