<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Abbaziale di S. Scolastica, Subiaco, Regestum Sublacense f.
                    1</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2203</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0967-01-11">
                                <note type="displayed_date">967 january 11</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Roma</note>
                                <note type="redaction_date">XI sec.</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue trinitatis scilicet patris et filii et
                        spiritus sancti. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/173"
                            >Otto</persName> divina favente clementia <rs key="#Emperor/king"
                            >imperator</rs> augustus.   Si pro amore eius cuius dispensationis
                        benignitate ceteris mortalibus preferri videmur, loca divino cultui dedita
                        congruis nostre tuitionis munificentiis ad divinum exequendum servitium
                        propensius substollamus, celitus maiora remunerationis premia consequi non
                        dubitamus.   Omnium igitur fidelium sancte dei ecclesie ac nostrorum
                        presentium scilicet atque futurorum industriam nosse volumus, quod <persName
                            key="#Abbots"><name ref="Georgius">Georgius</name></persName> vir
                        venerabilis et ex apostolice sedis secundicerio religiosus <rs key="#Abbots"
                            >abbas</rs> prioris <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1461">beatissimi patris
                            Benedicti et sancte Scolastice sororis eius</orgName> quod dicitur in
                            <placeName ref="#places/2767">Sublacum</placeName>, venit in gremium
                        basilice beati Petri apostolorum principis, ubi cum domno <persName
                            key="#Popes" ref="#people/1532">Iohanne XIII</persName>
                        <rs key="#Popes">papa</rs> sancte sinodo pro utilitate eiusdem ecclesie et
                        venerabilium locorum intererat, circumsedentibus cum <placeName
                            ref="#places/594">Rauennate</placeName>
                        <rs key="#Archbishops">archiepiscopo</rs> tum plurimis <rs key="#Bishops"
                            >episcopis</rs> ex Romano territorio atque Italie et ultremontano regno
                        nec non presente <geogName ref="#estates/2367">Capuano</geogName>
                        <rs key="#Princeps">principe</rs> qui et <rs key="#Marquis/duke"
                            >marchio</rs>
                        <geogName key="#Marca/ducatum" ref="#estates/1406">Camerini</geogName> et
                            <geogName key="#Marca/ducatum" ref="#estates/1400">Spoletini</geogName>
                        <rs key="#Marca/ducatum">ducatus</rs>, atque circumstantibus multis ex
                        nostris ex diverso ordine fidelibus, et osstensis domni Caroli aliorumque
                        augustorum et regum principalibus constitutionibus factis ad stabilimentum
                        defensionemque sui eiusdem monasterii seu omnium rerum sibi pertinentium,
                        postulavit nostram clementiam ut nos quoque simili modo nostre imperialis
                        munitionis firmitatem super eundem sanctum locum et universis suis
                        pertinentiis de quibus olim instrumenta cum ipso cenobio ignis consumsit,
                        fieri iuberemus.   Cuius precibus propter amore omnipotentis dei et sancti
                        ac precipui patris Benedicti et pro redemptione nostre anime et prolis
                        nostre salute et incolomitate libentissime annuentes hanc nostre
                        auctoritatis preceptionem fieri decrevimus per quam omnia que ad illud
                        sanctum cenobium ex tempore constructionis sue primo pertinent usque in
                        presens hac deinceps in futurum addita fuerunt, confirmamus et corroboramus
                        nominatim et generaliter.   Id est <rs key="#Casalia">casale</rs> in quo
                        idem monasterium est collocatum et specu ubi ipse religiosissimus pater
                        solitariam duxit vitam cum <rs key="#Lakes">lacibus duobus</rs> eorumque <rs
                            key="#Rivers">flumine</rs> qui extenditur eius cursus per latitudinem et
                        longitudinem usque locus qui dicitur <placeName>Seminarium</placeName>, cum
                        universis <rs key="#Mills">aquimolis</rs> qui ibi sunt et inantea fieri
                        possunt, cum ripis undique circumpositis et <rs key="#Fisheries"
                            >piscariis</rs>, in quibus aquimolis et piscariis <rs
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">nullo modo quilibet audeat
                            molam facere aut piscare</rs> sine iussione et voluntate predicti
                        abbatis eiusque successorum.   Offerimus quoque et confirmamus in integrum
                            <rs key="#Castle">castellum</rs> de <placeName ref="#places/2767"
                            >Sublacum</placeName> cum <rs
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">glandatico</rs> et <rs
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">erbatico</rs> atque
                        constricto et placito omnique dato seu reddito quem ipsi habitatores
                        eorumque anteriores soliti sunt persolvere Lateranensi palatio, quemammodum
                        a summis pontificibus per apostolice preceptionis paginas concessum et
                        largitum est eidem sancto loco, et omnia loca omnesque res que in omni
                        territorio in eodem loco concessa sunt et quante attinent circa et infra
                        Sublacum iuri pretaxati sancti Benedicti monasterii sancteque Scolastice
                        sive per divisionem sive commutationem sive quocumque acquisitionis modo,
                        hoc est sive per scripturam sive sine scriptura, cum montibus collibus
                        silvis campis pratis rivis pascuis edificiis locisque omnibus cultis et
                        incultis, id est <rs key="#Casalia">casale quod vocatur campum de Iano et
                            Cantoranum</rs>, <placeName>Seminarium</placeName> atque
                            <placeName>Agusta</placeName> cum terminis et limitibus eorum in
                        integrum, <placeName>Ceruariam</placeName> quoque ex toto.   Omnes etiam res
                        quas in <geogName ref="#estates/2364">Reatino territorio</geogName> tenere
                        et possidere debet, hoc est in <placeName ref="#places/2770">valle que
                            dicitur Tore</placeName>
                        <rs key="#Churches">ecclesiam</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/1462">sancte Anatholie</orgName> quam
                        detinet per concessionem <orgName ref="#juridical_persons/1463">Reatini
                            episcopii</orgName> adscriptam; insuper quecumque eidem ipsi sacro
                        monasterio <persName key="#Emperor/king" ref="#people/79">Hugo</persName> et
                            <persName key="#Emperor/king" ref="#people/72">Lothario</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">reges</rs> concesserunt, scilicet <rs key="#Curtes"
                            >cortem</rs>
                        <geogName key="#Curtes" ref="#estates/2362">Sale</geogName> et <geogName
                            key="#Curtes" ref="#estates/2368">Carsoli</geogName> in integrum cum
                        omnibus sibi ubique adiacentibus pertinentiis.   Similiter cuncta que in
                            <geogName ref="#estates/2365">Uiculis</geogName> et in <geogName
                            ref="#estates/2364">Reatino Sauinensi</geogName> et in omni
                            <geogName>Marsicano</geogName> territorio per quodcumque modum acquisita
                        sint, plenissime roboramus, inprimis sancti Angeli monasterium cum suis in
                        integrum pertinentiis, res quoque Iohanni presbiteri et vicendam unam in
                        Filimina cum Ursulo piscatore et aliis servis, cum filiis et filiabus eorum
                        atque rebus seu possessionibus eorum, sicut per chartam delegavit et
                        tradidit Burgo magnifico viro in supradicto monasterio, terra autem ad
                        centum modia in Trasaccum quod est gualdum, data ad iam dicto Burgone, pari
                        modo cellam in Marsi que nuncupatur sancti Euticii, atque aliam cellam in
                        honore sancti Benedicti et sancti Felicis quam a noviter construxit Palumbus
                        presbiter et monachus eiusdem monasterii, cum omnibus ad easdem ecclesias
                        vel corte sua in integrum pertinentibus in universo Marsicano territorio,
                        monasterium inter ea unum vocabulo sancti Michaelis archangeli quod Barreia
                        dicitur, situm in finibus Beneuentanis supra flumen Sangrum, licet a
                        Saracenis destructum, ex integro, tamen sicut Elie abbati per predictorum
                        regum precepta reconfirmata fuisse dinoscitur.   Item in territorio
                        Tiburtino massa que appellatur Iubencana in integrum, sicuti per
                        pontificalia precepta in eiusdem sancto loco tradita concessaque est, cum
                        omnibus apendicibus suis cultis et incultis et cum finibus limitibusque
                        suis; similiter totum quod eidem monasterio attinet definitum per
                        chartularum series in loco qui vocatur Ilice, sicut est usque ad columnam
                        que+ stat su fonte Ilicis iuxta viam, deinde in montem qui vocatur
                        Uulturella et usque sanctum Petrum in Aspreto nec non usque Flumicellu; item
                        montem qui vocatur Bubarano seu et casale qui vocatur Uallis, in quo est
                        e+cclesia sancti Eleutherii, cum determinatis finibus suis in integrum et
                        Longarias cum terris que dicuntur Pentome cultis et incultis, quomodo
                        extenditur usque in fines Merulane; item medietatem casalis in quo est
                        e+cclesia sancti Panfili que+ dicitur Iohannis presbiteri, et alibi
                        medietatem casalis qui nominatur Romani minoris et alteram eius medietatem
                        quam tenuit quondam Caloleo et ipse concambiavit sive commutavit cum
                        quibusdam Tiburtinis; item casalem qui dicitur Romani maioris in integrum et
                        formas terraneas tres, casale qui appellatur Apollonii in integrum atque
                        casale sancti Uincentii cum universis sibi ex integro pertinentibus et
                        casale qui vocatur sancti Quirici ex toto et per totum, sicut per
                        pontificalibus preceptis aliisque moniminibus declaratum abetur, itemque
                        medietatem casalis qui vocatur Papi monetula in integrum, sicut prefatus
                        Caloleo pro sua anima delegavit ac dereliquit in eidem sacro monasterio,
                        similiter clausuram unam de vinea in qua est e+cclesia sancti Sebastiani et
                        quas aliquo modo abere videtur in toto Tiburtino territorio; intra civitatem
                        autem Tiberim cellam vocabulo sancte+ Barbare cum omnibus a se pertinentibus
                        intus et foris et aquimolum ex integro extra porta datum firmiter per
                        predictum Caloleo et alias duo aquimola in loco qui vocatur Trullo, sicut
                        omnimodo sepe nominato venerabili monasterio per suas moniminas competunt.  
                        Post hec casalia que+ istis vocabulis sive aliis nominibus incognitis
                        nuncupantur, id est Corcorulum, Mutronianum, Pane+is, Dirutula, Ananiole,
                        Cisternule, et cellam que+ vocatur Aqua alta, ibi est e+cclesia sancti
                        Laurentii, cum aquimolis seu omnibus adiacentiis ipsius in integrum
                        pertinentibus; item casalem qui dicitur Arbitetum et totum casalem Donauelli
                        et medietatem castelli et omnes res comparationis Leonis presbiteri. Et
                        omnia que+ infra totum Campanie territorium ad ipsum venerabile monasterium
                        qualitercumque habet, id est casalem Porclanicum in integrum cum servis et
                        ancillis ibidem degentibus et pertinentibus, casale dictum Oianum maius et
                        casale Oianum minor, utrosque in integrum cum omnibus que ipsi sacro
                        monasterio pertinent quolibet contracto et in quolibet loco, sive in
                        Ferentinello minore, Afile, Pontia vel quod est melius in Poteis, in Roiate
                        et in Oleuano per ascriptos limites et fines, atque casale vel fundum quod
                        dicitur Leporari ex integro et casale qui vocatur Campum de fossis in
                        integrum, casale Campilionis in integrum et medietatem casalis Cateiani et
                        montem in quo est cella sancti Angeli et montem qui vocatur Ciuitella in
                        integrum et casale qui vocatur Congesta et terra ad modiorum XII in fundo
                        Casepacis et casale Cesinule in integrum et portionem Constantie+ bone
                        femine in sancta Sauina et in sancto Uito casale qui vocatur Casule et
                        casale Casaricellis et Arecanum, Folinianum et Caprini cum omnibus ex
                        integro pertinentiis per limites proprie et usualiter positis et cellam
                        sancti Benedicti que vocatur Angeli cum omnibus causis suis posita in
                        territorio Ruduniano; post he+c cellam in Surrisco in qua est e+cclesia
                        sancte+ Marie+ cum omnibus pertinentiis suis in integrum.   Et intra
                        civitatem Romam monasterium sancti Herasmi cum universis pertinentiis suis
                        intus et foris et corte ex integro que fuit Flori episcopi, in qua est
                        e+cclesia sancti Theodori datam ex concessione eius, item modicam terram
                        extra viam iuxta formam et casa Iohannis Crifi cum orto suo cum antedictis
                        rebus prope Porta maiore cum terris et pratis foris prope eam fundatis.  
                        Precipientes pre+cipimus ac iubemus ut nullus pontificum episcoporum vel
                        abbatum presumat vendere sive alienare de suprascriptis omnibus rebus
                        eiusdem venerabilis monasterii, nisi tantummodo abbas ibidem specialiter
                        constitutus, et hoc non nisi pro rationabili necessitate eiusdem monasterii
                        secundum canonicam permissionem; quod si aliter quolibet ingenio facere
                        presumpserit, omni modo inutiliter maneat.   Insuper nulla magna vel parva
                        persona totius regni nostri audeat abbatem illum qui modo est vel
                        successores suos in aliqua molestare aut disvestire vel inquietare aut a
                        placitum provocare absque iuxta et probatissima causa neque illorum homines
                        ad turpe servitium aut tributum cogere.   Si quis autem contra hanc nostram
                        preceptionem ire presumpserit, sciat se aut magnum exilium passurum aut C
                        libras auri cocti compositurum, medietatem in pre+dicto monasterio et
                        medietatem kamere nostre.   Quod ut verius credatur et firmiter ab omnibus
                        observetur, manu propria roborantes anulo nostro iussimus sigillari.  
                        Signum domni Ottonis (M.) cesaris augusti.   Ambrosius cancellarius advicem
                        Huberti episcopi et archicancellarii recognovi et subscripsi.   Data tertio
                        id. ianuarias anno dominice incarnationis DCCCCLXVII, imperii vero domni
                        Ottonis piissimi cesaris V, indictione X; actum Rome; in dei nomine
                        feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD O I, pp. 450-453, n° 336</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Contiente la conferma del diploma di Ugo e Lotario del 25 giugno 941 (DD U L, pp.
                    170-172, n° LVII).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
