<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724, cc. 175v-177v
                        (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, II, n. 105) </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2065</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0944-02-01">
                                <note type="displayed_date">944 February 1</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Napoli</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-15" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei, et salvatoris nostri Iesu Christi. <date>Imperante
                            domino nostro Constantino Magno imperatore anno .XXXoVIo., sed et Romano
                            Magno imperatore anno. .XXo III.o, die prima mensis februarii,
                            indiccione .II., <placeName key="#Consul/hypatos #Marquis/duke"
                                ref="#places/2350">Neapolim</placeName></date>. Nos <persName
                            key="#Consul/hypatos #Marquis/duke" ref="#people/1991"
                            >Iohannes</persName>, in Dei nomine, eminentissimus <rs
                            key="#Consul/hypatos">consul</rs> et <rs key="#Marquis/duke">dux</rs>,
                        pro vice nostra quam et pro vice <persName key="#Marquis/duke"
                            ref="#people/1988">Marini</persName>
                        <rs>ducis</rs> filii nostri, qui infra etatem esse videtur, desiderio
                        desideramus et cupimus, per multis modis, Dei omnipotentis placere magnatis,
                        ut de nostris subieccionibus bonam apud Dominum admittamus oracionem.
                        Iccirco <rs key="#Marquis’/ducal/princely_diploma">concessimus</rs> et
                        largimus vobis <persName key="#Abbots" ref="#people/1939">Leoni</persName>,
                        venerabili <rs key="#Abbots">abbati</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Abbots #Monasteries #Cells/hermitages"
                            ref="#juridical_persons/1900">Sancti Vincencii</orgName> in Samnie
                        partibus, super fontem <placeName key="#Rivers" ref="#places/609"
                            >Vulturni</placeName>
                        <rs key="#Rivers">fluminis</rs>, per compunccionem, pro amore Dei et
                        patrocinio ipsius monasterii, ut nobis, posterisque nostris, nostreque
                        civitatis et potestatis, et subiectis per eius intercessionibus salus et
                        virtus efficiatur. Idest in primis concedimus et ad firmam stabilitatem
                        permanendum confirmamus vobis Leoni, reverentissimo abbati <rs
                            key="#Cells/hermitages">cellam</rs>
                        <orgName key="#Cells/hermitages #Houses #Fruits/vegetables"
                            ref="#juridical_persons/1932">Sancti Vincencii</orgName>, que est
                        propria suprascripti vestri monasterii, sita in hac Parthenope, et a Deo
                        protecta civitate nostra Neapolim in platea, que vocatur <placeName
                            key="#Cells/hermitages #Houses #Fruits/vegetables" ref="#places/2396"
                            >Furcillense</placeName>, <rs>vicum</rs>, qui vocatur Placidum cum <rs
                            key="#Houses">domora</rs>, et <rs key="#Fruits/vegetables">orta</rs>, et
                        cum omnibus eius pertinenciis, et substanciis, ut nulli ex actoribus
                        nostris, idest loci servatoribus, comitibus, tribunis, vicariis, vel quipiam
                        ex creditoribus, cuiuscumque condicionis fuerit, sive de sacerdotali, aut
                        seculari, vel a quibuscumque agentibus in eadem cella eiusque pertinenciis,
                        pro quacumque causa, vel repignerare facere presumant, vel aliquam causam
                        exinde tollere, aut contrare licenciam habeant, vel qualiscumque modum, vel
                        tenorem. Eciam et homines, sive clerici, aut sacerdotem, vel monachum, quem
                        vos aut posteri vestri ibidem in ipsa cella ordinaveritis, a nullis de
                        nostris subiectis, et pertinenciis, de quibuscumque ordinibus non habeat
                        licenciam per qualemcumque modum molestare, aut hominem, vel peculium eius
                        in qualicumque racione seu in angaria minare, aut occupare. Concedimus et
                        largimus vobis, et in suprascripto vestro monasterio integram <rs
                            key="#Cells/hermitages">cellam</rs>
                        <orgName key="#Cells/hermitages" ref="#juridical_persons/1936">Sancti
                            Vincencii</orgName>, que vocatur Tremoiola cum omnes eius hereditates et
                        pertinencias, longius et proprius, ut in integrum a nobis vobis vestrisque
                        posteris sit concessa et tradita, faciendi quod volueritis absque omni
                        cuiuslibet de nostris pertinentibus et potestatibus contrarietate, vel
                        requisicione. insuper concessimus, et largimus, et statuentes firmamus, ut
                        nullus Neapolitanus, vel qualiscumque homo, qui sub iure Ducatus nostre
                        civitatis sunt, vel fuerint, in cella vestri monasterii suprascripti, quam
                        habetis in suprascripto loco Tremoiola, vel in omnem eius pertinenciam, seu
                        hereditatem, ad pignerandum introire licenciam habeat quamcumque causacionem
                        habuerit cum ipso sancto vestro monasterio, et noluerit pars vestri
                        monasterii cum illo finem facere per duas, et per tres compellaciones.
                        Iterum concedimus vobis, et per vos in suprascripto vestro monasterio, et
                        omni licere, et pertinencia, quam iure parti nostre habuit, vel habiturus
                        fuerit pro partibus milicie, sive per fundora fundata et exfundata vivorum
                        et mortuorum, aut per alia qualicumque racione, vel tenore in ipsa cella
                        vestra, et in omni eius pertinencia. Interea concessimus in eodem sancto
                        vestro monasterio, et statuentes firmamus integras <rs
                            key="#Landed_possessions">terras</rs> vestri monasterii de loco
                            <placeName
                            key="#Landed_possessions #Roads #Lakes #Fountains #Marshes/lagoons/tombolos"
                            ref="#places/2808">Trasanglu</placeName>, coherentes sibi: de una parte
                        coniuncta cum <rs key="#Marshes/lagoons/tombolos">pantano</rs> et cum ipso
                            <rs key="#Lakes">lacu</rs>
                        <placeName key="#Lakes">Morini</placeName>, et quomodo revolvit ipsum
                        pantanum iuxta ipse Pectorite; de alia parte <rs key="#Roads">via</rs>
                        <placeName key="#Roads">Cumana</placeName>, que exfinat inter istas terras
                        et <rs key="#Landed_possessions">terras</rs>
                        <orgName key="#Landed_possessions" ref="#juridical_persons/1995">Sancti
                            Ianuarii</orgName>; de tercia parte coniuncta cum ipsa via et fossato,
                        qui descendit da <placeName ref="#places/2812">Severano</placeName>, et
                        descendente per terram, sicut fossato et limite exfinat, et quomodo
                        descendit et vadit in ipso pantano, ubi ipsa <rs key="#Fountains"
                            >fontana</rs> esse videtur; de quarta vero parte fine terra suprascripti
                        vestri monasterii. Interim namque concessimus in iam dicto vestro monasterio
                        omnes <rs key="#Landed_possessions">terras fundatas et exfundatas</rs>, quas
                        possidetis in loco <placeName key="#Slave #Slave_labour #Landed_possessions"
                            ref="#places/2809">Vivano</placeName>, et in <placeName
                            key="#Slave #Slave_labour #Landed_possessions" ref="#places/2810"
                            >Casolla Sancti Adiutorii</placeName> cum <rs key="#Slave #Slave_labour"
                            >servis</rs> et ancillis ibidem commorantibus, et cum cespitibus, et
                        omni eorum pertinencia. Et ab hodierna die, et deinceps in omnibus a nobis
                        vobis sanctoque vestro monasterio sit concessum, et firmatum, atque traditum
                        in vestra posterisque vestris ex eodem sancto loco sit potestate, sicut
                        superius vobis firmatum est. Et hoc firmamus ut nec ad manducandum, nec ad
                        manendum, nec ad placitandum in totas vestras <rs key="#Cells/hermitages"
                            >cellas</rs>, quas in <placeName
                            key="#Cells/hermitages #Slave #Slave_labour #Aldius #Monks"
                            ref="#places/605">Liburias</placeName> habetis, sine voluntate vestra,
                        vel prepositorum ipsius celle, nullus Neapolitanus, aut alius homo nostre
                        potestatis intrare presumant per nullam adinventam racionem. Interea
                        concessimus, et firmamus vobis, ut nullus de exactoribus nostris, aut
                        vicedominus laborantes proprios de hominibus suprascriptis tollere, aut in
                        angarias eos minare, aut alia servicia facere; sed amodo, et in perpetuis
                        temporibus <rs key="#Slave #Slave_labour">servos</rs>, vel ancillas de
                        suprascripto vestro monasterio pertinentes, vel ad collecticiis, qui ibidem
                        sunt, vel fuerint, nullas <rs key="#Angaria #Exemption">angarias</rs>, aut
                        subiecciones in iure puplice Ducatui nostro faciant per nullum modum.
                        Concessimus et largimus vobis, posterisque vestris, et licere tribuimus in
                        omni tempore, ut liceat <rs key="#Monks">monachis</rs> vestri monasterii
                        Beati Vincencii servos, et ancillas, <rs key="#Aldius">aldiones</rs>
                        undecumque, aut quomodocumque ibi pertinent, vel pertinentes fuerint, per
                        quovis modum fuga lapsus fuerit, tam de suprascripto vestro monasterio
                        quamque de ipse celle in suprascripta civitate nostra Neapolim, vel in
                        cunctis locis nobis subiectis, ubicumque eos invenerit, per se, aut per
                        missos suos comprehendere, et in suo servicio eos reducere absque omni
                        nostra, posterorumque nostrorum, vel de nostris cunctis subiectis hominibus
                        contradiccione, vel anteposicione. Iterum concedimus vobis et firmamus, ut
                        nullus homo a partibus nostris presumat in glande vestri monasterii, quod
                        est positum iuxta pantanum, aut in ipsa <rs key="#Forests">silva</rs> vestri
                        monasterii per vim introire, aut <rs key="#Wood">ligna</rs> exinde incidere,
                        aut <rs key="#Animals">animalia</rs> ibidem pascere, vel frascas, aut
                        perticas, aut circla exinde tollere, aut excolere absque voluntate, et
                        absolucione predicti vestri monasterii, seu de vicedomini <rs
                            key="#Cells/hermitages">celle</rs> vestre <rs key="#Churches"
                            >ecclesie</rs>
                        <orgName
                            key="#Cells/hermitages #Churches #Angaria #Exemption #Animals #Gualdi #Wood #Forests #Slave #Slave_labour #Aldius #Monks"
                            ref="#juridical_persons/1933">Sancti Sossii</orgName> de suprascripto
                            <rs key="#Gualdi">vualdo</rs> per nullam racionaem, aut humano arbitrio,
                        quod si contra hec concessionis nostre institucionem quoquomodo agere, vel
                        venire temptaverit, nostrique decreti ex hoc violator extiterit, componere
                        facimus ad prepositum ipsius celle, aut vobis, posterisque vestris pene
                        nomine auri libras centum, et hec nostra concessio largitatis, ut supra
                        legitur, sit firma in perpetuum. Et sic statuimus, et firmamus, ut ulterius
                        nullus audeat de his, que a nobis collata sunt, vobis, posterisque vestris,
                        vel suprascripti vestri monasterii, et celle eius quamcumque requisicionem,
                        aut amaricacionem facere, et nec nos, nec posteri nostri, qui post nos in
                        nostro honore, locoque duces accesserint, per nullum modum, sed sicut
                        superius legitur, et nos pro amore et patrocinio supradicti sancti vestri
                        monasterii Beati Vincencii ordinavimus, esse constituimus, sic perennis, ac
                        perpetuis temporibus firmum, et roboratum permaneat ubicumque relectum
                        fuerit apud omnibus iudicibus seu potestatibus. Quam concessionem a nobis;
                        factam, sicut superius legitur, <persName key="#Scriniarius"><name
                                ref="Andreas">Andream</name></persName> primarium et <rs
                            key="#Scriniarius">scriniarium</rs> scribere precepimus, in qua et nos
                        subter pro eius firmitate manu nostra propria subscribimus. Adiungimus eciam
                        et firmamus in suprascripto vestro sancto monasterio medietatem de ipso
                        pantano de loco Trasanglu, que superius continet cum integrum ipsum
                        Fusarium, ibique coniunctum, ut habeat et possideat perpetualiter, absque
                        cuiuslibet molestie contradiccione vel requisicione. Scriptum die et
                        indiccione suprascripta .IIa., feliciter.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV II, n. 105, pp. 98-102</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
