<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Reggio Emilia, Cofano I</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2100</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0857-01-11">
                                <note type="displayed_date">857 january 11</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Mantova</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C.) In nomine domini nostri Iesu Christi dei aeterni. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/110">Hludouuicus</persName> gratia dei
                            <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Imperiali satis
                        congruit excellentiae, ut petitionibus servorum dei aures libenter accomodet
                        et eorum effectus devote tractando utiliter instituat, quatenus id agendo et
                        eos in divinis cultibus ferventiores reddat et pro his apud dominum devotis
                        eorum precibus aeternam remunerationem percipiat. Igitur omnium fidelium
                        sanctae dei ecclesiae ac nostrorum presentium scilicet et futurorum
                        comperiat industria, quia <persName key="#Intercessory #Bishops"
                            ref="#people/164">Sigefredus</persName>
                        <orgName ref="#juridical_persons/108">venerabilis sacrae sedis <placeName
                                ref="#places/191">Regiensis</placeName></orgName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs> nostrae suggessit mansuetudini, ut quasdam
                        res eiusdem suae ecclesiae, quas ipse in canonicorum ibidem deo militantium
                        usibus cotidianis ad utiliorem ordinem transferens divina inspiratione
                        constituit, nos pro amore dei et aeternae remunerationis premio nostra
                        imperiali auctoritate id plenius in dei nomine perpetuo statuentes
                        corroboraremus, quatenus eisdem dei famulis nostris fultis praesidiis et
                        devotius dei famulatum exsequi et pro nobis adtentius domini misericordiam
                        exorare delectet. Nos autem eius petitioni libenter adsentientes id pleniter
                        concessimus et hos nostrae imperialis munificentiae apices exinde fieri
                        iussimus, per quos omnino stabilientes decernimus, ut ab hinc in futurum
                        praefatae res, ubi ipsa canonica praefatus Sigefredus episcopus a
                        fundamentis edificavit - ecclesia videlicet sancti Peregrini nec non et alia
                        sancti Michahelis archangeli, tertia quoque sancti Faustini siquidem et
                        sancti Uitalis basilica cum omnibus adiacentiis vel pertinentiis earum,
                        eclesia denique sancti Ambrosii et corticella atque Riuo Frigido cum omnibus
                        adpenditiis vel pertinentiis earum, preterea in Gauassa massarii duo et de
                        parte Heriberti comitis unus et in Faennio massaritia una, quae regitur per
                        Traseuerto cum nepotibus suis, una cum ipsis famulis et omnes res illas de
                        Dominico presbitero, casae quoque Alberici et Aioaldi de Pineso cum
                        pertinentia sibi, massaritia Ermenfredi presbiteri atque res Geminiani
                        sacerdotis, quas in Regio vel in Sableta habere videtur, aliae quoque res,
                        quas Romoaldus presbiter tenet, et vinea una de quodam Leouardo in prato
                        Pauli seu massaritia una in Maxentiatico sive famulis in praedicta canonica
                        deservientibus et ea omnia cum plenissima integritate et cuncta, quaecumque
                        in futurum a benignis largitoribus inibi deo favente auctum fuerit - per
                        hanc nostram imperialem institutionem et inviolabilem corroborationem in
                        eodem ordine sine alicuius retractione firmiter &lt;absque eorum consilio et
                        voluntate> corroboratae permaneant. Et nullus successorum eiusdem sedis ullo
                        umquam tempore hanc nostram institutionem promovere aut irrumpere quoque
                        modo conetur nec commutationem de praefatis rebus faciendi habeat
                        potestatem; sed iuste et legaliter secundum hunc nostrum praeceptum ab ipsis
                        canonicis sint possessa; et iuxta nostram institutionem atque praefati
                        venerabilis eiusdem sedis Sigefredi episcopi ordinationem statutum fore
                        dinoscitur, perpetuis temporibus maneat inconvulsum. Quod si quis umquam
                        ullo tempore praefatae sedis episcopus contra hanc nostram auctoritatem
                        insurgere temptaverit aut aliquam violentiam in eadem canonica vel in ipsis
                        canonicis aut in eorum hominibus liberis aut servis vel in omnibus rebus
                        eorum mobilibus aut immobilibus vel territoriis tam ecclesiasticis quam
                        proprietariis vel si aliquis dux aut comes aut aliqua iudiciaria potestas
                        vel minister rei publicae facere quesierit, centum libras auri se
                        compositurum sciat, medietatem nostrae parti et medietatem in ipsa canonica.
                        Et ut haec nostra auctoritas inviolabilis permaneat, manu propria firmavimus
                        et de anulo nostro subter sigillari iussimus. Signum (M.) domni Hludouuici
                        serenissimi augusti. Teodacrus notarius advicem Dructemiri recognovi et
                        (SR.) (SI.) Data III id. ian., anno imperii Hludouuici serenissimi augusti
                        VII, indictione V; actum Mantua palatio regio; feliciter in domino.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Lu II, pp. 108-111, n° 23</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Cfr. DD Ka III, pp. 137-138 n° 85, DD B I, pp. 60-62, n° XX.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
