<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Arcivescovile di Lucca, Privilegi, n° 2</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2169</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0932-07-01">
                                <note type="displayed_date">932 july 01</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Lucca</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi regis aeterni. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/79">Hugo</persName> et <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/72">Lotharius</persName> gratia Dei <rs
                            key="#Emperor/king">reges</rs>. Quia decet regali magnificentiae loca
                        sancta ditari atque venerari et omnibus Christianis de animabus parentum
                        suorum curam atque sollicitudinem gerere, ideo dignum duximus modo in
                        presenti sanctissimi <orgName ref="#juridical_persons/68">Martini
                            episcopi</orgName> locum <placeName ref="#places/4">Lucae</placeName>
                        situm <rs
                            key="#Fiscal_property #Inflow #Inheritance #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >de hereditatibus nostris in aliquid locupletari</rs>, ut et ipsis pro
                        quibus offertur ad refrigerium et ipsis qui offerunt ad remedium profitiat
                        sempiternum. Quapropter considerantes nos hoc et in animo volventes, prece
                        et admonitione karissimi fratris nostri Bosonis illustrissimi marchionis,
                        offerimus predicto sancto loco pro remedio animarum Adelberti marchionis et
                        Bertae serenissimae comitissae karissimeque matris nostrae predicto beato
                        Martino pontifici aeclesiaeque suae site Lucae suisque fidelibus ibi pro
                        tempore Deo famulantibus, sacerdotibus scilicet et diaconibus, subdiaconibus
                        quoque ceterisque ibi pro tempore ordinatis, videlicet cortem unam de iure
                        proprietatis nostrae pertinentem, quam predicta mater nostra de patris
                        nostri suoque precio comparavit, et dicitur Massa Grausi, consistens in ipso
                        comitatu Lucensi, cum terris et massariciis ibi iuste et legaliter modo in
                        presenti pertinentibus, videlicet: in loco Mozatico manentes duos, in
                        Arsitulo manentes duos, in Montisano manentem unum, in Fiocle manentes
                        quattuor, in Casule manentes tres, in Cerri manentem unum, in Scopeto
                        manentes duos, in Platano manentem unum, iusta ipsam corte adiacentes
                        manentes decem, in Colezani manentem unum, in Panicale manentem unum, qui
                        omnes iam dicte corti vicini esse videntur; in aliis locis et villis ad
                        ipsam cortem pertinentes, ad Toiano ultra portam manentes quinque, a
                        Retiniano manentem unum, ad Turrim iuxta Campum Maiorem manentem unum, in
                        Casule Montanino manentem unum, in Bulisano manentes Duos, in Corsanico
                        manentes duos, in Cerbaiola manentem unum, in Bonazula iusta Versiliam
                        camoum unum, iusta ecclesia Sancti Angeli in Cornuta campum unum, ad Metato
                        campora duo, unum ex uno latere Sercli fluminis et alterum campum ex altero
                        latere, unum caput tenent in terra Sancti Antimi et alterum caput tenet cum
                        ambobus lateribus in terra Sanctae Mariae; seu et petiolam unam de terra in
                        insula iusta flumen Sercli, cum omnibus pertinentiis eiusdem cortis nostra
                        preceptaria auctoritate iam dicto sancto loco concedimus funditusque
                        largimur, omnium episcoporum penitus de eadem corte potestates subtrahentes
                        atque sufferentes. Illud quoque rogamus, ut, si aliqua necessitas illis
                        fuerit, de ac re episcopus illorum qui tempore fuerit illis paterno amore
                        subveniat, quemadmod[um pa]st[o]r bonus suis clericis facere debet. Iubemus
                        denique pleniterque statuimus, ut si umquam in tempore aliquis episcopus,
                        vel ipse qui nunc ibi presul est, super illos malo hordine surrexerit et de
                        ipsa terra in aliquod aut super totum deminorationem eisdem fratribus
                        eorumque successoribus fecerit aut facere quesierit et pro ipsa sacerdotum
                        laceratione hoc clare factum fuerit, statim deveniat ipsa cortis cum omni
                        sua integritate in potestate propinquioris parentis nostri qui pro tempore
                        fuerit, et tamdiu ipse eam per hanc nostram iussionem teneat, donec Dominus
                        talem pastorem eidem sanctissimo loco donet, qui hoc quod iuemus adimplere
                        studeat. Igitur ipse qui eam illis subtrahere quesierit, pro perfiditate sua
                        aeternam possideat maledictionem interitumque sempiternum, et quod nobis et
                        predictis animabus debuerat esse ad premium salutis sempiterne, illi sit ad
                        augmentum dampnationis perpetuae. Pro maiori quoque securitate ipsorum
                        servorum Dei futuraque stabilitate filium nostrum Lotharium nobiscum
                        regnantem hoc preceptum simul nobiscum firmari corroborarique manu propria
                        fecimus. Concedentes eandem cortem predicto sancto loco in prescripto tenore
                        una cum casis, terris, vineis, campis, pratis, pascuis, silvis, salictis,
                        sationibus, aquis aquarumque decursibus, montibus, vallibus, alpibus,
                        planiciebus, oliveits, piscationibus, servis et ancillis utriusque sexus,
                        aldionibus et aldianis et cum omnibus que dici vel nomiri possunt ad eandem
                        cortem, que Massa Grausi dicitur, iuste et legaliter respicientibus in
                        integrum, ut habeant predicti Dei servi et predicta aecclesia solide ac
                        delibate eandem cortem, quemadmodum mater nostra habuit, teneant firmiterque
                        possideant proprietario iure, facient de frugibus seu de redibitionibus eius
                        quicquid volerint, omnium hominum contradictione atque oppressione remota.
                        Si quis igitur huius nostri precepti violator extiterit, s[cia]t se
                        compositurum auri optimi libras centum, medietatem kamerae nostrae et
                        medietatem predictae aecclesiae et clericis ibi pro tempore Deo
                        servientibus. Quod ut verius credatur diligentiusque ab omnibus opservetur,
                        manibus propriis roborantes de anulo nostro subter anotari iussimus. Signa
                        serenissorum (MF) (MF) Hugonis et Lotharii regum. Petrus cancellarius ad
                        vicem Gerlanni abatis et archicancellarii recognovi et subscripsi (SR) (SI
                        D). Data kalend. Iulii, anno dominicae incarnationis DCCCCXXXIII, regni
                        autem domni Hugonis piissimi regis VI, domni Lotharii item regis
                        II,indictione V. Actum in civitate Luca. Feliciter.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U L, pp. 94-98, n° XXXI</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Cfr. le conferme di Ottone I del 13 marzo 962 (n° 238), Ottone II del 21 dicembre
                    982 (n° 289), Ottone III del settembre 998 (n° 301) e Corrado II del 23 febbraio
                    1038 (n° 260).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
