<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Montecassino, aula III, capsa XI, n. 33</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2013</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0981-05-16">
                                <note type="displayed_date">981 May 16</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                             </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-05-24" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei aeterni. <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/167">Landolfus</persName> divina ordinante
                        providentia Langovardorum gentis <rs key="#Princeps">principes</rs> (sic).
                        Cum principalis excellentia petitione dilecti sui petenti clementer favet,
                        quapropter noverit <rs key="#Assembly">omnium fidelium nostrorum
                            presentium</rs> scilicet ac futurorum sagacitas, declaro quia per <rs
                            key="#Marquis’/ducal/princely_diploma">preceptum</rs> sigillatum
                        concessum habuit domno <persName key="#Princeps" ref="#people/157"
                            >Paldolfo</persName> glorioso principe genitore nostro et domno
                            <persName key="#Princeps" ref="#people/315">Landolfo</persName>
                        magnifico principe thio nostro in <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName
                            key="#Monasteries #Abbots #Churches #Slave_labour #Slave #Freeborn #Servitium #Exemption #Oil #Wine #Landed_possessions #Lakes #Marshes/lagoons/tombolos #Rivers #Riverbed #Fundi #Allocation_to_churches #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Specialized_workers"
                            ref="#juridical_persons/84">sanctisimi Benedicti</orgName> constructo
                            in<rs key="#Mountains"> monte</rs> qui dicitur <placeName
                            key="#Mountains #Monasteries #Abbots" ref="#places/109"
                            >Casino</placeName>, ubi nuc (sic) modo domnus <persName key="#Abbots"
                            ref="#people/309">Aligernus</persName> venerabilis <rs key="#Abbots"
                            >abbas</rs> preest, omnia quȩ ab imperatoribus seu a regibus et a
                        singulis principibus antecessoribus illorum in eodem monasterio datas seu
                        concessa sunt. Simulque et concesserant et confirmaberant in eodem sancto
                        monasterio ut nullo atbeniente tempore per ullum modum tollere aut quererent
                        tollere vobes aut carrum da parte ipsius monasterii pro qualescumque <rs
                            key="#Exemption #Servitium">serbitium publicum</rs> faciendum vel in
                        ostes eos minandum, set semper pars ipsius monasterii securus exinde
                        manerent. Necnon et concesserant et confirmaberant in eodem sancto <rs
                            key="#Monasteries">monasterio</rs> ȩcclesia bocabulo <orgName
                            key="#Monasteries #Monks #Landed_possessions #Offersio/donatio #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#juridical_persons/84">Sancti Benedicti</orgName> quȩ edificato
                        esse bidetur infra muro et muricino de <rs key="#Cities">cibitate</rs>
                        <placeName key="#Cities #Monasteries" ref="#places/700">Larino</placeName>,
                        quam ȩdificavit <persName key="#Priests #Monks"><name ref="Leo"
                            >Leo</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs> et <rs key="#Monks">monachus</rs>, cum
                        omnibus <rs key="#Landed_possessions">rebus et substatiis</rs> pertinentibus
                        de eadem ȩcclesia, sicut in eadem ȩcclesia ipsa omnia datum et <rs
                            key="#Offersio/donatio">offertum</rs> habuit eodem Leo presbyter et
                        monachus. Quam et confirmaberant in eadem ȩcclesia Sancti benedicti omnem
                        hereditatem quam ibidem <rs key="#Offersio/donatio">offeruerat</rs>
                        <persName key="#Monks #Offersio/donatio"><name ref="Crispolus"
                                >Crispolus</name></persName><rs key="#Monks"> monachus</rs> cum
                        omnibus <rs key="#Landed_possessions">rebus et substantiis</rs> quȩ de antea
                        et usque tando tenuit et possedit pars eidem monasterii Sancti Benedicti in
                        tota pertinentia et dominatione Larinu, quemammodum ipsos in iam phato
                        monasterio a domno <persName key="#Princeps" ref="#people/156"
                            >Landolfo</persName> glorioso <rs key="#Princeps">principe</rs> genitore
                        ipsorum, havius (sic) noster, per <rs key="#Marquis’/ducal/princely_diploma"
                            >preceptum sigillatum</rs> concessum et confirmatum est. Necnon et
                        confirmaberant in eodem sancto monasterio omnes res et substantias
                        qualitercumque seu quomodocumque possedit et possidet pars eidem monasterii
                        in quibus modis per singula loca,<rs key="#Fundi"> fundos</rs> et <rs
                            key="#Landed_possessions">terras</rs> quantos et quantas pars ipsius
                        monasterii pertinentes habuit in <placeName ref="#places/605"
                            key="#Fundi #Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >Liburias</placeName>, loco ubi nominatur at <geogName
                            key="#Fundi #Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#estates/150">Trefone</geogName>, seu et <rs
                            key="#Landed_possessions">quantum sacri sui Palatii pertinerent per
                            totas fines de eodem loco Trefone</rs>, quemammodum in iam dicto sancto
                        monasterio a predicto glorioso principe genitore illorum per preceptum
                        sigillatum concessum et confirmatum est. Quam et confirmaberat in eodem
                        sancto monasterio ut atando et semper potestatem et licentiam haberent pars
                        predicti monasterii quando volerent mittere at <rs
                            key="#Fisheries #Fish #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            >piscandum</rs> in <rs key="#Lakes">lacum</rs>
                        <placeName
                            key="#Lakes #Fisheries #Fish #Specialized_workers #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            ref="#places/701">Patriense</placeName> duos lontres cum duas paraturias
                        de ipsi lontres et cum <rs key="#Specialized_workers">quadtuor homines</rs>
                        qui in eadem acum iscarent quando voluerint et quandiu volere. Et
                        confirmaberant in eodem sancto monasterio omnem <rs key="#Census"
                            >censum</rs> et <rs key="#Datio">dationem</rs> quicquit pars illorum
                        publici tollere vel exigere debuerint de ipsu <rs key="#Gualdi">gualdu</rs>
                        et <rs key="#Curtes">curte</rs> et <rs key="#Landed_possessions">terris</rs>
                        eidem monasterii qui dicitur <geogName
                            key="#Curtes #Landed_possessions #Gualdi #Datio #Census #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Census #Datio"
                            ref="#estates/314">Casa Ientiana</geogName>, quemammodum in prephato
                        monasterio a iam dicto genitore illorum concessu et confirmatum est. Et
                        confirmaberat in eodem sancto monasterio <rs key="#Landed_possessions"
                            >terris</rs> predicti monasterii incultis et aliquantis cultis quȩ esse
                        videtur in <geogName
                            key="#Landed_possessions #Churches #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#estates/246">Aquinense finibus</geogName>, ubi ȩdificatȩ sunt <rs
                            key="#Churches">ȩcclesiis</rs>
                        <orgName key="#Churches">Sancti Ambrosii</orgName> et <orgName
                            key="#Churches">Sancte Andrȩe</orgName> et <orgName key="#Churches"
                            >Sancti Apollinaris</orgName> et <orgName key="#Churches">Sancti
                            Stefani</orgName> et <orgName key="#Churches">Sancti Georgii</orgName>,
                        quem pars predicti monasterii per indicatȩ finis per <rs key="#Cartula"
                            >scriptum combenientiȩ</rs> sȩcundum legem datum habuit <persName
                            key="#Cartula #Landed_possessions #Churches" ref="#people/396"
                            >Adenolf</persName> quemammodum iam dicto genitore ipsorum in eodem
                        sancto monasterio per <rs key="#Marquis’/ducal/princely_diploma">preceptum
                            sigillatum</rs> concessum est. Et concesserat et confirmaberat in eodem
                        sancto monasterio <rs key="#Landed_possessions">terra</rs> quȩ et quantum
                        pertinuit vel pertinentes esse bidentur sacri eorum Palatii, hoc est a
                            <placeName
                            key="#Landed_possessions #Rivers #Mountains #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/694">fine de Sanctu Martinu</placeName> quomodo descendit
                        ribo <rs key="#Rivers">Sicco</rs> et vadit erga aqua qui dicitur <rs
                            key="#Rivers">Bantra</rs>, et sicut descendit usque in flubio <rs
                            key="#Rivers">Carnellu</rs> et usque nominatur <rs key="#Mountains"
                            >monte</rs> qui dicitur <rs key="#Mountains">Casino</rs>. Et
                        concesserant et confirmaberant in eodem sancto monasterio omnes <rs
                            key="#Freeborn #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >feminas liberas</rs> quantas usque tando <rs key="#Slave_labour #Slave"
                            >serbi</rs> prephati monasterii sibi copulaberint maritos vel quod aduc
                        in antea illorum tempore si copulaberint, insimul cum eisdem serbos sibi
                        copulatos et cum filiis, filiabus ipsorum, quemammodum a iam dicto glorioso
                        principe ienitore eorum in eodem prefato monasterio per preceptum sigillatum
                        concessum est. Necnon et concesserant et confirmaberant in eodem sancto
                        monasterio omnia que et quantum sacri sui Palatii pertinuit aut pertinerent
                        vel pertinentes fuerint per qualiscumque modis, <rs
                            key="#Landed_possessions">terris cultis et incultis</rs>, de planis et
                        de <rs key="#Mountains">montibus</rs>, de <rs key="#Wine">bineis</rs> et <rs
                            key="#Oil">olibetis</rs>, de <rs
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">pratis, pascuis</rs> adque
                            <rs key="#Marshes/lagoons/tombolos">paludi</rs>, de <rs key="#Rivers"
                            >ripis</rs> et<rs key="#Riverbed"> aquis</rs> quȩ esse bidetur infra has
                        fines, hoc est ab una parte fine <placeName key="#Rivers"
                        >Rapidu</placeName>, de alia parte fine Carnellu, de tertia parte fine <rs
                            key="#Rivers">ribo</rs> qui dicitur de <placeName key="#Rivers"
                            >Marozza</placeName> et fine <placeName
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/686">Farnietu</placeName> et fine <rs key="#Lakes"
                            >lacu</rs> qui nominatur de <placeName key="#Lakes"
                            >Radeprandu</placeName> et quomodo vadit usque in silice, de quarta
                        autem parte fine ipsa silice quȩ est infra has fines, hoc est quomodo
                        incipit de ipsa <placeName key="#Rivers">Cosa</placeName> et salit per ipsum
                            <rs key="#Mountains">monte</rs> qui dicitur <placeName key="#Mountains"
                            >Sancti Donati</placeName> per media serra, et quomodo descendit super
                        ipsi <rs key="#Mountains">monticelli</rs>
                        <placeName key="#Mountains">de Marri</placeName> et vadit usque ad ipsi
                        pleski qui sunt at pede de <rs key="#Mountains">monte</rs> de <placeName
                            key="#Mountains">Balba</placeName>, et quomodo vadit inde per <placeName
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/684">Duos Leones</placeName>, et inde salit per ipse serre
                        super <placeName
                            key="#Mountain #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/2325">Casale</placeName>, et inde descendit per ipsum
                        montem super ipsa <placeName
                            key="#Landed_possessions #Mountains #Rivers #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/682">Villa de Garelianu</placeName>, et inde vadit ad ipsu
                        pesclu qui nominatur <placeName
                            key="#Landed_possessions #Mountains #Rivers #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/683">Gripta Imperatori</placeName> usque in <placeName
                            key="#Rivers" ref="#places/2825">flumen</placeName>, que iam dicti
                        sancti monasterii pertinet secundum suis rationibus et cȩtera qualiter in
                        eodem preceptum sigillatum qui scripto est per <persName key="#Notary"
                            ref="#people/337">Petrum</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs> continere bidetur. Iterum et concederemus et
                        confirmaremus in iam phato sancto monasterio et ea omnia que a supradicto
                        genitorem nostrum seu et a predicto patruum nostrorum seu a reliquis
                        principibus et imperatoribus vel regibus, reliqua ea omnia per singula
                        precepta in eodem monasterio ab eis datum et concessum est ea prephato
                        sancto monasterio ipsos concederemus et confirmaremus. Modo vero postulando
                        mandavit nostram clementiam superius dictus Aligerno venerabilis abbas per
                        <persName key="#Intercessory #Count" ref="#people/1996">Grimoaldum</persName>
                        <rs key="#Count">comitem</rs> dilectus noster, ut concederemus et
                        confirmaremus in predicto sancto monasterio integra ea omnia que supradicto
                        precepto continet cum omni continentia et pertinentia que supradicta
                        preceptora continet que ipso precepto (sic) continere bidetur, cum reliqua
                        ea omnia continentia et pertinentia que pars ipsius monasterii per alia
                        preceptora sibe a predicto genitorem nostrum vel patruum nostrum sibe a
                        reliquis principibus seu inperatoribus vel regibus in eodem sancto
                        monasterio concessum et confirmatum seu per qualiscumque modum datum est.
                        Cuius petitionem exaudientes, hos firmitatis apices in iam phato sancto
                        monasterio ibidem exinde fieri iussimus, per quos omnino sanctimus et
                        perpetualiter havendum nostri et futuris temporibus concedimus et
                        confirmamus in prephato sancto monasterio Sancti Benedicti situs in predicto
                        Monte Casinu, ubi vir venerabilis Aligernus abbas preesse videtur, de ea
                        omnia supradicta que et quantum sacri nostri Palatii per qualiscumque modis
                        pertinuit aut pertinet vel pertinentes fuerit, simul et omnia supradicta et
                        reliqua alia que a iam dictis inperatoribus seu a regibus vel a singulis
                        principibus quam et a supradictis principibus genitorem et patruum nostrum
                        per singula supradicta preceptora in eodem sancto monasterio concessa sunt,
                        cunctum et integrum ipsos, pro amore omnipotentis Dei et hanime nostre
                        salbatione, in prephato sancto monasterio ipsos concedimus et confirmamus
                        una cum omnia intus, havendum ad avendum (sic) et possidendum ipsos hamodo
                        et semper pars superius dicti monasterii et eiusque abbatibus et rectoribus,
                        et faciendum exinde omnia quȩ eorum placuerit, ita ut amodo et nullo
                        atveniente tempore neque a nos, neque a nullis ex nostris comitibus,
                        castaldeis, iudicibus vel sculdhais aut a quibuscumque persone hominis
                        aliquando pars predicti monasterii aut eius rectoribus de omnis supradicta
                        haveant qualemcumque molestiam aut contrarietatem vel inquietudine per
                        nullum modum in perpetuum, set perpetuis temporibus pars superius dicti
                        sancti monasterii et eiusque abbatibus et rectoribus omnia supradicta
                        firmiter et securiter havere et possidere valeant, in nullo ibidem exinde in
                        aliquo contraria ingerente. Ut autem hmȩc nostra concessio verius
                        obserbetur, manu propria scripsimus et ex anulo nostro supter iussimus
                        sigillari. Signum domni Landolfi excellentissimi principis. LANDOLFVS.
                            <persName key="#Notary"><name ref="Adelchi">Adelchisi</name></persName>
                        <rs key="#Notary">scriba</rs> ex iussione supradicte potestatis scripsi.
                            <date>Datum XVII kalendas Iunias, anno tertio decimo principatus domni
                            Landolfi gloriosi principis, indictione nonona (sic). Actum in <rs
                                key="#Cities">civitate</rs>
                            <placeName key="#Cities #Assembly" ref="#places/173"
                            >Capuana</placeName></date>. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><foreign>Registrum Petri Diaconi </foreign>f. 95vB-96vA; RPD 216: 664-668;
                    Gattola 1734: 82-83; Voigt *180; CMC II, 2: 158 (summary)</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bloch 1986: 226, 1347; Zeller 2010: 127</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
