<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Segreto Vaticano, arm. LXI, to. 28, <foreign>Privilegia ecclesiae
                        Parmensis</foreign>, c. 23</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2160</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0930-09-16">
                                <note type="displayed_date">930 september 16</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Parma</note>
                                <note type="redaction_date">XVII sec.</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue Trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/79">Hugo</persName> divino fretus auxilio <rs
                            key="#Emperor/king">rex</rs>. Nihil arcius ad nostre sublimitatis
                        honorem nostrique regiminis corroboraationem facere posse credimus, quam si
                        sanctarum Dei ecclesiarum habentes sollicitudinem earum dotes inconvulsas
                        servare curamus, et votis fidelium pias aures accomodamus. Ac per hoc omnium
                        sancte Dei Ecclesie nostrorumque fidelium presentium scilicet et futurorum
                        sagacitas noverit, <persName key="#Bishops" ref="#people/1521"
                            >Sigifredum</persName> venerabilem <orgName
                            ref="#juridical_persons/1420"
                            key="#Curtes #Landed_possessions #Immunity #Inquisitio #Churches #Monasteries"
                            >sancte <placeName ref="#places/53">Parmensis</placeName>
                            ecclesie</orgName>
                        <rs key="#Bishops">episcopum</rs> nostre serenitatis adiisse clementiam,
                        quatenus precepta atque auctoritates piissimorum augustorum vel regum
                        predecessorum nostrorum omnium, quotquot a tempore dive memorie <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/248">Rachis</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">regis</rs> usque ad presens nostrum tempus sui
                        predecessores prefate sancte Parmensi ecclesie acquirere potuerunt, <rs
                            key="#Monasteries">abbatiam</rs> scilicet de <placeName
                            ref="#places/1880">Bercedo</placeName>
                        <orgName ref="#juridical_persons/1433" key="#Monasteries">in honorem sancti
                            Remigii</orgName> extructam et eiusdem <placeName ref="#places/53"
                            >Parmensis civitatis</placeName> districtum et omne ius publicum vel <rs
                            key="#Teloneum">toloneum</rs>, veluti a nostris predecessoribus
                        prelibate Parmensi ecclesie dudum fuerunt collata, ita demum nostri
                        corroboratione precepti eorumdem auctoritatibus nostram superadderemus
                        confirmationem. Id ipsum autem per <rs key="#legallyRecognisedUnionWith"
                            >dilectissimam coniugem nostram</rs>
                        <persName key="#Intercessory #legallyRecognisedUnionWith" ref="#people/1519"
                            >Aldam</persName> atque <persName
                            key="#Intercessory #Count #Consiliarius_regis #fidelisOf"
                            ref="#people/1522">Sanson</persName> illustrissimus [<rs key="#Count"
                            >comitem</rs>] et dilectum <rs key="#fidelisOf">fidelem</rs> et <rs
                            key="#Consiliarius_regis">consiliarium</rs> nostrum suppliciter sibi
                        sueque ecclesie corroborari <rs key="#Intercessory">postulavit</rs>. Nos
                        simul condignis iunctis petitionibus [ratam Deo] fore pleniter existimantes
                        atque ad remedium anime nostre proficere firmiter cognoscentes, hos nostre
                        auctoritatis apices inscribi iussimus, quibus decernimus ut abbatia de
                        Bercedo ac <rs key="#Districtio">districtum iuris publici</rs> Parmensis
                        [civitatis] sive teloneum eiusdem loci nec non <geogName
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >Cors Regia</geogName> et <placeName
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >Pratum Regium</placeName>, vel quidquid antiqui reges sive imperatores
                        et reliqui homines Deum timentes memorate sancte Parmensi ecclesie suis
                        preceptis aut testamentis concesserunt et postmodum preexcellentissimi reges
                        atque augusti sua auctoritate confirmaverunt, stabilia atque inconvulsa
                        nostris futurisque temporibus in potestate vel iure prescripti Sigifredi
                        sancte Parmensis ecclesie episcopi suorumque successorum maneant
                        perpetualiter. Statuimus etiam et omnino interdicimus, ut nullus sub regno
                        nostro constitutus de rebus suprataxate Parmensis ecclesie in quibuscunque
                            <rs key="#Comitatus">comitatibus</rs> vel locis aliquam deminorationem
                        facere aut alias quaslibet annuales dominationes exigere aut consuetudinario
                        more aliquid tollere vel <rs key="#Other_clerics">clericos</rs> eiusdem
                        ecclesie in personis vel domibus suis ledere audeat; sed repulsa omni
                        iniusta consuetudine liceat prefato venerabili episcopo Sigifredo suisque
                        successoribus omnes res iam dicte Parmensis ecclesie, de quibus legitimam
                        vestituram tenuit vel tenere dignoscitur, cum universis sibi subiectis sub
                            <rs key="#Immunity">immunitatis nostre defensione</rs> quieto ordine
                        tenere atque pro incolumitate nostra altissimum Dominum exorare. Omnimodis
                        etiam precipimus, ut, si de rebus iam dicte ecclesie ullam diminorationem
                        quilibet facere tentaverit, non sit necesse iam dicto episcopo eiusque
                        successoribus sive eiusdem ecclesie causam peragentibus ullam facere
                        probationem, sed diligenter per bone fidei homines iuriurando, si opus
                        fuerit, fiat <rs key="#Inquisitio">inquisitio</rs>, ut rei veritas clrescat.
                        Quicumque ergo huius nostri precepti prevaricator extiterit, <rs
                            key="#Penalty">trecentas auri optimi componat libras</rs>, <rs
                            key="#Camera_regis">medietatem camere nostre</rs> et <rs
                            key="#Camera_of_other_public_authorities">medietatem prefate Parmensi
                            ecclesie</rs> et iam dicto Sigifredo episcopo suisque successoribus qui
                        pro tempore fuerint. Quod ut verius credatur diligentiusque ab omnibus
                        observetur, manu propria roborantes de anulo nostro subter adnotari
                        iussimus. Signum domni (M) Hugonis serenissimi regis. <persName
                            key="#Notary"><name ref="Petrus">Petrus</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> iussu regis recognovi et subscripsi. Data
                        XVI kal. Octobris, anno dominice incarnationis DCCCCXXX, regni vero domni
                        Hugonis invictissimi regis quinto, indictione quarta. Actum <placeName
                            ref="#places/53">Parme</placeName>. In Dei nomine feliciter.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U, pp. 73-76, n° XXV</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il testo di questo diploma ripete quello del diploma del 4 settembre 926 (DD U,
                    pp. 10-14, n° III), di cui è una rinnovazione.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
