<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Segreto Vaticano, arm. LXI, to. 28, <foreign>Privilegia ecclesiae
                        Parmensis</foreign>, c. 15</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2136</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0926-09-04">
                                <note type="displayed_date">926 september 4</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date">XVII sec.</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue Trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/79">Hugo</persName> divino munere largiente serenissimus
                            <rs key="#Emperor/king">rex</rs>. Nichil aptius ad nostre sublimitatis
                        honorem nostrique regiminis corroborationem facere posse credimus, quam si
                        sanctarum Dei ecclesiarum habentes sollicitudinem earum dotes inconvulsas
                        servare curamus, et votis fidelium pias aures accomodamus. Ac per hoc omnium
                        sancte Dei ecclesie nostrorumque fidelium presentium et futurorum sagacitas
                        noverit, <persName key="#Bishops"><name ref="Aicardus"
                            >Hercardum</name></persName> venerabilem <orgName
                            ref="#juridical_persons/1420"
                            key="#Curtes #Teloneum #Immunity #Districtio #Inquisitio">sancte
                                <placeName ref="#places/53">Parmensis</placeName> ecclesie</orgName>
                        <rs key="#Bishops">episcopum</rs> nostre serenitatis adiisse clemetiam,
                        quatenus precepta et auctoritates piissimorum augustorum vel regum
                        predecessorum nostrorum omnium, quotquot a tempore dive memorie <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/248">Rachis</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">regis</rs> usque ad presens tempus nostrum sui
                        predecessores prefate sancte Parmensi ecclesie acquerire potuerunt, <rs
                            key="#Monasteries">abbatiam</rs> scilicet <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            ref="#juridical_persons/1433">Sancti Remigii</orgName> sitam in
                            <placeName ref="#places/1880">Bercedo</placeName> ac eiusdem Parme
                        civitatis districtum ac omne ius publicum vel <rs key="#Teloneum"
                            >toloneum</rs>, veluti a nostris predecessoribus prelibate Parmensi
                        ecclesie dudum fuerunt collata, ita demum nostri corroboratione precepti
                        eorumdem auctoritatibus nostram adderemus confirmationem. Cuius igitur
                        devotissimis precibus annuentes et libentissime assensum prebentes, hos
                        nostre auctoritatis apices inscribi iussimus, quibus decernimus ut ipsa
                        precepta de abbatia Bercedo, <rs key="#Districtio">districto iuris
                            publici</rs> Parmensis civitatis sive toloneo eiusdem loci nec non
                            <geogName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >Corte Regia</geogName> ac <placeName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >Prato Regio</placeName> vel quidquid antiqui reges sive imperatores et
                        reliqui homines Deum timentes memorate sancte Parmensi ecclesie suis
                        preceptis vel testamentis contulerunt et postmodum preexcellentissimi reges
                        atque augusti sua auctoritate confirmarunt, stabilia ac inconvulsa nostris
                        futurisque temporibus in potestate vel iure prescripti Hercardi episcopi
                        sancte Parmensis ecclesie suorumque successorum perpetualiter maneant.
                        Statuimus etiam et omnino interdicimus, ut nullus comes vel publice partis
                        iudex aut gastaldio vel alia quelibet persona magna aut parva in predicta
                        abbatia de Bercedo seu in districtu Parme civitatis, quod ad ius publicum
                        sive toloneum pertinet, vel cunctis possessionibus, quas a tempore, ut
                        prediximus, predecessorum nostrorum regum scilicet sive imperatorum usque in
                        presens undecumque firmitatem vel auctoritatem prelibata Parmensis ecclesia
                        habere dignoscitur, vel quas deinceps inibi divina pietas augmentare
                        voluerit, nemo, ut prediximus, superioris aut inferioris ordinis rei publice
                        procurator ad causas iudiciario more audiendas conventum facere vel freda
                        exigere aut mansionaticum vel paratas exquirere, parafredos aut fideiussores
                        violenter tollere, homines tam ingenuos liberos quamque servos in
                        possessionibus vel mansionibus ipsius ecclesie permanentes potestative
                        distringere aut aliquas functiones publicas aut redibitiones atque inlicitas
                        occasiones sive angarias super imponere presumat, sed contra in potestate
                        eiusdem loci episcopi sint, totius publice partis inquietudine remota.
                        Nullus enim sub regno nostro constitutus de rebus suprataxate Parmensis
                        ecclesie in quibuscumìnque comitatibus vel locis aliquam deminorationem
                        facere aut alias quaslibet annuales dominationes exigere aut consuetudinario
                        more aliquid tollere vel clericos eiusdem ecclesie in personis vel domibus
                        suis ledere audeat, sed repulsa omni inlicita consuetudine liceat pretaxato
                        venerabili episcopo Herchardo suisque successoribus res iam dicte ecclesie
                        Parmensis cum universis sibi subiectis sub <rs key="#Immunity"
                            >immunitatis</rs> nostre defensione quieto ordine tenere atque pro
                        nostra incolumitate altissimum Dominum exorare; et omnimodo precipimus, ut,
                        undecumque a tempore nostrorum predecessorum iam dicta ecclesia legalem
                        investituram habere dignoscitur, si ullam diminorationem quilibet facere
                        tentaverit, non sit necesse iam dicto episcopo eiusque successoribus sive
                        eiusdem ecclesie causam peragentibus ullam facere probationem, sed
                        diligenter per bone fidei homines, si opus fuerit, iureiurando fiat <rs
                            key="#Inquisitio">inquisitio</rs>, ut rei veritas clarescat. Quicunque
                        ergo huius nostri precepti prevaricator extiterit, <rs key="#Penalty"
                            >trecentas auri purissimi componat libras</rs>, <rs key="#Camera_regis"
                            >medietatem camere nostre</rs> et <rs
                            key="#Camera_of_other_public_authorities">medietatem prefate Parmensi
                            ecclesie</rs>. Quod ut verius credatur et diligentius ab omnibus
                        observetur, manu propria roborantes anulo nostro subter insigniri
                        decrevimus. Signum domni (M) Hugonis gloriosissimi regis. <persName
                            key="#Chancellor"><name ref="Sigefredus">Sigefredus</name></persName>
                        <rs key="#Chancellor">cancellarius</rs> ad vicem <persName
                            key="#Archchancellor #Bishops" ref="#people/1500">Beati</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopi</rs> et <rs key="#Archchancellor"
                            >archicancellarii</rs> recognovi et subscripsi. Dat. Pridie nonas
                        septembris, anno incarnationis dominice DCCCCXXVI, regni vero domni Hugonis
                        gloriosissimi regis primo, indictione I. Actum <placeName ref="#places/65"
                            >Papie</placeName> in Christi nomine feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U, pp. 10-14, n° III</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>L'abbazia di Berceto fu donata alla Chiesa di Parma da Carlomanno nel 11 maggio
                    879 (MGH DD Km, pp. 820-822, n° 24), poi confermata da Carlo III nel 16 aprile
                    885 (MGH DD Ka III, pp. 181- 183, n° 115) e da Rodolfo II nel 4 febbraio 922 (DD
                    R II, pp. 95-97, n° I). Il testo del presente diploma di mantiene indipendente
                    da quelli menzionati, mostrando qualche relazione soltanto con il diploma di
                    Carlomanno.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
