<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Montecassino, caps. XII, n° 8</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2204</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0941-06-26">
                                <note type="displayed_date">941 june 26</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Roma</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini Dei aeterni. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/79"
                            >Hugo</persName> et <persName key="#Emperor/king" ref="#people/72"
                            >Lotharius</persName> divina favente clementia <rs key="#Emperor/king"
                            >reges</rs>. Si opressis et iniusta patientibus subvenimus, id ad statum
                        nostri regni proficere minime diffidimus. Idcirco noverit omnium sancte Dei
                        Ecclesiae nostrorumque presentium ac futurorum universitas, qualiter pro dei
                        amore animarumque nostrarum remedio concedimus <orgName
                            ref="#juridical_persons/1464"
                            key="#Mountains #Tuitio/bannum/mundeburdium #Monasteries">celle Sancti
                            Benedicti in loco Telle fundate in honore sancti Victorini</orgName>, in
                            <rs key="#Comitatus">comitatu</rs>
                        <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/2369">Marsi</geogName>, nec non
                            <persName key="#Nuns/sanctimoniales"><name ref="Adalberga"
                                >Adelperge</name></persName>
                        <rs key="#Nuns/sanctimoniales">monache</rs> aliisque monachabus in eadem
                        cella Deo famulantibus <rs key="#Mountains">montem videlicet Celanum</rs>
                        cum omnibus rebus ac <rs key="#Royal_slave">familiis</rs>, <rs
                            key="#Cereals">campis</rs>, <rs key="#Wine">vineis</rs>, <rs
                            key="#Hay/fodder">pratis</rs>, <rs key="#Forests">silvis</rs>, <rs
                            key="#Rivers">aquis aquarumque decursibus</rs>, <rs key="#Mills"
                            >molendinis</rs>, <rs key="#Fisheries">piscationibus</rs>, omnia in
                        omnibus in integrum ad memoratam cellam respicientibus, et cum omnibus
                        pertinentiis que in eadem cella ante vastationem Agarrenorum pertinuerunt,
                        quatinus ipsa Adelperga cum aliis sororibus Deo inibi famulantibus habeant
                        et detineant ipsam cellam de Telle cum ecclesia Sancti Victorini omnique sua
                        pertinentia cum campis, vineis, pratis, silvis, <rs>castanetis</rs>, <rs
                            key="#Oil">olivetis</rs>, ortis, stalariis, servis et ancillis, <rs
                            key="#Coloni/tenants">colonis</rs> et massariciis in usum et sumptum
                        sibi necessarium, omnium hominum inquietudine remota. Statuimus itaque, ut,
                        si de memoratis rebus ab aliquibus pravis hominibus iniuste detinetur vel
                        invase sunt, sub iureiurando in eodem loco sub integritate restituantur. Et
                        pro stabilitate et securitate memorate celle atque iam dicte Adelperge
                        monache suarumque sororum Deo militantium eandem cellam cum omnibus rebus
                        sibi a nobis concessis et ei pertinentibus, nec non prefatam monacham, que
                        ad nos confugium fecit, cum omnibus aliis sororibus in eadem cella Deo
                        servientibus, tam eas que modo supersunt quam que in antea in eodem loco Deo
                        serviture sunt, sub nostram <rs key="#Tuitio/bannum/mundeburdium"
                            >defensionem et mundburdum</rs> recipimus. Precipientes itaque iubemus,
                        ut nullus dux, marchio, comes, vicecomes, gastaldio, sculdascio, decanus,
                        neque quilibet ex secularibus hominibus sepe nominatam Adelpergam suasque
                        sorores inquietare aut molestare aut de prefata cella eas foras mittere
                        neque de suis rebus aliquam diminorationem facere audeat, sed liceat eam cum
                        aliis monachabus quiete ac pacifice sub nostra tuitione vivere
                        omnipotentemque huius nostri precepti seu mundburdi in aliquo violator
                        extiterit, sciat se aeterna ultione dampnandum, <rs key="#Penalty">aurique
                            optimi libras centum</rs> compositurum, <rs key="#Camera_regis"
                            >medietatem kamere nostre</rs> et <rs
                            key="#Camera_of_other_public_authorities">medietatem predictis
                            monachabus earumque posteris</rs>. Et ut firmius ad omnibus custodiatur,
                        manibus propriis roborantes de anulo nostro subter insigniri precepimus.
                        Signa serenissimorum (MF) (MF) Hugonis et Lotharii regum. <persName key="#Chancellor" ref="#people/1535"
                            >Giseprandus</persName>
                        <rs key="#Chancellor">cancellarius</rs> ad vicem <persName
                            key="#Archchancellor #Bishops" ref="#people/1531">Bosonis</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopi</rs> et <rs key="#Archchancellor"
                            >archicancellarii</rs> recognovi et subscripsi (SR) (SI D). Dat. VI
                        kalendarum iuliarum, anno dominice incarnationis DCCCCXLI, domni vero
                        Hugonis piissimi regis XV, Lotharii autem item regis XI, indictione XIIII.
                        Actum <placeName ref="#places/52">Rome</placeName>. Feliciter.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U L, pp. 172-174, n° LVIII</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
