<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Arcivescovile di Lucca, G, 24</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2199</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0941-03-14">
                                <note type="displayed_date">941 march 14</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pisa</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Dum in Dei nomine civitate <placeName ref="#places/66">Pisa</placeName>, ad
                        curte domnorum regum, ubi domnus <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/79">Hugo</persName> et <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/72">Lotharius</persName> gloriosissimi <rs
                            key="#Emperor/king">regibus</rs> preerant, subtus vites que topia
                        voc[atur] infra eadem curte, in iudicio resideret <persName
                            key="#Marquis/duke #Palatine_count" ref="#people/8">Ubertus</persName>
                        illuster <rs key="#Marquis/duke">marchio</rs> et <rs key="#Palatine_count"
                            >comes palacii</rs> singulorum ominum iusticiam faciendas ac
                        delberandas, residentibus cum eo: A[delardus] Vulturensis, Adelbertus
                        Lunensis sanctarum Dei ecclesiarum venerabilibus episcopis; Vualpertus,
                        Duranti, Iohannes, Ursus, Teupaldus, Andreas, Ropaldus iudices domnorum
                        regum; Gumper[tus, An]dreas notarii sacri palacii; Cunrado, Benedicto,
                        Ingelbertus, Beraldo qui et bonizo, Gausbertus qui et Pepino, Teubaldus
                        filio eius, Rinignipertus, et item Ursus, alio Cunrado et reliqui [plures].
                        Ibique eorum venens presencia Cunradus episcopus sancte Lucensis ecclesie
                        una cum Teupertus fil(io) quondam Rodulfi avocato suo et ipsius episcopio
                        sancte Lucensis ecclesie et retulerunt: iam plures vices nos re[tuli]mus ad
                        comes ipsius comitatu Lucensis et a domnum Ugonem et Lotharium filio eius
                        gloriosissimi regibus adque ad vos Ubertus marchio et comes palacii, ut
                        nobus iusticiam fecisi[tis] de Immilga filia quondam Cunradi et de Rofredus
                        filio eius, qui parti nostro episcopio malo ordine et contra lege
                        contradicunt cortem unam domui coltilem iuris episcopio nostro, que est in
                        loco et fund[o...] cum omnibus casis et rebus ad eam pertinentibus adque et
                        omnibus casis et rebus illis iuris ecclesie plebis Sanctarum Dei genetricis
                        Marie et Sancti Stefani seu Sanctorum Ipoliti et Iohanni, que sunt plepes
                        ipsas [posi]tas una in loco Decimo, alia in loco qui dicitur Villa, tercia
                        inter Arno et Arme cum omnibus aliis casis et rebus qui pertinent de
                        oraculum Sancte Marie qui dicitur a Monte, que est de sub [regimi]ne et
                        potesstate predicte ecclesie Sancti Ipoliti, adsque de casis et rebus illis
                        ubi sub Silvule dicitur, seu rebus in loco Sesto; que cortem ipsam et easdem
                        plebes seu oracolum cum omni eorum integritate et [perti]nencia pertinent de
                        sub regimine et potestate ipsius episcopio nostro sancte Lucensis ecclesie;
                        unde eorum epistolas et misos ac sigillos directas fuerunt ut ad placitum
                        venissent nobis iusticiam [facien]dum, set eos ad placitum umquam abere non
                        potuimus; hunde querimus, ut vos Ubertus marchio et comes palacii nos ad
                        parte ipsius episcopio nostro de ipsa curte et de iam dictis aliis om[nibus
                        casis] et rebus qui pertinent de easdem plebes et oraculum seu de
                        suprascriptis casis et rebus in locas et fundas sub Silvule et Sesto
                        investiatis, sicut actenus nostro episcopio et ipsas ples et oraculum Sancte
                        Marie [investi]to et investitas fuerunt. Cum ipsi Cunradus episcopus et
                        Teupertus eius et ipsius episcopio avocatus taliter retulissent, tunc
                        recordati sunt omnibus supradictis auditoribus, quod ita eos reclamare
                        vidissent. Fecit ipse Ubertus marchio et comes palacii eos per ipsum
                        placitum intus et foris querere et vociferare, et cum eos non invenissent,
                        tunc per fuste, qua[m] suis tenebat manibus, ipse Ubertus marchio et comes
                        palacii eosdem Cunradum episcopum et Teupertus advocatus de ipsa curte et de
                        iam dictis omnibus casis et rebus, unde se reclemant, a parte ipsius
                        e[piscopio] sancte Lucensis ecclesie et predictas ples et oraculum
                        investivit, sicut actenus investito et investitas fuerunt. Insuper misit
                        ipse Ubertus marchio et comes palacii bannum domno[rum regum] super ipsa
                        curte et super ipsis casis et re in mancosos auri duo mille, ut nullus
                        quislibet magna parvaque persona iam dicto episcopio nec iam dictas plebes
                        neque oraculum de ipsa curte cum omni sua [inte]gritate et de iam dictis
                        aliis omnibus casis et rebus de easdem plebes et oraculum pertinentem adque
                        de prelibatis casis et rebus in locas et fundas sub Silvule et Sesto
                        desvestiad. Qui vero fecerit, predi[c]tos duo mille mancosos auri se
                        agnoscat esse conpositurus, medietatem parti camere nostre et medietatem
                        ipsius episcopio et ipsarum plebes et oraculum. Et anc toticia pro
                        securitate episcopio sancte Lucensis ecclesi et plebes Sancte Marie et
                        Sancti Stefani seu Santorum Ipoliti et Iohanni fieri amunuerunt. Quidem et
                        ego Adelbertus notarius ex iussione suprascripto Uberti marchio et comes
                        palacii seu iudicum amunicionem scipsi; anno rengni idem domni Hugoni et
                        Lotharii filio eius gracia Dei reges Deo propicio domni Ugoni qui[nto]
                        decimo, Lotharii vero decimo, quartodecimo die mensis marcii, indiccione
                        quartadecima. Signum m(anus) suprascripto Uberti marchio et comes palacii,
                        qui ut supra interfui. Adelardus umilis episcopus interfui. Teutpaldus iudex
                        domnorum regum interfui. Ego Adelbertus episcopus interfui. Vualpertus iudex
                        domnorum regum interfui. Petrus iudex domnorum regum interfui. Iohannes
                        iudex domnorum regum interfui. Urso iudex domnorum regum interfui.
                        Vuillerado iudex domnorum regum interfui.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U L, pp. 161-164, n° LIV</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
