<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724, cc. 206v-208r
                        (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, II, n. 131)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2076</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0965-01">
                                <note type="displayed_date">965 January</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-11-05" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi. Vicesimo secundo anno principatus
                        domni Pandolfi, et septimo anno principatus domni Landolfi gloriosis
                        principibus, mense ianuario, octava indiccione. Ideoque ego Ederrado
                        castaldeus, filius cuiusdam Caiderradi, habitator sum civitati Beneventane,
                        declaro, quia in presenti mense et indiccione, domnus Paulus Domini gracia
                        abbas monasterii Sancti Vincencii, situs supra Vulturni fluminis fontes, per
                        scriptum conveniencie dedit et tradidit michi, qui supra Ederrado
                        castaldeus, ad possessionem meam et meis heredibus, et de illis omnibus, cui
                        per me datum fuerit, amodo et usque in viginti annos expletos: hoc est
                        integris omnibus territoriis predicti sui monasterii, que esse videtur intra
                        civitate Lisine, et foras ipsa civitate, idest per nomen ecclesia Sancti
                        Iohannis, qui dicitur Caldole cum terris, et vineis et miricetis suis, et
                        ipsa foce de Sancto Focato cum pertinenciis suis, et cum piscaciones suas,
                        et cum fluvio Sagri, cum piscacione sua, et pertinenciis suis, et cum
                        omnibus aquis, et pascuis suis, et cum castellis et casis et curtis suis,
                        quantecumque infra ipsa civitate Lisine et foras ipsa civitate, pertinentes
                        sunt in predicta cella predicti sui monasterii, insimul cum molina ibique
                        constructa et edificata, cum integris finibus et viis suis, et cum pratis,
                        et pascuis atque padulis, tam in montibus, quam et in planis, et cum aquis
                        et piscariis, et integris personibus Scarabaioli et Mage uxori sue, et cum
                        filiis et filiabus suis, et cum omnia, que ad suprascriptum suum monasterium
                        in suprascripta civitate Lisine pertinet, sive infra ipsa civitate et foras
                        supradicta civitate, et per tota pertinencia eiusdem locis, excepta persona
                        Stephani clerici filii nostri Scarabaioli, quem nobis non dedit. nam alia
                        omnia supradicta michi, qui supra Ederradi, per conveniencie ordine dedit et
                        tradidit ad possessionem meam, et de meis heredibus, et de illis hominibus,
                        cui exinde per me datum fuerit, et de nostris et illorum heredibus, usque in
                        nostri viginti anni completi, sicut nostra cartula continet, que apud me
                        firmatam teneo, que scripta est per Sichepertum notarium pro talia, sicut
                        convenit inter me, et te videlicet suprascriptus domnus Paulus abbas pro
                        parte predicti sui monasterii, in presencia Adelmundi iudicis et alios
                        testes guadiam dedi ego qui supra Ederrado tibi, qui supra domno Paulo
                        abbati, et mediatorem vobis posuimus Dauferi filius cuiusdam Sigenolfi tali
                        tenore, ut amodo et usque in viginti anni completi nos, et nostris heredibus
                        mandare debeamus vobis vel ad successoribus vestris ad predictum vestrum
                        monasterium, per omnes mense augusto, per singulos annos, usque in
                        supradictum constitutum, ad monasterium vestrum auro solidos sex bonos
                        bisantos et bene pesantes, et pisces bonos spicatos et siccos centum, et
                        anguille bone sicce centum, ova tareca et secca paria quinquaginta, ad
                        vestram potestatem, et faciamus ipse insimul cum ipsos solidos annualiter
                        vobis, vel ad successoribus vestris, seu ad pars vestri monasterii ad
                        vestram potestatem faciendi quem volueritis. et si nos, vel nostris
                        heredibus, vel illis hominibus, cui exinde dederimus, quod nos
                        recollixerimus et habuerimus de supradicta molina, quatenus nos, et nostris
                        heredibus superiungere et mandare debeamus vobis, vel ad successoribus
                        vestris, seu ad pars supradicti vestri monasterii, insimul cum ipsis alii,
                        sex solidos annualiter in supradicto mense augusto auro solidos quattuor
                        bonos bisantos ad vestram potestatem, ut adimpleamus vobis annualiter
                        solidos decem bonos bisantos, quia ita inter nos convenit. Et hoc stetit
                        inter nos in supradicta guadia, et mediatore, ut nos, et nostris heredibus
                        faciamus tacere contra te, qui supra domnus Paulus abbas, et contra
                        successoribus tuis, et contra pars supradicti vestri monasterii, pro parte
                        et datum eorum ipsos habere voluerit de nostris rebus, que michi per
                        suprascripta conveniencia dedistis, si scripcionem a parss supradicti vestri
                        monasterii exinde emissam ostenserit, quod si eis exinde facere tacere non
                        potuerimus, sicut diximus, quatenus inclitam ipsam composicionem, que parss
                        supradicti vestri monasterii eorum exinde ad componendum venerit, totam et
                        inclitam ipsam nos et nostris heredibus vobis, et ad parss supradicti vestri
                        monasterii ipsas dare debeamus, quia sic inter nos convenit. si autem ego
                        qui supra Ederrado castaldeus, et meos heredes non fecerimus, et non
                        compleverimus vobis, et successoribus vestris, et ad suprascriptum
                        monasterium omnia per ordinem, sicut superius legitur, centum solidos
                        bisantos pena me et meos heredes vobis, et successoribus vestris componere
                        obligamus, et omnia per supradictam guadiam, et mediatorem compleamus, ad
                        pignerandum, si opus fuerit, obligamus vobis et successoribus vestris, et
                        predicto vestro monasterio omnia supradicta usque ad legem supradicto
                        Dauferi mediatore. Et taliter ego qui supra Ederrado castaldeus, sicut ut
                        superius inter nos convenit, fecimus. et ita te qui supra Sichepertum
                        notarius scribere rogavimus, eo quod interfuistis. Actum Capua, feliciter,
                        amen. Ego qui supra Adelmundus iudex. Ego Petrus. Ego Petrus.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV II, n. 131, pp. 183-185</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
