<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Montecassino, aula III, capsa X, n. 17</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2011</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0944-08-30">
                                <note type="displayed_date">944 August 30</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                             </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-05-24" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei ȩterni. <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/156">Landolfus</persName> et <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/157">Paldolfus</persName> filius eiusdem
                        domni <persName key="#Princeps" ref="#people/305">Landolfi</persName> divina
                        ordinante providentia Langobardorum gentis <rs key="#Princeps"
                            >principes</rs>. Cum principalis excellentia petitione dilecti iuste
                        petenti clementer favet, igitur noverit <rs key="#Assembly">omnium fidelium
                            nostrorum presentium</rs> scilicet ac futurorum sagacitas quia <persName
                            key="#Intercessory #Bishops" ref="#people/384">Adalbertus</persName>
                        veneravilis <rs key="#Bishops">episcopus</rs> sancte <orgName
                            ref="#juridical_persons/105" key="#Bishops">Capuane sedis</orgName>
                        exoravit nostram clementiam ut, pro amore Dei et mercede ac redemptione
                        animȩ nostrȩ <rs key="#Marquis’/ducal/princely_diploma">concederemus et
                            confirmaremus</rs> in<rs key="#Monasteries"> monasterio</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/84"
                            key="#Monasteries #Abbots #Mills #Freeborn #Slave_labour #Slave"
                            >Beatissimi Benedicti</orgName> situm in <rs key="#Castle">castro</rs>
                        <placeName key="#Castle #Monasteries" ref="#places/109">Casino</placeName>,
                        ubi nunc, Deo favente, <persName key="#Abbots" ref="#people/196"
                            >Magelpotus</persName> veneravilis <rs key="#Abbots">abbas</rs> regimen
                        tenere videtur, omnia et in omnibus qualiter inferius declaramus, de quibus
                        omnibus petiit a nostra excelletia firmitatis apices in eodem monasterio
                        fieri. Cuius petitionem pro Dei amore exaudientes, hos firmitatis apices in
                        prephato sancto cenobio fieri iussimus, per quos omnino sancimus et
                        perpetualiter havendum nostris et futuris temporibus concedimus in eodem
                        sancto loco omnes aquas et decursus ipsius aquȩ et ripas ex utraque parte
                        positas insimul cum ipso albeo unde ipsa aqua decurrit, ubicumque pars
                        ipsius ȩcclesiȩ hereditatem habuerit, nominatim concedimus ibi aquam et
                        decursus ipsius <rs
                            key="#Other_basins #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">aque</rs>
                        cum <rs key="#Riverbed">albeo</rs> suo et <rs key="#Shores">ripas</rs> ex
                        utraque <placeName
                            key="#Rivers #Riverbed #Shores #Other_basins #Mills #Bridges/pontoons #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/695">parte positas de ipso Saone que nominatur ad
                            Decempondera</placeName>, ubi <rs key="#Mills">molini</rs> de ipso
                        monasterio ȩdificata sunt aut fuerunt vel quolivet tempore ȩdificata
                        fuerint, ita ut de veteri albeo ipsius aque de predicto Saone nullus
                        presumat sive superius predicta molina ipsius monasterii, sive inferius
                        deribare aut excutere aquam de albeo suo in quamcumque partem aliam. Necnon
                        et concedimus in eodem monasterio ipsum <rs key="#Bridges/pontoons"
                            >arcum</rs> qui ȩdificatum esse videtur super aquam de predicto Saone,
                        insimul cum ripis ex utraque parte positis, ut licentiam et potestatem
                        haveat pars ipsius monasterii facere ibi molinum et omnia quȩ necessaria
                        fuerint. Simulque et concedimus in eodem monasterio omnes <rs
                            key="#Freeborn"
                            >feminas liveras</rs> que sivi <rs key="#Slave_labour #Slave"
                            >serbos</rs> maritos copulaverunt ipsius monasterii vel que sivi tempore
                        nostro copulaverint, insimul cum eisdem servis sivi copulatis et cum filiis,
                        filiabus illorum. Deinde ob remedium animȩ nostrȩ confirmamus in eodem
                        sancto cenobio omnia quȩ a singulis regibus, inperatoribus, ducibus vel
                        principibus sive a viris religiosis Deumque timentibus in eodem sancto loco
                        offerta sunt, seu et in quo predicto sancto cenobio a pontificibus sanctȩ
                        Romanȩ sedis per quolivet modis concessa, data aut firmata sunt vel amodo
                        deinceps in futurum ibi concessa aut fata vel firmata fuerint, quam et illut
                        qui pro suȩ animȩ redemptione se in eodem sancto cenobio offeruerunt cum
                        suis rebus, seu et illis qui amodo et deinceps se in eodem sancto cenobio
                        cum suis rebus offerre voluerint, insimul cum supradicto albeo unde ipsa
                        aqua decurrit, unicumque pars ipsius monasterii hereditatem habuerint,
                        nominatim concedimus ibi predicta aquam et decursus ipsius aque cum albeo
                        suo et ripas ex utraque parte positas de iam dicto Saone quȩ nominatur, ut
                        diximus, ad Decempondera, ubi molina de predicto monasterio ȩdificata sunt
                        aut fuerunt vel quolivet tempore ȩdificata fuerint, ita ut semper debeat ire
                        et decurrere iam dicta aqua de predicto Saone per ipso albeo betere de eodem
                        Saone, sicut antiquitus consueta fuit ire et decurrere. ea videlicet ratione
                        ea omnia, qualiter superius legitur, in eodem sacro loco cessimus et
                        confirmavimus firma atque inmovilia ibi permaneant sine contrarietate vel
                        molestia seu inquietudine comitis, castaldei vel idicis aut cuiuscumque
                        persone contradictione vel inquietudine. Et nullus quispiam ex is omnibus
                        quibus prelegitur quippiam inbasionis aut contrarietatis ingerere ullo
                        umquam tempore presumant, set quieto ordine omnia quȩ supra leguntur habeat
                        et possideat predictus sanctus monasterium in perpetuum, in nullo ibi
                        contrario ingerente. Quod si quispiam contra hanc concessionis firmitatem
                        precepti quoquo modo violare presumpserit, sciat se esse compositurum in
                        eodem veneravli (sic) loco auri libram unam, et hȩc concessio precepti firma
                        permaneat in perpetuum. Ut autem hȩc nostra concessione pleniorem in Dei
                        nomine optineat vigorem, manu propria scripsimus et de anulo nostro supter
                        iussimus sigillari. Signum. LANDOLFVS PADOLFVS. <persName key="#Notary"
                                ><name ref="Petrus">Petrus</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> ex iussione supradictȩ potestatis scripsi.
                            <date>Data III kalendas Septembrii anno quinto principatus domni
                            Landolfi gloriosi principis et anno secundo principatus domni Pandolfi
                            eius filii, indictione secunda. Actum in <rs key="#Cities">civitate</rs>
                            <placeName key="#Cities #Assembly" ref="#s"
                        >Capuana</placeName></date>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><foreign>Registrum Petri Diaconi </foreign>f. 91vA-92rA; RPD 209: 637-639;
                    Gattola 1734: 53-54; Voigt *140; CMC I, 60: 150 (summary)</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bloch 1986: 1347; Zeller 2010: 127</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
