<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724, cc. 117v-119r
                        (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, I, n. 70) </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2061</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0866-06-11">
                                <note type="displayed_date">866 June 11</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-15" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/110">Hludovicus</persName>, divina
                        ordinante clemencia, <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Cum
                        peticionibus sacerdotum ac servorum Dei, quas nostris auribus insinuaverint
                        fibenter audimus, et eas cum Dei auxilio ad effectum perducimus, non solum
                        regiam consuetudinem exercemus, sed eciam hoc nobis tam ad presentis vite
                        prosperitatem, quam ad future beatitudinem adipiscendam non minimum
                        emolumenti confidimus. Iccirco notum sit omnibus episcopis, abbatibus,
                        ducibus, comitibus, castaldeis, accionariis, vicariis, centenariis,
                        ccterisque fidelibus omnibus sancte Dei Ecclesie et nostris, presentibus
                        scilicet et futuris, quia vir venerabilis <persName key="#Abbots"
                            ref="#people/1990">Artefusus</persName>, <rs key="#Abbots">abbas</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Abbots #Churches #Landed_possessions #Rivers #Riverbed #Mountains #Animals #Hay/fodder #Slave #Slave_labour #Castle" ref="#juridical_persons/1900">Beati
                            martyris Christi Viticencii</orgName>, quod est situm in territorio
                        Beneventano, super <rs key="#Rivers">fiuvium</rs>
                        <placeName key="#Rivers" ref="#places/609">Volturnum</placeName>, nostram
                        adiens serenitatem, optulit optutibus nostris precepta ducum et principum,
                        atque offerciones, aliasque scripciones, in quibus tam illi quam quorumlibet
                        Deo devotorum hominum concessiones, quas illi, pro amore vite future, atque
                        remissione peccatorum, partibus predicti monasterii, de suis rebus spontanea
                        voluntate contulerunt, suggerens ac petens, ut eadem precepta, offerciones,
                        vel ceteras scripciones nostre concessionis et confirmacionis precepcione
                        confirmaremus. Cuius peticioni, propter amorem domini nostri Iesu Christi,
                        et propter reverenciam Christi memorati martyris Sancti Vincencii, cuius
                        honori atque nomini predictum monasterium dicatum esse cognoscitur, assensum
                        prebentes, iuxta quod rogaverat, predicta precepta, scripciones,
                        offercionesque nostra auctoritate concedimus et confirmamus, decernentes
                        videlicet per hos fines: incipiente primitus a <rs key="#Rivers"
                        >fluvio</rs>, qui dicitur <placeName key="#Rivers" ref="#places/2323"
                            >Sangro</placeName>; deinde per <placeName
                                key="#Mountains #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                                ref="#places/2814">montes
                            puplicos</placeName>, usque in <rs key="#Mountains">montem</rs>, qui dicitur
                        <placeName key="#Mountains #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches">Acze</placeName>, et sic revolvente monte
                        eodem, usque in <rs key="#Rivers">fluvio</rs>, qui dicitur <placeName
                            key="#Rivers" ref="#places/2327">Melfa</placeName>; et quemadmodum
                        decurrit ipsa Melfa, usque ubi coniungit se cum parvo <rs key="#Rivers"
                            >fluvio</rs>, qui dicitur <placeName key="#Rivers" ref="#places/2813"
                            >Mellarinus</placeName>, et abhinc in vertice <rs key="#Mountains"
                                >montis</rs>, qui dicitur Balbola, et sic per cilium eiusdem montis, usque in <rs
                                key="#Mountains #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches">montem</rs>
                       Archanum, et montem Marthe, montenlque <placeName
                                key="#Mountains #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive" ref="#places/2325">Casale</placeName>, eosque videlicet
                        montes extrinsecus circumdantes, in ortum usque riaginis, que nominatur
                            <placeName key="#Rivers" ref="#places/2309">Ravennola</placeName>; et a
                        capite eiusdem riaginis venientes iuxta montes puplicos, in <rs
                            key="#Mountains">montem</rs> usque <placeName key="#Mountains #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/2326">Benafranum</placeName>, qui est super urbem; eodem
                        vero revolvente monte, usque in cilium montis, qui est super <rs
                            key="#Landed_possessions">terram</rs>, que vocatur <geogName
                                key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches" ref="#estates/1929">Arcora</geogName>, que est
                            <rs key="#Churches">ecclesie</rs> hereditas <orgName
                                key="#Churches #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            ref="#juridical_persons/1904">Sancte Dei genitricis Marie</orgName>, que
                        <placeName key="#Churches #Landed_possessions #Rivers #Riverbed #Mountains #Animals #Hay/fodder #Slave #Slave_labour #Castle" ref="#places/2330">Olivetum</placeName>
                        vocatur, subiecta prefati monasterii, et <rs key="#Churches">ecclesia</rs>
                        nichilominus <orgName key="#Churches #Landed_possessions"
                            ref="#juridical_persons/1910">Sancte Cristine</orgName>, cum inclitis
                            <rs key="#Landed_possessions">territoriis</rs> suis, et cum reliquis
                        finibus ipsa hereditas circumdata in fluvio usque Vulturno; nam iterum ex
                        alia parte inchoante prima fine cum iam dicto fluvio Sangro, ipsoque
                        relinquente quomodo decernit a paru colle, et pergens usque in <rs
                            key="#Rivers">rivio</rs>, qui dicitur <placeName key="#Rivers"
                            ref="#places/2328">Foruli</placeName>, eodemque decurrente rivio usque
                        in <rs key="#Rivers">fluvio</rs>
                        <placeName key="#Rivers" ref="#places/2329">Vantra</placeName>, et quomodo
                        decurrit ipsum flumen in alio flumine, quod Vulturnus vocatur, et
                        quemadmodum ipsum decurrit flumen iuxta terras eiusdem monasterii, usque in
                        predictis finibus et terris ecclesie Sancte Marie, per hos quoque fines, una
                        cum <rs key="#Slave #Slave_labour">servis</rs> et ancillis, cespitibusque
                        suis, nec non et cum <rs key="#Castle">castris</rs>, <rs key="#Mountains"
                            >montibus</rs>, collibus, vallibus, toronibus, <rs key="#Churches"
                            >ecclesiis</rs>, <rs key="#Rivers #Riverbed">aquis</rs>, <rs
                            key="#Animals #Hay/fodder">pascuis</rs> et omnia infra ipsis finibus
                        manencia hac nostra presenti auctoritate in prefato cenobio ita concedantur
                        et confirmentur, ut abhinc in futurum stabiles et firme perseverent. Ita
                        videlicet, ut quicquid de ipsis, vel in ipsis rectores, et ministri ipsius
                        memorati venerabilis monasterii disponere atque ordinare, vel pro utilitate
                        eiusdem loci facere voluerint, absque ullius quolibet honore vel dignitate
                        prediti, iniusta contradiccione ordinent atque disponant, et faciant
                        quicquid supradicti cenobii utilitati congruere et convenire perspexerint.
                        Et nulli sit deinceps licencia infra predictos fines aliquam contrarietatem
                        seu molestiam partibus inferre prefati cenobii, per inclitos supradictos
                        fines, neque per possessiones parentum seu per aliam quamlibet racionem,
                        excepto per verissimas cartulas, cum quibus se causatores legaliter
                        defendere queant, iustasque consignaciones utiliter consignata. Quod si
                        quislibet contra hanc nostram <rs key="#Imperial/royal_diploma"
                            >concessionem</rs> vel confirmacionem insurgere vel molestias inferre
                        temptaverit, sciat se compositurum auri purissimi libras trecentas,
                        medietatem sacro nostro palacio, et medietatem eidem venerabili monasterio.
                        Et ut hec nostre auctoritatis largicio firmiorem optineat vigorem, et per
                        curricula annorum inviolabilem atque incommutabilem optineat firmitatem, et
                        a fidelibus sancte Dei Ecclesie, et nostris presentibus scilicet et futuris,
                        credatur et diligencius conservetur, manu propria subterscripsimus, et anuli
                        nostri impressione signari iussimus. Signum [M] Ludovici serenissimi
                        imperatoris. <date>Data IIIo. idus iunias, anno Christo propicio XVIIo.
                            imperii domni Hludovici piissimi augusti, indiccione XIIIIa., et
                            postquam cepit Capuam anno primo. Actum <placeName key="#Cities"
                                ref="#places/173">Capua</placeName>
                            <rs key="#Cities">civitate</rs></date>, in Dei nomine, feliciter. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV I, n. 70, p. 325-328; MGH DD Lu II., n. 75, pp 213-216</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>This diloma is considered a forgery by the editors of the <foreign>Monumenta
                        Germaniae Historica</foreign>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
