<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca Comunare di San Daniele del Friuli, ms. Guarnieriano
                    CXXXVII</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2165</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0931-10-17">
                                <note type="displayed_date">931 october 17</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Verona</note>
                                <note type="redaction_date">XV sec.</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei aeterni. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/79"
                            >Hugo</persName> et <persName key="#Emperor/king" ref="#people/72"
                            >Lotharius</persName> gratia Dei <rs key="#Emperor/king">reges</rs>. Si
                        regalis providentia divino inflammata amore sacratis locis libenter exhibere
                        contendit, procul dubio gloriam eterne possessionis promerebitur, et divinis
                        aminiculis regnum eius fulciri non amigitur. Quapropter omnium fidelium
                        sancte Dei Ecclesie nostrorumque presentium scilicet et futurorum noverit
                        sollertia, <persName key="#Intercessory #Marquis/duke #brotherOf #fidelisOf"
                            ref="#people/1516">Bosonem</persName> nostrum dilectissimum <rs
                            key="#brotherOf">fratrem</rs> et gloriosissimum <rs key="#Marquis/duke"
                            >marchionem</rs> atque <persName key="#Intercessory #Bishops #fidelisOf"
                            ref="#people/403">Vuidonem</persName> reverentissimum <rs key="#Bishops"
                            >episcopum</rs>, nostros videlicet <rs key="#fidelisOf">fideles</rs>,
                        nostram humillime adiisse <rs key="#Intercessory">clementiam</rs>, quatenus
                        ob divinum intuitum et nostre anime remedium parentumque nostrorum et
                        augmentationem nostre prolis nec non et regni nostri stabilimentum quoddam
                            <rs key="#Castle">castellum nomine <placeName
                                key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Castle"
                                ref="#places/2709">Mugla</placeName></rs>, adiacens supra <rs
                            key="#Shores">littus</rs>
                        <rs key="#Sea">oceani maris</rs> in <geogName key="#Castle #Comitatus"
                            ref="#estates/1497"><rs key="#Comitatus">comitatu</rs>
                            Istriense</geogName>, <orgName ref="#juridical_persons/92"
                            key="#Castle #Public_exactions #Census #Angaria">sancte <placeName
                                ref="#places/2710">Aquileiensi</placeName> ecclesie</orgName>, cui
                        reverentissimus <rs key="#Patriarchs">patriarcha</rs>
                        <persName key="#Patriarchs" ref="#people/1520">Ursus</persName> presidet,
                        perpetuis temporibus habendum <rs
                            key="#Fiscal_property #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >iure proprietario</rs> concedere dignaremur. Quorum precibus animum
                        nostre benivolentie de more flectentes, predictum castellum quod dicitur
                        Mugla, adiacens supra littus oceani maris in comitatu Istriense, cum omnibus
                        iuste et legaliter ad ipsum castrum pertinentibus vel aspicientibus, prout
                        iuste et legaliter possumus, cum <rs key="#Placitum/iudicatum"
                        >placitis</rs>, strictis, <rs key="#Census">censibus</rs>, <rs
                            key="#Public_exactions">redditibus</rs>, <rs key="#Angaria"
                            >angariis</rs>, seu cum omnibus que dici et nominari possunt ad ipsum
                        castellum de iure regni nostri iuste et legaliter pertinentibus vel
                        aspicientibus, sancte Aquileiensi ecclesie concedimus et largimur, quatenus
                        idem reverentissimus pater Ursus, vel qui pro tempore fuerint in predicto
                        sedile constituti, habeant, teneant, possideant et ordinent ecclesiastico
                        more, prout eis melius secundum Deum visum fuerit; santientes ut nullus dux,
                        marchio, comes, vicecomes, gastaldius, aut quislibet rei publice exactor
                        contra hoc nostre donationis preceptum iniusto ordine consurgere audeat, aut
                        ibi placitum tenere presumat, aut aliquas redibitiones sive exactiones
                        facere pertemptet, sed liceat eidem religioso pontifici, vel iis qui pro
                        tempore fuerint, pro nostris inconvulsis beneficiis salutiferas ad Deum pro
                        nostre tuitionis salvatione nostrorumque parentum et nostre prolis
                        augmentatione atque regni nostri stabilitate incessanter orationes
                        effundere. Si quis vero contra hanc nostram regalem institutionem ac
                        perdonationem insurgere temptaverit, sciat se compositurum <rs
                            key="#Penalty">auri optimi libras triginta</rs>, <rs key="#Camera_regis"
                            >medietatem camere nostre</rs> et <rs
                            key="#Camera_of_other_public_authorities">medietatem prenominate sancte
                            Aquileiensi ecclesie suisque pontificibus</rs>. Et ut hoc verius
                        credatur et diligentius observetur, manibus propriis roborantes de comuni
                        anulo subter annotari iussimus. Signa serenissimorum (M) (M) Hugonis et
                        Lotharii regum Data XVI kal. novembris, anno dominice incatnationis
                        DCCCCXXXI, regni autem domni Hugonis invictissimi regis sexto, et domni
                        Lotharii item regis primo, indictione IIII. Actum <placeName
                            ref="#places/59">Verona</placeName>. Feliciter.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U L, pp. 85-87, n° XXVIII</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il formulario di questo diploma ha servito da modello per quello di Ottone I del
                    1 novembre 964 (MGH DD O I, pp. 386-387, n° 271).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
