<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Siena (MGH DD A, pp. 211-213, n° 140)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2186</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0896-02-27">
                                <note type="displayed_date">896 february 27</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Roma</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C.) In nomine sanctae et individuae trinitatis. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/252">Arnolfus</persName> divina favente
                        clementia <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Cognoscat
                        generale collegium omnium fidelium nostrorum praesentium scilicet atque
                        futurorum, quia <persName key="#Abbots"><name ref="Petrus"
                            >Petrus</name></persName>
                        <rs key="#Abbots">abba</rs>
                        <rs key="#Monasteries">cenobii</rs> in honore <orgName key="#Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/301">sancti Salvatoris in <placeName
                                ref="#places/737">monte Amiato</placeName></orgName> constructi
                        quoddam praeceptum detulit ad manus nostras bonae memoriae domni <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/110">Hludouuici</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">imperatoris</rs> per <rs key="#Intercessory"
                            >interventum</rs>
                        <persName key="#Intercessory #Archbishops"><name ref="Atto"
                            >Hathonis</name></persName> venerabilis atque dilectissimi <rs
                            key="#Archbishops">archiepiscopi</rs> nostri deprecans clementiam
                        nostram, ut hoc nostra auctoritate roboraremus. Continebatur autem in eodem
                        praecepto, qualiter ante libatus domnus Hludouuicus imperator illud cenobium
                        cuidam <rs key="#fidelisOf">fideli suo</rs>
                        <persName key="#fidelisOf" ref="#people/1514">Adalpreht</persName> nominato
                        ad regendum commisit, ipse autem ob incuriam eorum, qui ipsum monasterium
                        prius providere debebant, cum fratres ibidem domino militantes inopia
                        cuiuscumque boni confectos et divina obsequia neglecta penitusque collapsa
                        repperisset, eorundem fratrum usibus haec loca contulit, ut sufficientiam
                        victus et habitus habentes regulariter vivere et sine alicuius animositatis
                        impedimento divinis laudibus sana mente insistere quivissent, hoc est <rs
                            key="#Cells/hermitages">cellam</rs>
                        <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Cells/hermitages"
                            >sancti Benedicti</orgName>, <rs key="#Curtes">curte</rs> de <geogName
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >Palea</geogName>, <rs key="#Cells/hermitages">cellam</rs>
                        <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Cells/hermitages"
                            ref="#juridical_persons/303">sancti Stephani in <placeName
                                ref="#places/757">Monticlo</placeName></orgName> et cellam sanctae
                            <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Cells/hermitages"
                            ref="#juridical_persons/302">Mariae in Lamulas</orgName>, curticellam de
                            <geogName
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >Mustia</geogName> nec non curticellam de Titinano et in Cerri
                        angariales seu in Feroniano et manentes eius, insuper cellam sancti
                        Salvatoris de vale Rachana et curticellam de Cuniclo cum ipso gagiolo de
                        Portiano et cellam sancti Stephani in Terquini et cellam sancti Seueri super
                        lacum cum ipsa curticellula de Bisentio, cellam etiam sancti Miniati cum
                        cellula sanctae Mariae de Ualeriano cum ipsis rebus de Curticula et omnibus
                        pertinentiis et appendiciis suis, ea videlicet ratione ut ipsum collegium
                        cenobitarum haec omnia suis tantummodo utilitatibus habentes indeque victum
                        et habitum regulariter percipientes absque murmurio divinis die noctuque
                        vacarent obsequiis; sed praefatus vir ut hoc, quod bono studio ac zelo
                        divino fecit, perennem stabilitatem teneret, precatus est clementiam iam
                        dicti imperatoris, hanc collationem ut cum suae auctoritatis scripto
                        roboraret atque firmaret, quod et ita fecit, veluti in eodem praecepto
                        scriptum habetur.   At nos huiusmodi iustae ac rationabili petitioni
                        libenter annuentes hoc nostrae munificentiae praeceptum conscribi iussimus,
                        per quod decernimus atque firmissime iubemus, ut ipsa collectio fratrum
                        omnes res ante titulatas sine inquietudine et absque ulla publica
                        repetitione aut rectoris loci ipsius subtractu in suos usus ac necessitates
                        habeant ordinent et disponant, quatenus inde sufficientiam habentes divinis
                        laudibus insistere atque pro nostra omniumque christianae religionis salute
                        melius delectet orare.   Insuper etiam ante dicti abbatis et fratrum suo
                        regimini subditorum sub regulari disciplina secum domino servientum rogatu
                        ipsum monasterium cum eodem abbate et omni ipsa monachorum turba omnibusque
                        hominibus vel rebus ad ipsum cenobium rite pertinentibus pro remedio animae
                        nostrae parentumque nostrorum in nostrum mundiburdum ac defensionem
                        suscipimus.   Et idcirco praecipientes iubemus, ut nullus de fidelibus
                        nostris comes missus aut iudex vel de iudiciaria potestate in villas seu
                        curtes seu loca ipsius monasterii tam per donationes vel confirmationes
                        regum quamque etiam per bonorum hominum largitatem ipsi monasterio collata
                        seu quolibet iusto studio augmentata ad ipsam casam dei legibus aspicientia
                        ad causas audiendas vel freda exigenda seu fideiussores tollendos sive
                        mansiones aut paratas faciendas aut ullas publicas redibitiones vel
                        functiones requirendas quoquo tempore invadere aut ingredi ullatenus
                        praesumat, sed nostro mundiburdo et defensione ipsa domus dei quieta
                        tranquillitae potiatur.   Similiter ecclesias illas ad ipsum coenobium
                        pertinentes, id est ecclesiam sancti Petri in Carmarita atque cellulam
                        sancti Sauini et sanctae Restitutae vel sancti Petri seu et sancti Stephani
                        in Terquino cum omnibus rebus parvis aut magnis, quaecumque dici seu
                        nominari possunt, praesenti tempore illuc aspicientibus seu quas inantea
                        divina clementia in augmentum ipsius sepe nominati monasterii venire
                        concesserit, sub nostrum mundiburdum ac tuitionem assumentes simile pactum
                        confirmamus.   Pari modo etiam concedimus, ut quando quidem abba ipsius
                        cenobii de hac luce divina iussione discesserit, habeant licentiam inter se
                        eligendi abbatem de eadem collectione, quemcumque inter se caeteris
                        digniorem et promptiorem indagare potuerint ad dei familiam divinitus
                        gubernandam et nostram servitutem humanitus peragendam.   Si autem, quod
                        absit, quaevis mortalium persona temerario ausu huius praecepti violatrix
                        existere conata fuerit, coepti sui inops centum libras defecati auri coacta
                        persolvat, medietatem camerae palatii nostri et alteram partem, quibus
                        iniuria facta est.   Et ut hoc praeceptum absque omni inquietudine in sua
                        soliditate stabile perseveret, manu nostra illud firmavimus ac more nostro
                        insigniri iussimus.   Signum domni Arnolfi (MF.) invictissimi imperatoris
                        augusti.   Uuichingus archicancellarius advicem Theotmari archicappellani
                        recognovit et (SR. NN.) (SI. D.)   Data IIII kal. MAR. die anno
                        incarnationis domini DCCCXCVI, indictionum XIIII, anno regni Arnolfi regis
                        in Frantia VIIII, in Italia III; actum Romae; in dei nomine feliciter
                        amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD A, pp. 211-213, n° 140</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Cfr. il diploma di Ludovico II del 4 luglio 853 (MGH DD Lu II, pp. 83-87, n° 11),
                    di Berengario I del 8 dicembre 915 (DD B I, pp. 276-279 n° CVIII), di Ugo e
                    Lotario del 5 ottobre 937 (DD U L, pp. 136-138, n° XLV), di Ottone I del 21
                    febbraio 962 (MGH DD O I, pp. 328-329, n° 237) e di Enrico II del 10 aprile 1007
                    (MGH DD H II, pp. 156-157, n° 130).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
