<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Lucca: CC. 4, Banco XII</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2201</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0941-03-26">
                                <note type="displayed_date">941 march 26</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Lucca</note>
                                <note type="redaction_date">XI sec.</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue Trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/79">Hugo</persName> et <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/72">Lotharius</persName> divina favente clementia <rs
                            key="#Emperor/king">reges</rs>. Si sanctis ac venerabilibus locis ex
                        predium nostrorum rebus aliquid offerimus, instantis et future vite premium
                        adipisci non titubamus. Quapropter omnium sancte Dei Ecclesie fidelium
                        nostrorumque presentium ac futurorum noverit universitas, qualiter pro Dei
                        amore animarumque <persName key="#Marquis/duke" ref="#people/137"
                            >Adelberti</persName>
                        <rs key="#Marquis/duke">marchionis</rs>
                        <rs key="#motherOf">matrisque</rs> nostre <persName key="#motherOf"
                            ref="#people/1524">Berte</persName> coniugis eius ac nostrarum animarum
                        remedio quandam <rs key="#Curtes">cortem</rs>
                        <rs key="#Fiscal_property">iuris nostri</rs>
                        <geogName
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Object #Inflow #Inheritance #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Tuitio/bannum/mundeburdium"
                            ref="#estates/1499">Sancte Petronille</geogName> nomine, que nobis <rs
                            key="#Fiscal_property #Inflow #Inheritance">hereditario iure</rs> ex
                        parte eiusdem matris nostre evenit, prope <placeName ref="#places/2460"
                            key="#Mansi">Massam Macinariam</placeName> coniacentem, cum <rs
                            key="#Churches">capella</rs> in honore eiusdem <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Tuitio/bannum/mundeburdium #Churches"
                            ref="#juridical_persons/1448">sancte Petronille</orgName> cum <rs
                            key="#Mansi">mansis viginti</rs> in Massa Macinaria et <rs key="#Mansi"
                            >duobus</rs> in loco <placeName key="#Mansi" ref="#places/2720"
                            >Colugnule</placeName> nec non et <rs key="#Hay/fodder">pratis</rs> in
                            <placeName>Cepeto</placeName> et in <placeName>Turingana</placeName>
                        atque <rs key="#Wine">vinea</rs> et <rs key="#Cereals">campis</rs> in loco
                            <placeName>Turingo</placeName>, nec non <rs key="#Wine">vinea</rs> et
                            <rs key="#Landed_possessions">terris</rs> in
                            <placeName>Palatiano</placeName> et aliquantula <rs
                            key="#Landed_possessions">terra</rs> in
                            <placeName>Pontetecto</placeName>, cum <rs key="#Royal_slave">servis et
                            ancillis</rs> omnibusque rebus et familiis ad eandem cortem et capellam
                        pertinentibus, <rs key="#Churches">ecclesie</rs>
                        <orgName
                            key="#Houses #Rivers #Mountains #Curtes #Mansi #Landed_possessions #Forests #Fisheries #Mills #Cereals #Wine #Hay/fodder #Plebs #Tuitio/bannum/mundeburdium #Churches #Collegiate_churches #Royal_slave #Royal_aldius"
                            ref="#juridical_persons/69">Beati Martini</orgName>, ubi caput <orgName
                            ref="#juridical_persons/2002 #juridical_persons/68">Lucani
                            episcopii</orgName> esse dinoscitur, in usum et sumptum <rs
                            key="#Canons">canonicorum</rs> ibidem pro tempore Deo militantium, prout
                        iuste et legaliter possumus, concedimus, donamus atque largimur, et <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >de nostro iure et dominio in eorum ius et dominium</rs> omnino
                        transfundimus et delegamus una cum <rs key="#Houses">casis</rs>,
                        sediminibus, <rs key="#Cereals">campis</rs>, <rs key="#Landed_possessions"
                            >terris</rs>, <rs key="#Wine">vineis</rs>, <rs key="#Hay/fodder"
                            >pratis</rs>, pascuis, <rs key="#Forests">silvis</rs>, <rs key="#Rivers"
                            >aquis aquarumque decuribus</rs>, <rs key="#Mills">molendinis</rs>, <rs
                            key="#Fisheries">piscationibus</rs>, <rs key="#Mountains">montibus</rs>,
                        vallibus, planitiebus, <rs key="#Royal_slave">servis et ancillis</rs>, <rs
                            key="#Royal_aldius">aldionibus et aldianis</rs> cunctisque rebus et
                        familiis iuste et legaliter ad eandem cortem pertinentibus et respicientibus
                        in integrum, quatenus canonici in ecclesia Beati Martini Deo famulantes et
                        pro animabus Adelberti marchionis matrisque nostre Berte coniugis eius et
                        pro nobis Dominum exorantes prefatam cortem cum omnibus ad se pertinentibus
                        in integrum habeant, teneant, firmiterque possideant. Insuper etiam cortem
                        illam que Massa Grausi dicitur, quam mater nostra de patris nostri suoque
                        pretio <rs key="#Fiscal_property #Inflow #Purchase">comparavit</rs>, quam
                        etiam nos dudum prefate ecclesie Beati Martini in usum et sumptum
                        canonicorum pro animabus Adelberti marchionis matrisque nostre Berte
                        contulimus, per hanc nostre preceptionis paginam confirmamus pleniterque
                        corroboramus, ut habeant, teneant, firmiterque possideant. Statuimus ut
                        episcopus loci nullam quoquam in tempore de prefatis cortibus potestatem
                        habeat neque inde se intromittat, nisi ad canonicorum auxilium et
                        salvationem; et si, quod absit, a potestate eorum prefatas cortes cum
                        omnibus ad se pertinentibus episcopus loci aut ullus invasor tulerit aut
                        subtraxerit, tunc deveniant in ius et potestatem unius ex propinquioribus
                        parentibus nostris, tandiu donec talis episcopus venerit, qui prefatas
                        cortes in iure et potestate canonicorum esse permittat. Denique et <rs
                            key="#Plebs">plebem</rs> de <placeName ref="#places/357"
                            >Sugrominio</placeName> in honore <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Plebs #Tuitio/bannum/mundeburdium"
                            ref="#juridical_persons/1449">Sancti Laurentii</orgName> constructam,
                        quam <persName key="#Bishops" ref="#people/281">Cunradus</persName> sancte
                        Lucane ecclesie episcopus ex parte episcopii loco quarte portionis ex
                        decimis predicte canonice in usum et sumptum canonicorum <rs
                            key="#Parchment_documents">per scriptum concessit</rs>, per hoc nostrum
                        preceptum confirmamus et corroboramus, statuentes ut nullus episcoporum
                        eandem plebem a potestate canonicorum tollere presumat. De cetero totius
                        ordinis canonicos predictasque cortes et plebem cum omnibus rebus et
                        familiis ad easdem cortes et plebem pertinentibus cunctasque res et familias
                        canonicorum sub nostra <rs key="#Tuitio/bannum/mundeburdium">defensionem et
                            mundiburdum</rs> recepimus, atque precipientes iubemus, ut nullus dux,
                        marchio, comes, episcopus, aut ulla regni nostri magna parvaque persona
                        canonicos in ecclesia Beati Martini Deo servientes inquietare audeat, aut de
                        prefatis cortibus et plebe disvestire aut invasionem facere presumat, vel de
                        rebus eorum propriis disvestire sine legali iudicio seu familiis temptet;
                        sed liceat eis prefatas cortes et plebem tenere et pro pretaxatis animabus
                        et nobis Deum exorare, quiete ac pacifice vivere, omni contradictione
                        remota. Si quis igitur huius precepti violator extiterit, sciat se
                        compositutum <rs key="#Penalty">auri optimi libras centum</rs>, <rs
                            key="#Camera_regis">medietatem kamere nostre</rs> et <rs
                            key="#Camera_of_other_public_authorities">medietatem canonicis in
                            memorata ecclesia pro tempore Deo famulantibus</rs>; et insuper eternae
                        damnationis penam incurrat, et cum Iuda traditore partem in die iudicii
                        habeat. Et ut hoc nostre largitionis donum ratum in posterum maneat
                        diligentiusque ab omnibus observetur, manibus propriis roborantes anuli
                        nostri impressione subter annotari iussimus. Signa piissimorum (M) (M)
                        Hugoni et Lotharii regum. <persName key="#Chancellor" ref="#people/1535"
                            >Giseprandus</persName>
                        <rs key="#Chancellor">cancellarius</rs> ad vicem <persName
                            key="#Archchancellor #Bishops" ref="#people/1531">Bosonis</persName>
                        episcopi et <rs key="#Archchancellor">archicancellarii</rs> recognovi et
                        subscripsi. Data VII kal. april., ano dominice incarnationis DCCCCXLI, regni
                        vero domni Hugonis regis XV, filii eius Lotharii item regis X, indictione
                        XIIII. Actum <placeName ref="#places/4">Luce</placeName>. Feliciter,
                        amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U L, pp. 166-169, n° LVI</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Cfr. Ugo e Lotario 1 luglio 932 (DD U L, pp. 94-98, n° XXXI), Ottone I 13 marzo
                    962 (MGH DD O I, pp. 330-331, n° 238), Ottone II il 21 dicembre 982 (MGH DD O
                    II, pp. 340-342, n° 289), Ottone III il 1 settembre 998 (MGH DD O III,
                    pp.726-727, n° 301) e Corrado II il 23 febbraio 1038 (MGH DD Ko II, pp. 359-361,
                    n° 260).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
