<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Montecassino, aula III, capsa XI, n. 33</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2013</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0981-05-16">
                                <note type="displayed_date">981 May 16</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-05-24" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei aeterni. Landolfus
                        divina ordinante providentia Langovardorum gentis principes (sic). Cum
                        principalis excellentia petitione dilecti sui petenti clementer favet,
                        quapropter noverit omnium fidelium nostrorum presentium scilicet ac
                        futurorum sagacitas, declaro quia per preceptum sigillatum concessum habuit
                        domno Paldolfo glorioso principe genitore nostro et domno Landolfo magnifico
                        principe thio nostro in monasterio sanctisimi Benedicti constructo in monte
                        qui dicitur Casino, ubi nuc (sic) modo domnus Aligernus venerabilis abbas
                        preest, omnia quȩ ab imperatoribus seu a regibus et a singulis principibus
                        antecessoribus illorum in eodem monasterio daras seu concessa sunt. Simulque
                        et concesserant et confirmaberant in eodem sancto monasterio ut nullo
                        atbeniente tempore per ullum modum tollere aut quererent tollere vobes aut
                        carrum da parte ipsius monasterii pro qualescumque serbitium publicum
                        faciendum vel in ostes eos minandum, set semper pars ipsius monasterii
                        securus exinde manerent. Necnon et concesserant et confirmaberant in eodem
                        sancto monasterio ȩcclesia bocabulo Sancti Benedicti quȩ edificato esse
                        bidetur infra muro et muricino de cibitate Larino, quam ȩdificavit Leo
                        presbiter et monachus, cum omnibus rebus et substatiis pertinentibus de
                        eadem ȩcclesia, sicut in eadem ȩcclesia ipsa omnia datum et offertum habuit
                        eodem Leo presbyter et monachus. Quam et confirmaberant in eadem ȩcclesia
                        Sancti benedicti omnem hereditatem quam ibidem offeruerat Crispolus monachus
                        cum omnibus rebus et substantiis quȩ de antea et usque tando tenuit et
                        possedit pars eidem monasterii Sancti Benedicti in tota pertinentia et
                        dominatione Larinu, quemammodum ipsos in iam phato monasterio a domno
                        Landolfo glorioso principe genitore ipsorum, havius (sic) noster, per
                        preceptum sigillatum concessum et confirmatum est. Necnon et confirmaberant
                        in eodem sancto monasterio omnes res et substantias qualitercumque seu
                        quomodocumque possedit et possidet pars eidem monasterii in quibus modis per
                        singula loca, fundos et terras quantos et quantas pars ipsius monasterii
                        pertinentes habuit in Liburias, loco ubi nominatur at Trefone, seu et
                        quantum sacti sui Palatii pertinerent per totas fines de eodem loco Trefone,
                        quemammodum</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><foreign>Registrum Petri Diaconi </foreign>f. 95vB-96vA; RPD 216: 664-668;
                    Gattola 1734: 82-83; Voigt *180; CMC II, 2: 158 (summary)</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bloch 1986: 226, 1347; Zeller 2010: 127</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
