<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Segreto Vaticano, arm. LXI, to. 28, <foreign>Privilegia ecclesiae
                        Parmensis</foreign>, c. 31</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2142</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0927-02-17">
                                <note type="displayed_date">927 february 17</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date">XVII sec.</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini Dei eterni. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/79"
                            >Hugo</persName> gratia Dei <rs key="#Emperor/king">rex</rs>. Quia ***
                        fidelium nostrorum ********* imperiique nostri stabilitate considerat;
                        idcirco omnium fidelium sancte Dei Ecclesie nostrisque presentibus scilicet
                        et futuris solertia notum fieri volumus, eo quod <persName
                            key="#Bishops #fidelisOf" ref="#people/78">Adelbertus</persName>
                        venerabilis <rs key="#Bishops">episcopus</rs> nostri per omnia <rs
                            key="#fidelisOf">fidelissimus</rs>, cum de diversis istius regni
                        incommodis loqueretur, retulit nobis inter cetera, qualiter <rs
                            key="#Canons">canonici</rs> de <placeName ref="#places/1880"
                            >Bercedo</placeName>
                        <orgName ref="#juridical_persons/1433"
                            key="#Rivers #Mountains #Curtes #Mansi #Petiae #Landed_possessions #Forests #Fisheries #Mills #Cereals #Wine #Royal_slave"
                                ><rs key="#Monasteries">monasterio</rs> Sancti Remigi</orgName>,
                        quod <persName key="#Emperor/king" ref="#people/12">Liutprandus</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">rex</rs> a fundamentis edificavit subiecitque eum ut
                        sub sacri palatii tutela esset, murmurarent atque non haberent ad ciborum
                        seu vestimentorum necessitatem qualiter in ipso sancto loco deservire
                        possent, obsecravitque presentiam nostram ut, propter omnem expensam quam
                        prius consuete de anno in annum accipiebant, concederemus prefatis canonicis
                        nominatam terram, unde absque murmure possint vivere Deoque servire,
                        scilicet: in <placeName ref="#places/1882" key="#Mansi"
                            >Pagazziano</placeName>
                        <rs key="#Mansi">mansos</rs> duos, in <placeName key="#Mansi"
                            ref="#places/1883">Matalitulo</placeName> similiter duos, in <placeName
                            key="#Mansi">Roationi</placeName> unum, in <placeName key="#Mansi"
                            >Insula</placeName> unum, videlicet in <placeName
                            key="#Mansi #Forests #Mills" ref="#places/1885">Casaca</placeName>
                        <rs key="#Mansi">mansos</rs> duos cum <rs key="#Forests">silva que dicitur
                            Orbitula</rs>
                        <rs key="#Mills">molendinosque</rs> ibi sitos duos seu et gaium unum, nec
                        non in <placeName key="#Mansi" ref="#places/1884">Bergante</placeName>
                        <rs key="#Mansi">mansos</rs> tres, et in <placeName key="#Mansi"
                            >Busitulo</placeName>
                        <rs key="#Mansi">mansos</rs> duos, et in <placeName key="#Mansi"
                            >Ulmitulo</placeName> unum, et in <placeName key="#Mansi"
                            >Bante</placeName> similiter unum, et <rs key="#Petiae #Hay/fodder"
                            >petias duas de prato</rs>, quod iam antea soliti fuerunt habere,
                        videlicet <rs key="#Curtes">curticellam</rs> de <geogName
                            key="#Curtes #Mansi #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Royal_slave"
                            ref="#estates/1477">Virialo</geogName> cum <rs key="#Mansi">mansis</rs>
                        triginta tribus et <rs>precariis</rs> tribus cum <rs key="#Royal_slave"
                            >servis et ancillis</rs> ibidem pertinentibus et aliis quos modo in
                        illorum detinent manus, pro mercede et remedio anime nostre et ut imperium
                        nostrum inviolabile perseveret; nec non <rs key="#Papal_concession"
                            >auctoritatem apostolice sedis</rs>, quam venerabilis <rs key="#Popes"
                            >papa</rs>
                        <persName key="#Popes"><name ref="Benedictus">Benedictus</name></persName>
                        de eisdem rebus illis fecit, [precipientes ut nullus episcopus] temerario
                        ausu eos ad Synodum aut ad aliquod obsequium invitare presumat, quod
                        similiter roboraremus. Nos vero tantis deprecationibus atque iustis precibus
                        aures clementie nostre alacriter inclinantes, iussimus predictis canonicis
                        hoc nostro pragmatico scribi precepto, per quod concedimus et perdonamus
                        ipsis canonicis ut habeant, tam ipsi quam et successores illorum vel qui pro
                        tempore ibi fuerint, predictos mansos, videlicet: in Pagaciano mansos duos,
                        in Matalitulo duos, in Roationi unum, in Insula unum, in Casaca duos, nec
                        non et silvam que dicitur Orbitula et molendinos ibi edificatos duos seu et
                        gaium unum, et in Bergante mansos tres, et in Busitulo duos, in Ulmitulo
                        unum, in Bante similiter unum, et petias duas de prato, quod iam antea omnia
                        preceptaria auctoritate habuerant, curticellamque de Viriano cum mansis
                        triginta tribus et precariis tribus cum servis et ancillis ibidem iuste et
                        legaliter pertinentibus et aliis quos modo in illorum detinent manibus,
                        omnia et in omnibus predictas res concedimus et confirmamus prelibatis
                        canonicis, vel qui pro tempore ibi fuerint, <rs
                            key="#Fiscal_property #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >iure proprietario</rs> in integrum una cum omnibus mobilibus atque
                        immobilibus seseque moventibus, servis et anicllis utriusque sexus, scilicet
                        cum areis et clausuris, <rs key="#Landed_possessions">cultis et
                            incultis</rs>, cum <rs key="#Wine">vineis</rs> et <rs key="#Cereals"
                            >campis</rs>, <rs key="#Hay/fodder">pratis</rs>, pascuis, silvis,
                        salictis, sationibus atque <rs key="#Rivers">aquarum decursibus</rs>,
                        molendinis, <rs key="#Fisheries">piscationibus</rs>, <rs key="#Mountains"
                            >montibus</rs>, vallibus, alpibus, planiciebus seu cum omnibus que dici
                        aut nominari possunt ad eosdem mansos vel ad eandem cortem iuste et
                        legaliter pertinentibus vel respicientibus in integrum. Precipientes igitur
                        iubemus ut auctoritatem apostolicam nullus episcopus violare aliquando
                        presumat, nullaque regni nostri persona eisdem canonicis de prefatis rebus
                        aliquam audeat inferre molestiam aut diminorationem aut invasionem, sed
                        liceat eos quiete, quod a nobis concessum est, omni timore postposito,
                        tenere et possidere. Si quis autem, quod nequaquam credimus, huius nostri
                        precepti pagine in aliquo temerator seu violator extiterit, sciat se
                        compositurum <rs key="#Penalty">auri optimi libras trecentas</rs>, <rs
                            key="#Camera_regis">medietatem palatio nostro</rs> et <rs
                            key="#Camera_of_other_public_authorities">medietatem prelibatis
                            canonicis</rs> qui pro tempore ibi fuerit. Quod ut verius credatur
                        diligentiusque ab omnibus observetur, mau propria roborantes anulo nostro
                        subter insigniri iussimus. Signum domni (M) Hugonis serenissimi regis.
                            <persName key="#Chancellor" ref="#people/1523">Gerlannus</persName>
                        <rs key="#Chancellor">cancellarius</rs> ad vicem <persName
                            key="#Archchancellor #Bishops" ref="#people/1500">Beati</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopi</rs> et <rs key="#Archchancellor"
                            >archicancellarii</rs> recognovi et subscripsi. Data anno dominice
                        incarnationis DCCCCXXVII, XIII kal. Martii, indictione XV, anno vero domni
                        Hugonis gloriosissimi regis primo. Actum <placeName ref="#places/65"
                            >Papie</placeName>. In Christi nomine feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U, pp. 22-25, n° VII</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Nel diploma è presente l'espressione
                        <foreign>precarium</foreign>/<foreign>precaria</foreign> per designare una
                    delle pertinenze della “<foreign>curticella de Virialo</foreign>”. Tale termine
                    ricorre spesso nei diplomi regi e imperiali coevi con l'accezione di
                        “<foreign>libellus</foreign>”, mentre non è mai utilizzato con il
                    significato di “<foreign>oratorium</foreign>”. La scorrettezza della copia in
                    cui il diploma è tradito potrebbe aver causato una lettura errata della parola
                        <foreign>precariis</foreign> in luogo di <foreign>piscariis</foreign>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
