<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="doc2002">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Montecassino, aula II, capsa CV, fasc. I, n. II</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="uri">http://137.204.128.125/documents/doc2002</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0963-10">
                                <note type="displayed_date">963 October</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-26" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini, vicesimo primo anno principatus domni Paldolfi, quam et
                        sexto anno principatus domni Landolfi gloriosis princibus, mense octuber,
                        septima indictio. Dum nos Bisantio iudex Teanense ciutati, quadam die
                        residente intus eadem ciuitate, ante conspectum domni Atenolfi magnifici
                        comitis, fili bone memorie domni Atenolfi comitis, et erga nos ante eum
                        residentibus plures nobiliores uiri predicte ciuitati. Inter altercantes
                        iudicando definiendas causationes. tunc ante conspectum ipsius iam dicti
                        gloriosi comitis astitit Iohannes presbiter et prepositus, atque custos
                        ecclesie Sancte Dei genitricis et wuirginis Marie in quo est monasterium
                        puellaro, que sita est in loco Cengla in qua domna Adelgarda religiosa
                        abbatisssa preest. Ille autem erga secum habendo Vigelmum iudicem
                        aduocatorem supradicti monasterii et reclamabit superius dictus comes, ut
                        ministeriales eius de Bairano iniuste et contra rationem introissent infra
                        fines de duabus petie de terris iam dicte ecclesie pertinentes, que essent
                        infra fines de supra dicto loco Bairanum in loco ubi dicitur Tora et
                        indicabit ei ut terris ipsis haberent has finis. Prima petia de terra in
                        loco Tora, ubi residerent serbi ipsius ecclesie que esset propinquo ecclesia
                        Sancti Martini de loco Groctole, haberet finis de una parte ribio qui
                        decerneret inter hec terra et terra que modo tenerent homines de Bairano et
                        pars episcopo Sancti Stephani de Capua ubi ipsa ecclesia Sancti Martini
                        constructa esset, et ab inde ubi oritur ribio ipse in sursum iret circa
                        terra ipsius monasterii usque ad pede de montem que esset pertinentem
                        suprascripti domni Atenolfi comitis, qui uocatur monte Sancti Eleutherii et
                        ut eodem ribio pergeret usque ad ribium de Baniolum; de alia parte fini pede
                        de ipsum iam dictum montem; de tertia parte terra que subtus dicimus et
                        ribio Petroso qui decernit inter hec terra et terra ipsa que subtus dicimus,
                        ut ribio ipse mitteret in flubio Vulturno; de quarta namque parte fini
                        predicto flubio et iam dicto ribio de Baniolum. Secunda petia ibique
                        coniuncta haberet finis de una parte ipsa supra dicta petia de terra et iam
                        dicto ribio Petroso; de alia parte fini pede de ipsum iam dictum montem
                        suprascripti domni Atenolfi comitis; de tertia parte finia riagine qui
                        descendit da predicto monte et decerneret inter hec terra et terra et silba
                        ipsius domni Atenolfi comitis qui uocatur Ferrara ut ipsa riagine mitteret
                        in mortina et per ipsa mortina mitteret in iam dicto flubio; de quarta parte
                        ipso iam dicto flubio. Et ipsi ministeriales eius de terris ipsis malo
                        ordine frugium tulissent et serbi ipsius ecclesie infra iam dicte finis
                        pignerassent. Querebat inde ab eodem comite responsum audire et legem
                        reciperet. Ad hec ipse qui supra comes dum talia auditus dixit ut ipsi
                        ministeriales suos per suam iussionem talia fecissent. Eo quod iam dicte
                        terris ei legibus deberet essent pertinentes pro pars publica iam dicti
                        comitatui sui Teanensis, quibus ipse qui supra Iohannes presbiter et
                        prepositus atque custos cum eodem aduocatorem suprasctipti sui monasterii
                        negaberunt dicendo ut talia uerum numquam esset et pars publica infra iam
                        dicte finis numquam habuisset, set terris ipse pars ipsius ecclesie Sancte
                        Marie per triginta annos possedissent. Etiam ille pro pars suprascripte
                        ecclesie talem poteret faceret abprobationem per testimonia et
                        consignationem secundum legem et consuetudinem quomodo ipse iam dicte terris
                        per ipse iam dicte finis pars iam dicte ecclesie trenta anni possedissent
                        cumque nos qui supra iudex talia audibimus. Interrogabimus eodem comitem si
                        haberet ille de predictis terris scriptionem ostenderet illam uel si poteret
                        inde ille faceret abprobationem indicaret illud. Ille autem manifestabit ut
                        de ipse iam dicte terris. ille nullam scriptionem habere. et nullam
                        abprobationem inde facere poteret sed tantum dicebat ut ipse iam dicte
                        terris exfundate fuissent et ei legibus pertineret pro pars publica. Ideo ex
                        iussione suprascripti domni Atenolfi comitis inter eum et iam dictum
                        prepositum iudicabimus et per nostrum iudicium, eodem prepositum cum ipsum
                        aduocatorem suprascripte ecclesie guadiare fecimus cum amatum filium
                        Guaiferi pro pars et uice ipsius domni Atenolfi comitis tali tinore ut
                        ambarum partes pergerent super ipse iam dicte terris et ipse qui supra
                        Oohannes presbiter et prepositus pro pars iam dicte ecclesie Sancte Marie
                        faceret ei quod Amati monstraret tres suos. Ipse iam dicte terris per ipse
                        iam dicte finis et ipsi testes facerent inde ei talem consignationem ante
                        prefatum comitem pro eius parte tendentes manum contra cum et per singuli
                        testificando ei dicerent sao cco kelle terre per kelle fini que tebe mostrai
                        trenta anni le possette parte Sancte Marie et testes illi. Et eodem
                        preposito et sacramentales ipsius ecclesie firmarent ipsum testimonium per
                        sacramentum ad euangelium secundum legem et consuetudinem. Et ipse qui supra
                        Amato pro pars ipsius iam dicti comitis ante eum pligaret se cum sancta dei
                        euangelia ad recipiendum de predictis terris, testimonia ipsa et sacramenta.
                        Et de taliter inter se complendum ambarum partes mediatores inter se
                        posuerunt et abierunt in constituto autem quod inter se posuerunt. Dum ego
                        qui supra Bisantio iudex cum plures nobiliores uiros assistebamus ante
                        conspectum ipsius domni Atenolfi comitis ambarum partes ante eum reconiuncti
                        fuerunt. Ipse qui supra Iohannes presbiter et prepositus atque custos pro
                        pars iam dicte ecclesie Sancte Marie paratus erat secundum legem et
                        consuetudinem cum eodem Vigelmum iudicem aduocatorem ipsius ecclesie et cum
                        sacramentales suos seu et cum tres testes, nomina eorum Mari presbiterum et
                        Benerosum presbiterum et Magelfrid subdiaconum et notarium, ad perficiendam
                        ipsam iam dictam consignationem et sacramenta quam et ipse qui supra Amato
                        pro pars ipsius domni Atenolfi comitis paratus erat cum sancta dei
                        euangelia. Et intimabit ipsius qui supra comitis et nobis ut ab ipsis
                        prefati testes ipse iam dicte terris per ipse superius dicte finis monstrate
                        haberent. Et tunc ego qui supra iudex ex iussione ipsius comitis ipsis iam
                        dicti testes separari fecimus. Et ipsum qui supra Magelfrid subdiaconum et
                        notarium fecimus duci in partem unam, et eodem Benerosum presbiterum tolli
                        in parte alia, et superius dictum Mari presbiterum ante nos detinuimus et
                        eum diligenter de domini timore monuimus. Et interrogabimus eum ut quod
                        rectum ille de predictis terris sciret hoc illud testificaret ille autem
                        extensa manu contra eodem Amatum et testificando ei dixit sao cco kelle
                        terre. per kelle fini que tebe mostrai trenta anni le possette parte Sancte
                        Marie. Hoc amoto fecimus uenire ante nos ipsum qui supra Benerosum
                        presbiterum et de domini timore diligenter eum monuimus. Et interrogabimus
                        eum ut quod ueraciter ille de predictis terris sciret. Testificaret illus
                        ipse uero extensa manu contra eodem Amatum et testificando ei dixit sao cco
                        kelle terre per kelle fini que tebe mostrai trenta anni le possette parte
                        Sancte Marie. Et eo amoto fecimus uenire ante nos iam dictum Magelfridi
                        subdiaconum et notarium et diligenter eum de domini timore monuimus. Et
                        interrogabimus eum ut quod rectum ille de predictis terris sciret hoc exinde
                        testimonium retderet. Ille autem extensa manu contra ipsum qui supra Amatum.
                        Et testificando ei dixit, sao cco kelle terre per kelle fini que tebe
                        mostrai trenta anni le possette parte Sancte Marie. Cumque ipsis iam dicti
                        testes ita quasi uno ore testificassent statim ab ipsum qui supra Amatum pro
                        parte suprascripti comitis posita ibi ante eum ipsa euangelia. Primis
                        iuraberunt et ipsi iam dicti testes per singuli tangendo ipsa euangelia et
                        dicendo per sacramentum ut sic esset ueritas. Sicuti illi eadem hora de ipse
                        iam dicte terris testimonium retdiderunt deinde iuraberunt ipse qui supra
                        Iohannes presbiter et prepositus et undecim sacramentales ipsius ecclesie
                        tangendo ipsa euangelia et dicendo per sacramentum ut sic essent ueritas.
                        Sicuti ipsis iam dicti testes de supra dicte terris testimonium retdiderunt
                        et ita est altercatio ipsa inter ipsum qui supra Atenolfum comitem et pars
                        iam dicte ecclesie Sancte Marie per ipsa testimonia et sacramenta secundum
                        legem et consuetudinem finita et deliberata in omnibus quapropter nos qui
                        supra Bisantio iudex dum taliter ea omnia que superius legitur ante nos acta
                        et finita conspiceremus. Iudicabimus ut a nunc et semper ipse qui supra
                        Iohannes presbiter et prepositus, et custos, et eius successores, et partem
                        supradicte ecclesie Sancte Marie firmiter haberent et possiderent integre
                        ipse iam dicte duabus petie de terris absque omni contrarietate et
                        molestatione suprascripti domni Atenolfi comitis, et de eius heredibus, et
                        partis publice uel cuiuscumque homini contradictionem, et pro recordandum in
                        perpetuum ea omnia que superius legitur, et pro securitate ipsius iam dicte
                        ecclesie, et de eius rectoribus atque custodibus quam et pro nostrum
                        mememorandum iudicium. Hunc scriptum iudicatum exhinde eique Iohanni
                        presbiteri et prepositi emisimus pro pars suprascripte ecclesie que tibi
                        Martini clerici et notarii scribere iussimus eo quod interfuistis. Actu
                        Teanense. + ego qui supra Bisantio iudex + ego Unualdo + ego Falco  </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cuozzo-Martin 1991: 154-155</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
