<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca nazionale di Parigi, ms. lat. 5411, Chron. Casauriense, ms. della
                    fine del sec XII, fol. 93v-94r, <foreign>Privilegium IIII de rebus Tuscie et
                        aliarum provinciarum</foreign>.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2118</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0874-09-01">
                                <note type="displayed_date">874 september 1</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Corteolona</note>
                                <note type="redaction_date">XII exeunte</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C.) In nomine domini nostri Iesu Christi dei eterni. Hludouuicus divina
                        ordinante providentia imperator augustus. Cunctis sanum sapientibus liquet,
                        quia quo magis cultibus divinis insistimus, eo amplius superne maiestati
                        reconciliamur. Proinde universorum sancte dei eclesie nostrorumque fidelium
                        presentium scilicet ac futurorum agnoscat unanimitas, quia nos divino
                        afflati instinctu ad honorem et reverentiam tremende ac individue trinitatis
                        sacrosanctum templum in insula, que Casa aurea vocitatur, fundari et
                        consumari hylari mente precepimus; &lt;ubi et almificum beatissimi
                        pontificis et martyris Clementis corpus venerabiliter recondi fecimus;>
                        atque in eodem situ famulorum dei cenobium perpetuis temporibus permanendum
                        augustaliter atque liberaliter instituimus, quatenus coadunato illic sub
                        regulari norma religiosorum virorum cetu altissimo deo laudes iugiter inibi
                        votaque resultent. Qua de causa ad maiorem mercedis nostre cumulum ac loci
                        ipsius necessarium supplementum servorumque Christi in ipso degentium seu
                        illic undecumque adventantium perenne subsidium contulimus in iam dicto
                        sancte trinitatis cenobio omnes res nostras, quas conquisivimus per totam
                        Tusciam a quibusdam hominum hi sunt Farimundus diaconus et cappellanus
                        simulque Farao et Farulfus filii quondam Farulfi, videlicet curtem in fundo
                        Hisiano et alia curte in fundo Palme una cum omnibus ad supra scripte curti
                        pertinentes, et quod ipsius Farimundi in parte evenit a suis fratribus, hoc
                        est quinta portione de curte in fundo Pao et curtem in fundo Pantanola et
                        curte in fundo Uenena et curte infra civitate Tuscana cum omnibus ad supra
                        scripta quinta portione pertinentes. Donamus et curtem nostram in Suberella
                        cum omni pertinentia vel adiacentia sua, cum servis et ancillis cartulariis
                        aldionibus libellariis mobilibus et immobilibus, sicut ad nostram tenuimus
                        manum, totum in integrum. Similiter donamus ipsas res, quod Walbertus
                        episcopus nobis per cartulam delegavit in territorio Tuscanense, hoc est
                        curte in fundo Cattiano et curte in Orta cum servis et ancillis, cum
                        mobilibus et immobilibus, cum omni pertinentia earum. Pari etiam modo
                        donamus casas massaritias numero decem, quas Asprandus filius quondam
                        Asprandi nobis per cartulam delegavit, quod sunt posite in finibus castro
                        Tuscana, omnia ad supra scriptas massaritias pertinentes, seu et res in
                        finibus Pistoriensis, quas Guichelmus nobis per cartulam delegavit, cum
                        omnibus ad easdem res pertinentibus. Verum etiam donamus et omnes res, quas
                        nunc habemus in Castro felicitatis et curtem nostram in sancto Cerbonio et
                        curtem nostram in fundo Carpena et Moliano. Nec non et donamus curte nostra
                        in fundo Gorgiano, qui vocatur ad sanctum Heliam, in finibus Aprutiensis,
                        similiter cum servis et ancillis, cum mobilibus et immobilibus, omnia, sicut
                        ad nostram tenuimus manum. Que autem cortes et res superius nominatas seu
                        et, quocumque contractu iuste ac legaliter in nostrum ius dominiumque
                        transfuse sunt, omnes dumtaxat iuris nostre per denominata loca cortes cum
                        servis et ancillis atque aldionibus et omnibus, que in his invente fuerint,
                        rebus ac cunctis appendiciis earum iam dicto summe trinitatis cenobio
                        venerabili presentaliter sollempniterque largimur et per huius nostri
                        precepti imperialem auctoritatem irrefragabiliter stabilimus, ut habeant eas
                        atque possideant fruanturque iure quieto ac pacifico ab hodierno die ac
                        deinceps tam hi, qui presentes sunt, quamque et illi, qui venturi sunt,
                        famuli Christi. &lt;Cunctis igitur tam presentibus quam et futuris cognitum
                        sit supra taxatum cenobium habitatoresque ipsius cum universis
                        respicientibus ad ipsum mobilibus et inmobilibus rebus sub nostri mundburdi
                        continuam tuitionem a nobis iam dudum esse receptum, in tantum, ut omnem
                        ipsius tanquam peculiarissime domus nostre causam pro amore superno,
                        quoadusque spiramus, exequi modis omnibus decreverimus. Post nostrum vero ex
                        hac luce vita disscessum illi soli eiusdem venerandi loci tutelam
                        committimus, ad cuius honorificentiam nostro studio constat exstructus.>
                        Quapropter cunctos, qui nobis in imperium pro tempore successuri sunt,
                        imperatores, duces ac principes, primates quoque locorum supra dictorum ac
                        iudices per ipsam trinam et unam maiestatem districte obtestamur et
                        terribiliter adiuramus, ut prenominatum sacratissimum colende trinitatis
                        municipium iuxta huius nostri precepti tenorem ratum ac stabilitum, ut semel
                        ordinavimus, esse permittant; nullam contra leges violentiam deminorantiam
                        vel subtractionem seu invasionem neque etiam quamlibet publicam functionem
                        eidem venerandi loco quocumque in tempore inferre presumant. Et si forte
                        reclamaverint, ad quoscumque eorum querela pervenerit, pro dei summi amore
                        omnem illis iustitiam adimplere non differant. Si quis autem huius nostre
                        institutionis et, quod magis est, divine promulgationis sacrilegus
                        contemptor et temerarius violator extiterit, sciat se incursurum iram ipsius
                        sancte et individue trinitatis atque in tremendo iusti iudicis examine
                        causam nobiscum dicturum, ac per hoc cum Iuda proditore ab apostolico agmine
                        cum impiis ac sacrilegis sequestratus pars illius sit in stagno ignis
                        ardentis et sulphuris. Set ut hec nostre liberalitatis ac pie largitionis
                        seu prefixe institutionis pagina perpetuum obtinere valeat roborem, manus
                        eam nostre annotationis sollemniter insignivimus nostreque bulle inpressione
                        subter confirmari iussimus. Signum manus (M.) domni Ludouuici serenissimi
                        imperatoris. Giselbertus presbiter et notarius ex iussu imperatoris scripsi
                        et subscripsi. Data kalendis septembris, indictione VIIIa; actum Olonna in
                        curte imperiali anno imperii domni Ludouuici serenissimi imperatoris
                        vicesimo quinto deo propitio; feliciter.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Lu II, pp. 191-194, n° 64</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Falso, secondo l'editore K. Wanner.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
