<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Arcivescovile di Lucca, H, 71</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2200</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0941-03-25">
                                <note type="displayed_date">941 march 25</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Lucca</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Dum in Dei nomine civitate <placeName ref="#places/4">Luca</placeName>, ad
                            <rs key="#Curtes">curte</rs> domni <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/79">Hugoni</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">regis</rs>, in solario ipsius curtis, ubi domnus
                        Hugo et <persName key="#Emperor/king" ref="#people/72">Lotharius</persName>
                        filio eius gloriosissimi regibus preerant, in capite laubie longanea solarii
                        prope ecclesiam Sancti Benedicti et prope capella ipsius solarii que vocatur
                        Sancti Stefani, in iudicio resideret Hubertus marchio et comes palacii
                        singulorum hominum iusticiam faciendam ac deliberandam, residentibus cum eo:
                        Adelber[tu]s Lunensis sanctae Dei ecclesie u(ir) u(enerabilis) episcopus;
                        Vualpertus, Duranti, Iohannes, Giselbertus, Teupertus, Andreas, Ropaldus,
                        item Iohannes, Teupaldus, Isembaldus, Gosfredus, Petrus iudices domnorum
                        regum; Gumpertus et Andreas notari sacri palacii; Grimaldo, Teudingo, que
                        Teuzo vocatur, vasalli Adelberti episcopus et reliqui plures. Ibique eorum
                        veniens presencia Cunradus episcopus sancte Lucensis ecclesie una cum
                        Iohannes iudex domnorum regum eius et ipsius episcopio advocatus et
                        retulerunt: iam plures vices nos et meo c(ui) s(upra) Cunradi episcopo
                        anticessor cum suo advocatore reclamavimus ad comes istius comitatu Pisensis
                        et ad domnum Ugonem et Lotharium gloriosissimi regibus seu ad vos Ubertus
                        marchio et comes [p]alacii, ut nobis iusticiam fecisetis de Iohannes fil(io)
                        quondam Roselmi de asdem civitate Pisa, que Rabia vocatur, qui parti nostro
                        episcopio malo ordine [et c]ontra lege detinet casis et rebus illis tam
                        infra eadem civitate Pisa quamque et foris in locas et fundas Laurito et in
                        Capella adque da illa parte fluvio Arno quas condam Adelberto scavino de
                        loco Capelle tenuit; unde querimus, ut vos Ubertus marchio et comes palacii
                        nos a parte ipsius episcopio sancte Lucensis ecclesie de ipsis casis et
                        rebus tam infra eadem civitate Pisa quamque et foris in prenominatas locas
                        salca custodia investiatis, cousque ipse Iohannes a placitum venerit et
                        nobis iusticiam fecerit. Cum ipsi Cunradus episcopus et Iohannes iudex eius
                        et ipsius episcopio advocatus taliter retulissent, [tunc r]ecordatus est
                        ipse Ubertus marchio et comes palacii, quod ita eos reclamare vidisset. Feci
                        eundem Iohannem per ipsum placitum intus et foris [quere]re seu vociferare,
                        et cum eo non invenisset, tunc per fuste, quas sui tenebat manibus, eosdem
                        Cunradum episcopum et Iohannes iudes advocatus a par[te] ipsius episcopio
                        sancte Lucensis ecclesie de ipsis casis et rebus, unde se reclamabant, salva
                        querela investivi, cousque ipse Iohannes ad placitum venerit et eorum
                        iusticiam fecerit. Insuper misit bannum domnorum regum super ipsis casis et
                        rebus in mancosos auri mille, ut nullus quislibet magna parvaque persona
                        predicto episcopio sancte Lucensis ecclesie desvestiad sine legali iudicio.
                        Qui vero fecerit, predictos mille mancosos auri se agnoscat esse
                        conpositurus, medietatem parti camere nostre et medietatem predicto
                        episcopio sancte Lucensis ecclesie. Et anc noticia pro securitate ipsius
                        episcopio fieri iussimus. Quidem et ego Adelbertus notarius domnorum regum
                        ex iussione suprascripto Uberti marchio et comes palacio et iudicum
                        amonicione [scr]ipsi; anno rengni domni Hugoni domnorum Ugoni et Lotharii
                        filio eius gracia Dei reges Deo propicio domni Ugoni quintodecimo, dom[ni
                        Loth]arii vero decimo, hoctavo kal. aprelis, indiccione quartadecima. Signum
                        manus suprascipto Uberti marchio et comes palacii, qui ut supra interfui.
                        Vualpertus iudex domnorum regum interfui. Iohannes iudex domnorum regum
                        interfui. Giselbertus iudex domnorum regum interfui. Teupertus iudex
                        domnorum regum interfui. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U L, pp. 164-166, n° LV</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
