<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724,  cc. 294v-298r
                        (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, III, n. 185) </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2069</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1014-02-14">
                                <note type="displayed_date">post 1014 February 2</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Roma</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-15" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Sancte et individue Trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/130">Henricus</persName> divina favente clemencia Romanorum
                            <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Si fervore caritatis
                        accensi de statu ac restauracione ecclesiarum Dei diligenti cura et
                        indagacione tractamus, regni nostri solium stabiliri, ac feliciter regnare
                        cum Christo nequaquam ambigimus. quo circa omnium fidelium Sancte Dei
                        Ecclesie, nostrorumque presencium ac futurorum devocio noverit, qualiter
                            <persName key="#Abbots" ref="#people/1992">Ylarius</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs>
                        <rs key="#Monasteries">cenobii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries Abbots" ref="#juridical_persons/1900">Christi
                            martyris Vincencii</orgName>, situm in <rs
                            key="#Fines #Abbots #Monasteries">territorio</rs>
                        <geogName key="#Fines #Abbots #Monasteries #Cells/hermitages"
                            ref="#estates/1902">Beneventano</geogName>, super <rs key="#Rivers"
                            >fluvium</rs>
                        <placeName key="#Rivers" ref="#places/609">Vulturnum</placeName>, nostram adiens
                        celsitudinem, detulit <rs
                            key="#Imperial/royal_diploma">precepta</rs> precessorum nostrorum imperatorum, et <rs key="#Emperor/king">regum</rs>,
                        videlicet <persName key="#Emperor/king" ref="#people/249"
                            >Desiderii</persName>, <persName key="#Emperor/king" ref="#people/14">Caroli</persName>
                        , <persName key="#Emperor/king" ref="#people/118">Lodovici</persName>
                        , atque <persName key="#Emperor/king" ref="#people/9">Lotharii</persName>, per quem contulerunt
                        ex suis rebus in prefatum monasterium, ac confirmaverunt res et possessiones
                        ibi a principibus, ducibus, reliquisque fidelibus collatas. Unde prefatus
                        abbas nostram exoravit clemenciam, ut eadem precepta, ac legales
                        scripciones, nec non predia per diversas fines regni Italici coniacencia
                        eidem cenobio collata, per nostre <rs
                            key="#Imperial/royal_diploma">confirmacionis preceptum</rs>, in prefatum
                        venerabilem locum concederemus, et confirmaremus. Cuius peticionibus
                        faventes, pro Dei amore, animarumque nostrarum remedio, per hoc nostre
                        confirmacionis preceptum, prout iuste, et legaliter possumus, concedimus, et
                        confirmamus, ac penitus corroboramus in predicto cenobio Christi martiris
                        Vincencii omnia precepta precessorum nostrorum imperatorum et regum,
                        videlicet Desiderii, Caroli, Lodovici, atque Lotharii, verumtamen omnes res
                        et possessiones per diversos fines regni Italici positas per eadem precepta,
                        vel quolibet legales scripciones a principibus, ducibus, reliquisque
                        fidelibus ibidem collatas, nec non monasteria et cellas inferius nominatas,
                        primitus videlicet declarantes ipsas hereditates, que circumdant ipsum
                        monasterium, per has quoque fines: incipiente itaque a <rs key="#Rivers"
                        >fluvio</rs>, qui dicitur
                        <placeName key="#Rivers"
                            ref="#places/2323">Sangro</placeName>, deinde per <placeName
                            key="#Mountains #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            ref="#places/2814">montes puplicos</placeName> usque in <rs key="#Mountains">monte</rs>, qui dicitur 
                        <placeName
                            key="#Mountains #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/2324">Azze</placeName>, et sic
                        revolvente monte eodem usque in <rs key="#Rivers"
                            >fluvio</rs>, qui dicitur <placeName key="#Rivers" ref="#places/2327">Melfa</placeName>, et quemadmodum
                        decurrit ipsa Melfa usque ubi coniungit se cum parvo <rs key="#Rivers"
                            >fluvio</rs>, qui dicitur
                        <placeName key="#Rivers"
                            ref="#places/2813">Mellarino</placeName>, et abhinc in vertice <rs
                                key="#Mountains #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                                >montis</rs>, qui dicitur Barbola, et sic per
                        cilium montis eiusdem usque in montem Archanum, et montem Marthe, montemque
                        <placeName
                            key="#Mountains #Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/2325">Casale</placeName>, eosque videlicet montes extrinsecus circumdantes in ortum usque
                        <rs key="#Rivers"
                            >riaginis</rs> <placeName key="#Rivers"
                            ref="#places/2309">Ravennola</placeName> qui nominatur, et a capite eiusdem riaginis venientes
                        iuxta <rs
                            key="#Mountains #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention">montes puplicos</rs> in montem usque 
                        <placeName
                            key="#Mountains #Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/2326">Benafranam</placeName>, qui est super <placeName
                                key="#Cities" ref="#places/2300">urbem</placeName>; eodem
                        vero revolvente monte usque in cilium montis, qui est super <rs key="#Landed_possessions">terram</rs>, que
                        vocatur <geogName
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="estates/1929">Arcora</geogName>, que est <rs key="#Churches">ecclesia</rs> hereditas [...] <orgName
                                key="#Landed_possessions #Churches #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                                ref="#juridical_persons/1904">Dei genitricis Marie</orgName>, que
                        <placeName
                            key="#Churches #Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/2330">Olivetum</placeName> vocatur, subiecta prephati monasterii, et <rs key="#Churches">ecclesie</rs> nichilominus
                        hereditas <orgName key="#Churches #Landed_possessions" ref="#juridical_persons/1910"
                            >Sancte Cristine</orgName>, subdita eiusdem cenobii, cum inclitis <rs
                                key="#Landed_possessions">territoriis</rs>
                        suis, et cum reliquis finibus ipsa hereditas circumdata in fluvio usque
                        Vulturno; nam iterum ex alia parte inchoante a prima fine cum iam dicto
                        fluvio Sangro, ipsoque relinquente quomodo decernit aparum colle, et pergens
                        usque in <rs key="#Rivers">fluvio</rs>, qui dicitur <placeName
                            key="#Rivers" ref="#places/2328">Foruli</placeName>, eodemque decurrente fluvio usque in
                        <rs key="#Rivers">fluvio</rs> <placeName
                            key="#Rivers" ref="#places/2329">Vuantra</placeName>, et quomodo decurrit ipsum fluvium in alio flumine, quod
                        Vulturnus vocatur, et quemammodum ipsum decurrit flumen iuxta terras
                        eiusdem monasterii usque in predictis finibus, et <rs
                            key="#Landed_possessions">terris</rs> ecclesie Sancte
                        Marie. Per has quoque fines, una cum servis, et ancillis, cespitibusque
                        suis, necnon et cum <rs key="#Castle">castris</rs>, montibus, collibus, vallibus, toronibus,
                        ecclesiis, <rs key="#Rivers #Riverbed"
                            >aquis</rs>, <rs key="#Animals #Hay/fodder">pascuis</rs>, et omnia infra ipsis finibus manencia, ac nostra
                        presenti auctoritate, in prephato monasterio concedimus et confirmamus,
                        sicut iam dudum repperimus in predicto cenobio concessum, et confirmatum
                        esse a domno Lodovico serenissimo imperatore per sigillatum preceptum.
                        Interea concedimus insuper, et confirmamus in eodem monasterio siquidem
                        monasterium in honore beati Petri apostoli constructum, positum in loco
                        Trite, territorio Vualvense; et in Penne cellam unam, que nunccupatur Sancta
                        Maria in Musano; in Abruzo cellam unam in loco, qui vocatur Arole; item
                        Sancta Maria in Duas Basilicas iuxta Sangrum; seu et monasterium Sancte
                        Marie in territorio Marsicano, quod situm est in loco Apinianici; et in
                        finibus Sorane civitatis inclitam vallem Soranam cum omnibus ecclesiis, et
                        pertinenciis suis, et aliis cum cellis, et terris in ipsis consistentibus
                        partibus, subditis eiusdem cenobii, per cognitas fines, sicut precepta
                        eiusdem continent monasterii, videlicet regum, principum, et ducum, seu
                        aliorumque fidelium scripciones ibidem ab ipsis collatas; sed cellam Sancte
                        Columbe; cellam Sancti Donati in Cominu; cellam Sancti Mauri in Anglone;
                        quam et alias cellas, et terras in ipsis finibus; sed cellam Sancte Agathe
                        in loco Turcino; cellam Sancti Petri de Vairano, cum omnibus servis, et
                        ancillis, cespitibus, vineis, et terris in omnibus sicut eiusdem monasterii
                        continent scripciones; sed cellam Sancti Salvatoris de Alife; cellam Sancti
                        Martini de monte Marsico; cellam Sancte Crucis; cellam Sancti Ylarii; cellam
                        Sancti Petri de Tontole; cellam Sancti Vincencii de Tremojola, que est iuxta
                        limitem; sed cellam Sancti Sossii cum inclito vualdo suo, in loco Liburie,
                        ubi dicitur Pantanum has fines habentes: a prima parte decurrit via antiqua,
                        que venit de Ducenta, que decernit inter has terras, et vualdu, et alias
                        terras, et vualdu, quod fuit predicti monasterii, et qualiter descendit via
                        ipsa, et intrat in ipsum Pantanum, et silvam, et paludem prefati monasterii,
                        que est coniuncta Laneo; a secunda autem parte via est antiqua, que dicitur
                        Vicana; a tercia vero iterum usque ad viam, que fuit antiqua, que vadit ad
                        ipsam piscinam iam dicti monasterii, et decernit vias ipsas terras, et
                        vualdu antedicti monasterii, et aliam terram prefati cenobii, que dicitur de
                        Tortora, et terras aliorum hominum, que ibi affines sunt, et sicut incipit
                        super ipsam piscinam, et qualiter revolvit circa ipsam terram de eodem
                        vualdo, et iam dictam terram, que dicitur de Tortora, et vadit ad ipsum
                        Pantanum predicti monasterii, et qualiter vadit et pergens per ipsum
                        Pantanum, et silvam, et paludem usque in ipsum Frigidum; a quarta autem
                        parte usque in iam dictum Frigidum, et predictum Laneum cum omnibus, que
                        infra has fines consistent vel manent; sed cellam Sancti Vincencii infra
                        civitatem Neapolim; cellam Sancti Vincencii de Cume; Sancti Petri cellam
                        iuxta civitatem Beneventanam, prope fluvio Sabbati; cellam Sancte Marie de
                        Castaneto, que est in castro Piniano; cellam Sancti Marci de Petra Cutilia;
                        cellam Sancti Petri de Vipera cum ipso casale, qui dicitur Leoni; cellam
                        Sancte Marie de Planisi; cellam Sancti Iohannis de Lucere; cellam Sancte
                        Marie de Quinque Milia; cellam Sancti Vincencii de Telese; cellam Sancti
                        Iohannis de Lisine cum ipsa molina; cellam Sancti Eleutheri in Fundiliano;
                        cellam Sancte Marie de Loco Sano; cellam Sancti Vincencii de Tocco; cellam
                        infra Salernitanam civitatem in honore sancti Georgii constructam, cum
                        omnibus suis pertinenciis; cellam Sancti Valentini in fluvio Bixentino;
                        Sancti Vincencii cellam in fluvio Tusciano; cellam Sancti Vincencii in
                        fluvio Tensa, et omnia ad iam dictam abbaciam pertinencia, cum omnibus aliis
                        cappellis et pertinenciis earum, cum castellis, villis, casis, massariciis,
                        mansis, silvis, pascuis, venacionibus, piscacionibus, vineis, arbustis,
                        pratis, servis, ancillis, aldionibus, aldianis, redivicionibus, nec non cum
                        omnibus, que dici et nominari possit in prefato monasterio concedimus, et
                        confirmamus. ea videlicet racione, quatinus prenominatus abbas, et suis
                        successores de omnibus castellis, et capellis [...], vel monasteriis tam in
                        hoc precepto, quamque in aliis preceptis, offercionibus, atque
                        scripcionibus, que continere videtur, habeant potestatem tenendi, iuste
                        commutandi, ordinandi, regulariter instruendi, vel quicquid iustum [...],
                        visum fuerit faciendi, absque omni contradiccione quorumlibet hominum.
                        sancimus insuper, et nostra imperiali institucione corroboramus, ut si
                        aliquo in tempore fuerit orta contencio de rebus iam dicti monasterii,
                        nullus audeat deinceps per parentum possessiones ipsas hereditates residere,
                        vel contendere presumat, excepto per verissimas cartulas, et iustas
                        consignaciones. verumtamen statuimus atque firmamus, ob amorem eterne vite,
                        et oracionibus fratrum, quorum preces annuimus, ut ipsam semper legem per
                        annorum curricula pars predicti cenobii accipiat de omnibus suis territoriis
                        ab omnibus hominibus, quam instituit Astulfus rex Langobardorum De
                        ecclesiis. Nam ex ea quoque re lex alia nec recipiatur, nec [...] qualibet
                        ulterius iudicetur persona. si vero fuerit contencio de servis, vel de alia
                        quacumque re, inter aliquem vicinum suum, seu qualecumque hominem, liceat
                        eis se defendere, sicut prisca consuetudo fuit per scariones eiusdem
                        monasterii, nec audeat alicuis ipsos abbates, vel monachos ad sacramentum
                        invitare, quia contra divinam auctoritatem et [...] regulam est.
                        precipientes insuper iubemus ut nullus rex, dux, princeps, marchio, comes,
                        vicecomes, gastaldeus, sculdascius, vet aliquis publice rei exactor iam
                        dictum abbatem, vei suos successores, aut monachos ex eius cenobio, vel eius
                        cellis inquietare, laniare de prediis monasterii, aut aliquibus rebus
                        disvestire [...], aut per placita secularia ducere, recepimus preterea
                        pretextatum monasterium cum omnibus pretextatis monasteriis, ac cellis,
                        rebus quoque, ac familiis ibidem aspicientibus cum fratribus, ac monachis
                        ibidem Deo famulantibus, sub nostre tuicionis munburdum. concedimus quoque,
                        et corroboramus, ut nullus ex servis, aut ex familia eiusdem monasterii vel
                        eos, qui cortisianas vocant audeat inquietare, aut ad publicam, vel comitum
                        placitum ducere, aut iudicare, neque in domibus vel casis eiusdem monasterii
                        iudicium, aut placitum tenere, nisi abbas prefati monasterii, aut suus
                        missus, ante cuius conspectum omnes sui residentes, sicut ante nostram
                        presenciam legem faciat et recipiat, neque placiaticum, portaticum,
                        pontanaticum, casaticum, vel quodlibet pensum quisquam homo, aut publice rei
                        exactor tollere, aut exigere presumat, sed disponimus, ut abbates et
                        prepositi eiusdem loci, iuxta priscam consuetudinem ad communem utilitatem
                        fratrum sua disponant providencia, absque alicuius contradiccione. Si quis
                        igitur huius nostri precepti institucione, et confirmacionem, seu munburdi
                        tuicione aliquando infringere temptaverit, sciat se compositurum auri optimi
                        libras duomilia, medietatem Camere nostre, et medietatem parti predicti
                        monasterii. quod ut verius credatur, diligenciusque ab omnibus observetur,
                        manu propria roborantes anulo nostro insigniri iussimus). Signum domni
                        Henrici [M] serenissimi et invictissimi imperatoris augusti. <persName
                            key="#Chancellor"><name ref="Henricus">Henricus</name></persName>
                        <rs key="#Chancellor"
                            >cancellarius</rs>, vice <persName key="#Archchancellor #Bishops"
                            ><name ref="Everardus">Everardi</name></persName> <rs key="#Bishops">episcopi</rs>
                        et <rs key="#Archchancellor"
                            >archicancellarii</rs>, recognovit. <date>Datum
                        anno Dominice incarnacionis millesimo XIIII, indiccione XII, anno domini
                        Henrici imperatoris augusti regni XII imperii eius I. Actum <placeName key="#Cities" ref="#places/52">Rome</placeName></date>, feliciter,
                        amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV III, n. 185, pp. 10-21; MGH DD H II., n. 286, pp. 339-342</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
