<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Parma (DD U L, pp. 115-122, n째 XXXIX)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2179</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0935-09-18">
                                <note type="displayed_date">935 september 18</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date">XI sec.</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Dum in Dei nomine civitate Papia, in palacium noviter aedificatum ab domnum
                        Uglonem gloriosissimum rex, in caminata dormitorii ipsius palacii, ubi ipse
                        domnus Ugo et Lothario filio eius gloriosissimi reges preessent, in eorum
                        presentia esse Sarilo comes palacii singulorum hominum iusticiam faciendum
                        ac deliberandum, eramque cum eis: Atto Vercelensis, Batericus Eboriensis
                        sanctarum Dei ecclesiarum venerabilibus episcopis; Ubertus illuster marchio
                        et filio idem domni Ugoni piissimi regis; Ubertus, Lamfranccus, Gariardus,
                        Giso, Rainulfus qui et Albericus, Iohannes, Teudinus et Martinus vassi idem
                        domnorum regum; Iohannes, Arnustus, Vualfredus, Raginaldus, Vualpertus, item
                        Iohannes, Adelgisus et Arialdus iudices domnorum regum; Otgerius et item
                        Otgerius vasalli suprascripto Uberti marchio; Berengerius vasallo domni
                        Sigefredi episcopo; Ansaldus de vico Alloni, Gariardus de Parpanense et
                        reliqui plures. Ibique eorum veniens presentia predictus domnus Sigefredus
                        u(ir) u(enerabilis) episcopus sanctae Parmense ecclesie et Adelbertus
                        notarius filio quondam Staudeverti habitator eadem civitate Parma et
                        advocato predicto episcopio sanctae Parmensis ecclesiae et idem domni
                        Sigefredi episcopo, et ostenserunt ibi noticia una et preceptum unum, ubi
                        continebatur: in predicta noticia, sicut hic subter legitur: Dum in Dei
                        nomine, ad curte Veloniano finibus Parmense, qui est propria domni Adelberti
                        comes et marchio, ubi Bertaldus vassus et missus domni Berengarii regis in
                        iudicium residebat, per licenciam ipsius domni Adelberti marchioni,
                        singulorum hominum iusticias faciendas ac deliberandas, residentibus ibi cum
                        eo: ipse domnus Adelbertus marchio; Deodadus vicecomes; Adelbertus,
                        Gundelprando, Benedicto, Amelgerio, Arifre, Gaudentio, Austremundo scavinis;
                        Otberto, sigefredo, Arimundo, Liutaldo vasis domni Machioni; Armanno,
                        Vuarinus, Bevinus vassi domni Elbungi episcopus; Ramberto de Tuliore,
                        Autecherio de Pezenano, Ansprando et Aldeverto germanis de Fleso, Gariverto,
                        Rotechildo germanis, Bernardo de vico Pauli, Ramberto, Gamperto de
                        Gambaritico, Rimegauso, Cristofalo, Giso, Giselberto, Petrus, Constantinus
                        notariis et reliquis multis. Ibique eorum veniens presentia Elbuncus
                        venerabilis sancte Parmensis ecclesie episcopus una cum ipse Benedicto
                        scavino et avocato ipsius episcopio, et ibi ostenserant preceptum unum, et
                        nos eum ab ordine relegi fecimus, et in eo relegiente continebat: In nomine
                        sanctae et individue Trinitatis. Karolus divina favente clementia imperator
                        augustus. Imperiali clementia congruum fore credimus, venerabilium locorum
                        statum iure regni nostri prosperis adheresfere successimus, quia si
                        ecclesias omnipotentis Dei temporalibus donamus muneribus, thesaurum non
                        deficientem nobis procul dubio thesaurizamus in celis, qui non consumat
                        erugo, nec fures effodiunt, nec furari possent. Quapropter noverit omnium
                        sanctae Dei Ecclesie nostrorumque fidelium presentium scilicet ac futurorum
                        solercia, qualiter interventum ac peticione Berengarii nec non et Vualfredi
                        sublimium comitum dilectorumque fidelium et coosiliariorum nostrorum
                        Vuibodus sanctae Parmensis ecclesie reveremissimus episcopus dilectus
                        fidelis noster nostri augustalis culmen postulavit regiminis, ut pro Dei
                        amore animeque nostre omniumque parentum nostrorum mercedem locellum quedam,
                        Luculo nomine, scito in alpinis ac scopulosis vastarum moncium locis in
                        comitatu Parmensis, iuris regni nostri, sibi et ecclesie suae concederemus
                        cum finibus et terminis suis inter gaium et costam Finalem, decurrentibus
                        videlicet finibus illis ab alveo torrentis qui dicitur Incia per montem
                        Comanensem, et inde protendentibus in montem de Calabiana, declinantibus
                        capud in pratum Rotundum, venientibus silicet illis per montem de Valle
                        Vicinaria inde vero in montem de Perito et inde in montem de Scaluga deinde
                        autem per monte de Possesi, transeuntibus siquidem per montem Almaria et
                        inde per costam Finalem descendentibus in prenominatum torrentem Inciam.
                        Cuius precibus benigno favore inclinati, hoc nostrum eidem Vuibodo
                        venerabile episcopo fideli nostro iussimus conscribi preceptum et hanc
                        imperialis nostre concessionis paginam, per quam predictum locellum, nomine
                        Luculum, situm in scopulosis moncium locis infra comitatum Parmense, cum
                        designatis finibus et terminacionibus cum omnibus superioribus et
                        inferioribus suis in integrum, sicut supra insertum est, donamus, concedimus
                        atque largimur sempiternalem iure proprietario eidem Vuibodi episcopo
                        suisque successoribus a parte predicte Parmensis ecclesie, ut habeat,
                        teneat, possideat ac fruatur perenniter tam ipse Vuibodus episcopus quamque
                        et successores eius a parte, ut dictum est, prelibate ecclesie in eternum,
                        omnem publica inquietudine vel repeticionem remota atque extincta. Si quis
                        vero, quod minime credimus, nostris et futuris temporibus contra hoc nostre
                        donacionis, coocessionis seu largicionis preceptum in supradictis finibus et
                        descriptis termioationis ab hinc et deinceps iam dicto Vuibodo episcopo
                        suisque successoribus iniuste aliquam molestiam intulerit, sciat se
                        compositurum auri optimi mancusos mille, medietatem palacio nostro et
                        medietatem sepe nominato Vuibodo episcopo suisque successoribus quibus
                        violentia inlata fuerit. Et ut hoc nostre donacionis seu concessionis
                        edictum firmis habeant hac diligencius ab omnibus observetur, manum propria
                        subter confirmavimus et bulla nostra iussimus insigniri. Signum domni Karoli
                        serenissimi imperatoris augusti. Inquirinus notarius ad vicem Liutoardi
                        archicangelarii recognovi et subscripsi. Dato tercio id. mar., anno
                        iocarnationis Domini DCCCLXXX, et domni Caroli serenissimi imperatoris anno
                        primo, per indic XIII. Actum Ticino, palacio regio. in Dei nomine feliciter,
                        amen. Cum ipsum preceptum ab ordine relectum fuisset, interrogati sunt ipsis
                        Elbuncus episcopus et Benedictus eius advocatum pro qua causa ibi ipsum
                        ostenderent prcceptum. Qui dixerunt: uere pro ideo istum ostensimus
                        preceptum, ut sciatis qualiter ego pars ipsius mee ecclesie ipsis rebus,
                        quod in eo legitur, habeo et deteneo iure proprietario, et eum sirens et
                        occultum vel conludiosum tenere non volo, et, quod plus est, volo ut dicant
                        istis domnus Adelbertus comes et marchio et Berta coniuge eius vel iste
                        Boniprandus eorum advocato, qui hic adpresens sunt, si ipsis rebus, quod in
                        eodem legitur preceptum, nobis parti nostre ccclesie contradicere volerent
                        an non. Qui et ipsis Adelberto et Berta iocalibus et Boniprando advocato
                        eorum professi et manifesti dixerunt, quod ipsum preceptum in omnibus bonum
                        et verum est, et ipsis rebus, quod in eo legitur, non contenderent nec
                        contradicere quesisent, quia cum lege non poterent, sed propriis ipsius
                        vestre ecclesie esse debent. Cum hec omnia taliter actum et manifestum
                        fuisset, paruit nobis superscriptorum iudicum et auditores esse rectum, et
                        iudicavimus ut ammodo in antea ipsis rebus iuxta ipsum preceptum ipse
                        Helbuncus episcopus parti sue ecclesie habere et detinere deberet, et ipsis
                        Adelberto et Berta iocalibus vel ipse Boniprandus eorum advocato fuissent
                        sibi exinde taciti et contenti. Pro hac causa ad memoriam retinendum
                        ammonuimus exinde Martinus notarius hanc noticiam commemoracionis scribere.
                        Quidem et feci; anno domni Berengarii regis octavo decimo, mense madio,
                        indie. nona. Signum manu Bertaldi vassus et missus domni regis, qui ut supra
                        interfui. Signum manu Deodati vicecomes, qui ibi fuit. Ego Adelbertus
                        scavinus ibi fui. Gundelprandus scavino ibi fui. Signum manu Amelgerii
                        scavino, qui interfui. Signum manu Arfri et Gaudencii scavinis, qui ibi
                        fuerunt. Ego Austremundo scavino ibi fui. Ego Rimegauso notario ibi fui. Ego
                        Giselbertus notarius ibi fui. Ego Cristofalus notarius ibi fui. Ego Giso
                        notario ibi fui. Ego Petrus notarius ibi fui. Ego Otbertus ibi fui. Ego
                        Arimundo ibi fui. Signum manu Sigefredi et Liutaldi vassis domni Adelberti
                        marchio, qui ibi fuerunt. Signum manu Almerici et Armanni et Vuarini et
                        Bevini, qui ibi fuerunt. In predicto precepto continente in eo ab ordine per
                        omnia ita: (Segue il testo del diploma di Ugo n. XXVI). Erat preceptum ipsum
                        manum propria idem domni Hugoni gloriosissirnum rex firmatum et ab eius
                        anulum sigilatum. Noticia ipsa et predictum preceptum ostensi et ab ordine
                        lecti, interrogati sunt predictus domnus Sigefredus episcopus et Adelbertus
                        notario et advocato ab his iudices et auditoribus, pro qua causa predicta
                        noticia et iam dictum preceptum ostenderent. Qui dixerunt: vere ideo hic
                        vestri presentie istam ostensimus noticia et preceptum, ut ne quislibet homo
                        dicere possit, quod nos a parte predicto episcopio sanctae Parmensis
                        ecclesie eis sirens aut occulte vel conludiose habuissemus aut
                        detenuissemus, et, quod plus est, querimus ut dicant iste Albuinus iudex
                        quondam Petri idemque iudici filius et avocato domnorum regum seu pars
                        publice, qui hic adpresens est, si noticia ista et iam dictum preceptum
                        bonum et verax sunt, vel si iam dictam curticella, qui vocatur Luculo, et
                        predicta abbatia, qui dicitur Bercetum, et sicut fines dicernitur de eadem
                        curticellam Luculo, sicut et in ista noticia et preceptum, que in ea
                        continet, vel in isto alio precepto, quas iste domnus Hugo piissimus rex sue
                        clementie feci, parti iam dicto episcopio predicte sancte Parmensis ecclesie
                        da pars domnorum regum seu pars publice et quicquid in isti preceptas et
                        noticia continet, qui da pars regia et pars publice pertenuit, contradicere
                        aut sustrahere vult an non. Qui et ipse Alboinus iudex et avocatus dixit et
                        professus est: v[e]re noticia ista et preceptum, que in ea legitur, et in
                        istum alium preceptum, quam hic ostensistis, boni et uerax sunt, et predicta
                        curticella, qui vocatur Luculo, cum sua pertinencia, sicut fines
                        discernitur, et iam dicta abacia, qui dicitur Berceto, sive omnibus quicquid
                        per istas preceptas in iam dicto episcopio datis vel concessi sunt da pars
                        regia et pars publice pertenuerunt parti iam dicto episcopio da pars regia
                        et pars publice; unde ego advocatus sum non contradixi, nec contradicere
                        quero, quia nec legibus possum, eo quod propriis parti iam dicto episcopio
                        iuxta ista noticia et preceptum, que in ea legitur, et iuxta istum alium
                        preceptum cum lege esse debent, et pars regia seu pars publice nichil
                        pertinent ad habendum nec pertinere debent cum lege. Et dum ibi adpresens
                        esse Anscarius marchio quondam Adelberti idemque marchioni filio et Raperto,
                        qui et Azo, filio quondam Garibaldi de loco Vedolio adiutor eius, qui eius
                        causa ex regia iussione peragebat, interrogati sunt ab eisdem domnus
                        Sigefredus presule et Adelbertus notario et advocato, quid contra iam dictam
                        noticia et preceptum, que in ea legitur, seu in alium preceptum, ad domnum
                        Hugonem emissum, qui ibi ostenserunt et lecti essent, dicere volerent, vel
                        si iam dieta curticella, qui vocatur Luculo, cum sua pertinencia, sicut
                        fines discernissent, partim iam dicto episcopio contradicere aut subtrahere
                        volerent an non. Qui et ipsis Anschaio marchio et Raperto eius adiutor
                        dixerunt et professi sunt: vere noticia ista et preceptum, que in ea
                        legitur, sive istum alium preceptum, quam hic ostensistis, boni et verax
                        sunt, et iam dicta curticella, qui dicitur Luculo, eum sua pertinentia,
                        sicut fines discernistis, et quicquid da pars publiee pertenuit, qui in ista
                        legitur noticia et preceptas, partim iam dicto episcopio sanctae Parmensis
                        ecclesie contradicere nec subtrahere non querimus, quia nec legibus
                        possumus, eo quod iusta istas preceptas et noticia propriis parti iam dicto
                        episcopio sanctae Parmensis ecclesie cum lege esse debent, et michi
                        Anscharii nichil pertinent ad habendum nec pertinere debet cum lege. Et
                        taliter se predictus Anscario marchio exinde abvuarpivit et absascito fecit.
                        His actis et maifestacio ut supra facta, rectum eorum omnibus paruit esse,
                        et iudicaverunt, ut iuxta eorum altercacionem et predictorum Alboini iudex
                        et avocato seu Anscharii marchio et Raperti eius adiutor professionem et
                        manifestacionem, ut pars iam dicto episcopio sanctae parmensis ecclesie iam
                        dictam curticellam, qui vocatur Luculo, et predicta abbacia, qui dicitur
                        Bercetum, cum suorum pertinenciis et quicquid da pars regia et pars publice
                        pertenuit, qui in ipsas continetur preceptas et noticia, ad suam
                        proprietatem habere et detinere deberent. Et ipsis Alboinus iudex et avocato
                        seu pars regia et pars publice atque predicti Anscarius marchio et Rapertus
                        eius adiutor manerent inde taciti et contenti. Et finita est causa. Et hanc
                        noticia pro securitate ipsius episcopio sancte Parmensis ecclese fieri
                        iussimus. Quidem et ego Ritpertus notarius et iudex domnorum regum ex
                        iussione superscripto Sariloni comes palacii et iudicum ammonicione scripsi;
                        anno regni domni Hugoni et Lotharii filio eius gratia Dei reges Deo propicio
                        domni Hugoni decimo, Lotharii vero quinto, quatordecimo kal. Octub., indic.
                        Nona. Sarilo comes palacii subscripsi. Atto gratia Dei episcopus interfui.
                        Ego Batericus episcopus interfui. Iohannes iudex domnorum regum interfui.
                        Arnustus iudex domnorum regum interfui. Iohannes iudex dominorum regum
                        interfui. Vualpertus iudex domnorum regum interfui. Vualfredus iudex
                        domnorum regum interfui. Adelgisus iudex domnorum regum interfui. Lanfrancus
                        ibi fuit.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U L, pp. 115-122, n째 XXXIX</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Contiene un placito del maggio 906, che a sua volta riporta un diploma di Carlo
                    III del 13 marzo 881 (MGH DD Ka III, pp. 54-55, n째 32). Contiene il diploma di
                    Ugo del 16 settembre 930 (DD U, pp. 76-78, n째 XXVI).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
