<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Verona, Orfanotrofio femminile, diplomi, n. 13</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2133</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0924-11-12">
                                <note type="displayed_date">924 november 12</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Verona</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei aeterni. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/37"
                            >Rodulfus</persName> divina ordinante clementia <rs key="#Emperor/king"
                            >rex</rs>. Si sac[ri]s et venerabilibus locis sublevamen nostrae
                        auctoritatis impendimus et ad ministerium divinum exequendum opem ferimus,
                        pro cuius amore id agimus aeternae remunerationis nobis premia largiri non
                        ambigimus. Idcirco omnium fidelium sanctae Dei Aecclesiae nostrorumque
                        present[iu]m scilicet ac futurorum comperiat sollertia, <persName
                            key="#Consiliarius_regis #Bishops #fidelisOf" ref="#people/403"
                            >Vuidonem</persName> venerabilem <rs key="#Bishops">episcopum</rs>
                        dilectumque <rs key="#fidelisOf">fidelem</rs> et <rs
                            key="#Consiliarius_regis">consiliarium</rs> nostrum suppliciter nostrae
                        pietatis exorasse clementiam, quatenus <rs key="#Monasteries"
                            >monasterium</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/90">Beati
                            Zenonis</orgName>, ubi eius corpus humatum quiescit, sub nostrum <rs
                            key="#Tuitio/bannum/mundeburdium">mundburdum</rs> recipere dignaremur.
                        Ad cuius preces aures nostras inclinantes, idem monasterium cum omnibus suis
                        undeunde acquisitis et in futuro acquirendis sub nostro mundburdo recepimus,
                        videlicet cum omnibus rebus mobilibus et inmobilibus seseque moventibus,
                        familiis et servis utriusque sexus, mancipiis, colonis, libellariis,
                        cartulatis eiusque commenditis; precipientes ut nullus dux, comes,
                        vicecomes, nullaque magna parvaque persona in posessiones predicti
                        monasterii commenditorumque eius se deinceps intromittere audeat, aut aliquo
                        ingenio de eisdem usurpando vel invadendo subtrahere, absque imperiali et
                        nostrorum iudicum palatinorum iudicio. Insuper etiam et nostro bando
                        bandimus, ut si quis fortasse aliquid de supradictis rebus hactenus iniuste
                        detinuit, et in suos usus sua potestate et temerario ausu possedit, continuo
                        se a tali violentia subtrahat, et se funditus suosque homines removeat.
                        Omnia quoque precepta et privilegia eiusdem monasterii quae concessa sunt,
                        confirmata et funditus delegata priscis temporibus a regibus et
                        imperatoribus, Langobardorum sive Francorum, seu omnes inscriptiones
                        universasque res unde ipsum monasterium iuste et legaliter investitum
                        permansit, et quicquid ei legibus pertinere dinoscitur tam per commutationes
                        et precarias quam per offersiones et oblationes bonorum hominum, sive
                        aliquas traditiones et quascumque donationes quae dici et nominari possunt,
                        per hanc presentem nostrae munificentiae auctoritatem perpetuo confirmamus
                        et modis omnibus corroboramus, quatenus, sicut inferius scriptum est,
                        predictum monasterium in integrum aeternaliter possideat, teneat et iure
                        proprietario vindicet, sine contradictione, molestatione vel minoratione
                        omnium hominum. Concedimus etiam et donamus ut, sicut a divae memoriae
                        Berengario imperatore et aliis antecessoribus nostris per precepti paginam
                        concessum est, liceat abbatibus prefati coenobii, qui per tempora fuerint,
                        duas naves in Pado et in flumine Athesis et per cetera flumina habere ad
                        navigandum et eundem ubicumque necesse fuerit, absque ulla publica exactione
                        et datione. Si quis igitur contra hoc nostrae concessionis et
                        corroborationis preceptum infringere aut contraire temptaverit, sciat se
                        compositurum auri optimi libras mille, medietatem camerae nostrae et
                        medietatem ad partem pretaxati coenobii cui violentia fuerit illata. Quod ut
                        verius credatur et diligentius im perpetuum observetur, manu propria
                        roborantes de anuli nostri inpressione subter insigniri precepimus. Signum
                        domni (MF) Rodulfi gloriosissimi regis. Manno cancellarius ad vicem Beati
                        venerabilis episcopi et archicancellarii recognovi et subscripsi. (SR) (SI
                        D) Data prid. id. novembr., anno dominicae incarnationis DCCCCXXIII[I],
                        regni vero domni Rodulfi serenissimi [re]gis in Italia III, indic. XIII.
                        Actum Veronae. In Christi nomine feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD R II, pp. 113-116, n° VII</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Questo diploma funse da modello per DD U, pp. 3-6, n° I. Il diploma di Berengario
                    (DD BI, pp. 39-41, n° XI) citato nel testo fu utilizzato quasi soltanto per il
                    passo relativo al diritto delle navi.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
