<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca Nazionale di Torino, Cod. F. IV, 10, f. 66, <foreign>Statuta
                        civitatis et districtus Bobii</foreign>.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2126</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0972-07-30">
                                <note type="displayed_date">972 july 30</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Milano</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine patris et filii et spiritus sancti. Otto divina favente clementia
                        imperator augustus. Si coniugis nostre piis supplicationibus faventes
                        [ecclesiarum hono]res ob utilitatem servorum dei ordinamus ac coroboramus,
                        absque dubio imperii nostri stabilimentum [et coelestis] regni nobis
                        conciliamus emolumentum. Ideoque omnium fidelium sancte dei ecclesie ac
                        nostrorum presentium videlicet ac futurorum noverit universitas, quia
                        dilectissima coniux nostra Adelayda et consors nostri imperii humiliter
                        nostram adiit clemenciam, quatenus Guberto preposito et congregationi
                        Bobiensis coenobii quod est constructum in honore beati Petri principis
                        apostolorum, ubi beatissimus confessor Christi Columbanus corpore quiescit,
                        quemadmodum imperatores sive reges nostri regni antecessores illorum
                        temporum presulibus preceptiones ac suarum firmitatum manuum coroborationes
                        contulerunt, ita et nos pro remedio anime nostre et amore prefate
                        amantissime nostre coniugis, ob stabilitatem et prefati loci firmitatem
                        Ebobiensis nostre auctoritatis pragmaticum concederemus. Nos itaque
                        considerantes retributionis mercedisque future gratiam ob reverenciam
                        sanctorum confessorum Columbani, Atalle atque Bertulfi qui ibidem humati
                        conquiescunt, propter interventum quoque predicte nostre coniugis Adelayde
                        libenter asensum prebuimus et huius nostre auctoritatis preceptum perenniter
                        et immutabiliter conservandum fieri iussimus, et ea que congruere atque
                        expedire necessitatibus eorum videntur, hac nostra largitione inviolabiliter
                        persistenda sancimus, per quod omnia que inferius anotantur absque cuiusquam
                        inquietudine seu immutatione concedimus habenda et ordinanda per abbatem qui
                        pro tempore fuerit nostra largitione et eorum electione ipsi sancto loco
                        constitutum secundum dei voluntatem eorumque in omnibus competentem
                        utilitatem. Id est monasterium cum cellulis infra vallem per fines de
                        Pretalia et de alpe Pinino cum confinibus suis, descendentem in petra Groam
                        per viam publicam desubter petra Pedara, venientem in costam Transdignam,
                        per summam costam descendentem in fluvio Treuia, inde ultra fines de
                        Barbarino exeuntem de fluvio Treuia ad Membrata cum ipsa insula, ascendente
                        per Clapetum et summam serram maiorem de Cassiollo in fossa Lupparia, deinde
                        ambulantem per summam Combreuiam usque in petram Ursicinam et in monte Caluo
                        atque inde per designata loca in Tres petrellas, inde in Ganeualia,
                        descendente usque in Telechio trans Granarola ad finem de Metellia usque ad
                        casale Rodolino que per circuitum per designata loca et teclaturas
                        percurrunt. Concedimus etiam cellas et oracula sanctorum que hedificata sunt
                        per universa loca sub ditione nostra, id est fines de Bocullo, Ture vel
                        ultra Taro ecclesiam sancti Georgii cum confinibus suis, Saloniano montana
                        ac maritima cum cellulis Carice et Turio, Gomorga, Canpenticem et
                        Castelione, Ranci et Caniano atque Brioni, Barbada et Uiridini cum ecclesia
                        sancti Pauli in Niza et sancti Albani in Candubrio, Montem longum cum
                        Memoriola et omnibus appendiciis suis, Touaciam quoque cum ecclesia sancti
                        Pauli in Sartoriano, ecclesiam sancti Antonini et sancti Seueri sanctique
                        Sinphoriani, Peccoraria cum Pallantas et propria Guntelini et Paderno ac
                        Cassiano, Trauano, Uariano et Anchariano, ecclesiam domini Salvatoris in
                        Clauzano, Rouaclas etiam et ecclesiam sancte Resurectionis cum his que ad
                        eam pertinent, Aulianum, Sorlascum et senodochium in casale Lupani,
                        senodochium etiam sancti Vrci et Clementis, Luliatica, Gardam cum Arbaxio,
                        Frasanetum et portum Mantuanum, propriumque quod Sabatinus Ueneticus in
                        Comaclo sancto Columbano tradidit, senodochium in Rega cum apendiciis suis
                        atque Genuam, senodochium in Papia cum omnibus ad eum pertinentibus.
                        Concedimus etiam ob utilitatem et honorem ipsius sancti loci ut naves
                        eiusdem potestatis per Paudum et Ticinum publicum transitum habeant, seu et
                        molendinum quod Berengarius imperator quondam eidem monasterio concessit.
                        Similiter conferimus terram quam Benedictus pater ipsius Guberti prepositi
                        in loco Frafricio eidem monasterio concessit, nec non et eam quam Azo et
                        Aripertus germani in viculo Gozo quoque et Bernardus de Spinelle prefato
                        sancto loco dederunt; atque omnia que postea in ipso venerando loco colata
                        sunt et nunc presenti tempore possidere videntur, nec non quicquid intus et
                        foris habent in finibus circumnexis Mediolanensibus, Placentinis,
                        Parmensibus, Terdonensibus, Aquensibus, Astensibus, Uercelensibus,
                        Taurinensibus, Eporiensibus, Fabriensibus, Comensibus, Laudensibus,
                        Bergomensibus, Brisianis, Mantuanis, Ueronensibus, Cremonensibus,
                        Trientinensibus vel Gradensibus, quicquid in Tuscia vel in Luchanensibus
                        finibus, Pisanensibus vel Pistoriensibus, id est in massa Boscholi, in
                        Pantimano, in Veriana vel ubiubi: omnia que ad eundem sanctum locum delegata
                        et tradita esse noscuntur, ita cum omni integritate et cum omnibus ad se
                        pertinentibus, cum massariciis vel liberis aldionibus seu silvis alpibus
                        olivetis vel colonias cellis seu cunctis adiacenciis sub omni integritate
                        absque ulla diminutione integre, sive queque deinceps ipsi sana industria
                        vel quorumlibet Christianorum legitima collatione adquirere potuerunt,
                        inconvulsa et perpetua stabilitate concedimus haberi possideri ad votum
                        ipsorum religiose ac rationabiliter ordinari. Insuper etiam decrevimus ut
                        iusta privilegia a Romanis pontificibus collata prefatum cenobium suum ius
                        ac vigorem teneat, ita ut nulli episcopo subiaceat neque aliquod obsequium
                        prebeat, set cum necesse fuerit, quem episcoporum voluerit predictus
                        Gubertus prepositus eademque congregatio adeat propter consecracionem vel
                        chrismatis dacionem. Recepimus autem eundem venerabilem Gubertum prepositum
                        cunctamque congregationem omnesque res predia et familias eiusdem cenobii
                        sub nostra defensione ac tuicione atque precipientes iubemus ut nullus dux
                        marchio comes vicecomes vel aliqua regni nostri magna parvaque persona
                        predia res familias predicti cenobii distrahere potestative tenere seu
                        invadere audeat, set liceat prefato coenobio cuncta que sibi videntur
                        pertinere, virtuoseque perpetuo possidere, omnium hominum contradictione
                        remota. Si quis igitur huius confirmationis pragmaticum infringere
                        temptaverit, sciat se compositurum auri optimi libras quingentas, medietatem
                        camere nostre et medietatem parti coenobii predicti. Itaque ut hec nostra
                        assertio inconvulsa deinceps maneat ac diligencius ab omnibus observetur,
                        manibus propriis roborantes anuli nostri impressione insigniri precepimus.
                        [Signum domni Ottonis (M.) imperatoris serenissimi augusti. Petrus
                        cancellarius advicem Huberti episcopi et archicancellarii recognovi et
                        subscripsi. Data tertio kal. augusti anno dominice incarnationis DCCCCLXXII,
                        imperii vero domni Ottonis XI, indictione XV; actum Mediolani in monasterio
                        sancti Ambrosii.]</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD O I, pp. 560-563, n° 412</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Cfr. DD B I, pp. 3-8, n° I.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
