<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Abbaziale di Nonantola, Cartella sec. X (DD U L, pp. 232-238, n°
                    LXXX)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2221</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0945-04-13">
                                <note type="displayed_date">945 april 13</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Dum in Dei nomine, civitate Pa[pia], in palacio domnorum regum ab eis
                        noviter edificatum, hubi domnus Lotharius rex preerat, in caminata
                        dormitorii ipsius palacii, in iudicio resideret Lamfrancus comes palacii
                        singulorum hominum iusitcias faciendas ac deliberandas, residentibus cum eo:
                        Maginfredus, Aledramus, Milo, Obbertus, Adelbertus, Ardoinus comites;
                        Vualpertus, Vualfredus, Petrus, Agelmundus, Aquilinus, Alboinus, Teuzo,
                        Liutardus, Adelbertus, Benzo, Radinus, Iohannes, Grasebertus, Gotefredus,
                        Aldo et Godelbertus iudices domnorum regum; Petrus, Grifo notarii sacri
                        palacii; Teudaldus, Ingo et Amelbertus, Adelberius, Aldo germanis de loco
                        Casterno, Albericus filius quondam Uberti do loco ubi Valle Ratelmi dicitur,
                        Nanigo, Isaac et Addo seu Aldulfus ex genere Francorum et reliqui multi.
                        [Ibi]que eorum veniens presencia Riprandus filius bone memorie Ilderadi de
                        loco Basilica Ducati et ostendit ibi cartulam unam donacionis, ubi
                        continebatur in ea ab ordine sicut ic subter legitur: In nomine domini Dei
                        et salvatoris nostri Iesu Christi. Hugo et Lotharius filio eius gracia Dei
                        re[ges], anno regni eorum Deo propicio domni Hugoni nono decimo, Lotharii
                        vero quarto decimo, octavo die mensis aprelis, indicione tercia. Tibi
                        Riprandi filio quondam Ilderadi dilect vasallo meo, ego Berengarius marchio
                        filius bone memorie Adelberti illustri marchio ex genere Francorum senior et
                        bene cupiens atque donator tuus p(resens) p(presentibus) dixi: Quapropter
                        dono a presenti die dileccionis tue et in tuo iure et potestate per hanc
                        cartulam proprietario [nomine] in te abendum confirmo, id est cortem unam
                        domui coltilem iuris mei quam abere viso sum iu[xta] fluvio Panri in loco et
                        fundo Vuilzacara comitatu Mutinensi, cum castro inibi constructo et capella
                        inibi edificata in onore sancti Cesarii, cum casis massariciis et omnibus
                        rebus ad eam pertinentibus, cum servis et ancillis, aldiones et aldianes
                        inibi abentibus vel exinde pertinentibus, cum molendinis et piscacionibus
                        atque ripatici utriusque sexus; et sunt rebus ipsis in eodem loco et fundo
                        Vuilzacara inter domum coltilem et areis castri et capella atque sediminas
                        et areis ubi vites exstant per mensura iusta iuges treginta, de terris
                        arabilis et pratis sunt per mensura iusta iuges centum quanquaginta, de
                        buscaliis sunt iuges quinquaginta, de silvis et stalareis sunt areis in qua
                        exstant iuges per mensura iusta quattuorcenti; et si amplius de meo c(ui)
                        s(upra) Berengarii marchio in eodem loco et fundo Vuilzacara vel inibi
                        circumcirca per loca et vocabula ad ipsam cortem domui coltilem et castro
                        seu capella atque casis massariciis et rebus pertinentibus iuris rebus plus
                        inventis fuerint, quam ut supra legitur, per hanc cartulam in tua c(ui)
                        s(upra) Riprandi et de tuos eredes aut cui vos dederitis persistant
                        potestatem proprietario nomine faciendum exinde quod volueritis; ut dictum
                        est, tam predictam cortem domui coltilem et castro seu capella atque casis
                        cum sediminibus seu terris, vineis, campis, pratis, pascuis, silvis,
                        stalareis, rivis, rupinis ac paludibus, cultis et incultis, divisis et
                        indivisis, una cum finibus, terminibus, accessionibus et usibus, aquarum
                        aquarumque decursibus, cum omni iure adiacenciis et pertinenciis earum rerum
                        per loca et vocabula ad ipsam cortem domui coltilem et castro atque capella
                        seu casis masariciis et omnibus rebus pertinentibus vel aspicientibus, cum
                        molendinis et piscacionibus atque ripatici, cum servis et ancillis, aldiones
                        et aldianes inibi abentibus vel exinde pertinentibus, omnia et ex omnibus
                        ipsam cortem cum sua integritate et pertinencia et sicuti usque nunc ad me
                        et ad suprascriptus bone memorie Adelbertus genitor meus fuit posessa et
                        defensatas in integrum. Que autem suprascripta cortem domui coltilem in
                        eodem loco et fundo Vuilzacara cum eodem castro inibì constructo et eadem
                        capella inibì abente in onore sancti Cesarii, cum casis masariciis et
                        omnibus rebus ad se pertinentibus iuris mei supranominati, una cum
                        accessionibus et ingressoras earum seu cum superioribus earum rerum qualiter
                        supra mensura legitur et sunt compreens(e) cum predicta familia in integrum
                        ab ac die tibi c(ui) s(upra) Riprandi dono, cedo, confero et per presentem
                        cartulam donacionis in te abendum confirmo. Insuper per cultellum, fistucum
                        notatum, vuantonem et vuasonem terre seu ramum arboris tibi exinde coram
                        testes presentaliter facio vestituram et legitimam tradicionem, et taliter
                        me exinde foris expuli et vuarpivi et autsasita feci, et tibi c(ui) s(upra)
                        Riprandi ad tuam proprietatem abendum reliqui, faciendum exinde a presenti
                        die tu et eredibus tuis aut cui tu dederis vel abere statueris iure
                        proprietario nomine quicquid volueritis, sine omni mea et eredum ac
                        proeredumque meorum contradiciooe vel repeticione. Si quis vero, quod
                        futurum esse non credo, si ego ipse Berengarius, q[uod] absit, aut ullus de
                        eredibus ac proeredibus meis seu quislibet obposita persona qui contra anc
                        cartulam donacionis mee ire quandoque tentaverimus, aut per covis genium eam
                        infrangere quesierimus, tunc inferamus tibi c(ui) s(upra) Riprandi tuisque
                        eredibus aut cui vos dederitis vel abere statueritis aut contra quem exinde
                        litem intulerimus multa, quod est pena auro optimo uncias centum argenti
                        ponderas trescenti, et quod repetierimus evindicare non valeamus, set
                        presens anc cartulam donacionis dioturnis temporibus firma et inconvulsa
                        permaneat cum stipulacione subnisxa; et in tali tinore omnia sicut supra
                        legitur. Seu et ad anc confirmandam meam donacionis cartulam accepi ego
                        q(ui) s(upra) Berengarius marchio ad te q(ui) s(upra) Riprandum exinde donum
                        pro donum launechild crosna da dorsum, ut ec mea donacio in te tuisque
                        eredibus perengnis temporibus firma et stabilis permanead atque persistat.
                        Et bergamena cum actramentario de terra elvans, mihi Adelberti notatrio
                        domnorum regum tradedit et scribere rogavit, in qua eciam subter confirmans
                        testibusque obtuli roborandam. Actum civitate Ticinu, feliciter. Signum
                        m(anu) suprascripto Berengarii marchio, qui hanc cartulam donacionis fieri
                        rogavit et suprascripto launechild accepi et ei relecta est. Signum manibus
                        Vualoni et Adoni fil(iorum) quondam Bernoni et Ribaldi filii quondam
                        Erlebaldi lege viventes Salica, testis. Vualpertus iudex domnorum regum
                        rogatus teste subscripsi. Bono iudex domnorum regum in ac cartula rogatus
                        subscripsi. Agelmundus iudex domnorum rogatus subscripsi. Aquilinus iudex
                        domnorum rogatus subscripsi. Benzo iudex domnorum regum rogatus subscripsi.
                        Ego q(ui) s(upra) Adelbertus notarius domnorum regum scriptor huius cartule
                        donacionis post tradita compievi et dedi. Cartula ipsa ostensa et ab ordine
                        lecta, interrogatus ipse Riprandus pro quit cartula ipsa donacionis ibi
                        ostenderet, qui disit: vere ideo cartulam istam ic vestri ostensi presencia,
                        ut ne silens aparead et nunc cortem ipsam domui coltilem in loco et fundo
                        Vulzacara cum castro et capella inibi abente atque casis masariciis et
                        omnibus rebus ad eam pertinentibus, cum servis et ancillis, aldiones et
                        aldianes inibi abentibus vel exinde pertinentibus, cum molendinis et
                        piscacionibus, cum sua integritate et pertinencia ad meam abeo et teneo
                        proprietatem iusta ipsa cartula, et quod plus est quero ut dicat iste domnus
                        Berengarius marchio filius bone memorie Adelberti marchio senior meus, qui
                        ic adpresens est, et istam cartulam in me [remi]sit, s[i] car[t]ula ista,
                        quam ic ostensi, bona aut veras est, vel si ipse eam fieri rogavit, aut manu
                        sua propria eam firmavit, vel si cortem ipsam in loco et fundo Vuilzacara
                        cum castello et capella vel cum omnibus casis et rebus seu familiis et
                        molendinis atque piscacionibus ad eam pertinentibus mihi contradicere aut
                        subtraere querat an non. Qui et ipse Berengarius marchio disit et professus
                        est: vere cartula ipsa donacionis, quas tu Riprandus ic ostensisti, bona et
                        veras est, et ego eam fieri rogavi et manu mea propria firmavi, et cortem
                        ipsam domui coltilem in loco et fundo Vuilzacara cum castello et capella
                        inibì abente, cum casis masariciis et omnibus rebus ad eam pertinentibus,
                        cum predicta familia et cum omni sua integritate et pertinencia, que in ipsa
                        legitur cartula, tibi non contradisi nec contradicere quero, quia nec
                        legibus possum, eo quod iusta ipsa cartula tua cum propria lege esse debet,
                        et mihi ad abendum nec requirendum nihil pertinet nec pertinere debet cum
                        lege; et taliter exinde avuarpivit. Hoc actum, dum ibi adpresens esset
                        Aldegrasus notarius filius bone memorie Papii iudici et avocatus domnorum
                        regum, cepit dicere ipse Riprandus adversus eundem Aldegrausum notarius et
                        avocatus, si da pars domnorum regum de ipsa curte ei aliquit dicere aut
                        querere voleret an non, paratus erat cum eo in racione standum cum ipse
                        Riprandus taliter retuliset, ad ec respondens ipse Aldegrausus notarius et
                        avocatus: vere cortem ipsam in loco et fundo Vuilzacara, cum omni sua
                        integritate, cum ea pertinencia, que in ipsa ita cartula legitur, quas tu ic
                        ostensisti, tibi da pars domnorum [regurm] non contradisi nec contradico nec
                        contradicere quero, quia nec legibus possum, eo quod iusta ipsa cartula
                        ipsam cortem, cum omni sua integritate et pertinencia, cum servis et
                        ancillis inibi abentibus vel exinde pertinentibus, tua propria cum lege esse
                        debet, et mihi nec pars domnorum regum ad abendum nec requirendum nichil
                        pertinet nec pertinere debet cum lege, pro eo quod exinde nullam firmitatem
                        nullamque racioncm nec scripcionem da pars domnorum regum nec abeo nec abere
                        possum, per quam tibi Riprandi ipsam cortem subtraere possam, sed, ut disi,
                        tua Riprandi propria cum lege esse debet, et mihi nec pars domnorum regum ad
                        abendum nec requerendum nichil pertinet nec pertinere debet cum lege. His
                        actis et manifestacio ut supra facta, rectum eorum omnibus corum supra
                        iudicum et auditoribus paruit essent, iudicave[r]unt ut, iusta eorum
                        altercacionem et eidem Berengarii marchio professione et Aldegrausi notarius
                        et avocatus manifestacione, ipse Riprandus cortem ipsam domui coltilem cum
                        omni sua integritate et pertinencia iusta ipsam cartulam ad suam
                        proprietatem abere et detinere deberet. Et ipsi Berengarius marchio et
                        Aldegraus notarius et avocatus seu pars regia maneant exinde taciti et
                        contenti; et finita est causa. Et hanc noticia pro securitate eidem Riprandi
                        fieri admonuerunt. Quidem et ego Adelbertus notarius domnorum regum ex
                        iussione suprascripto comitis palacio et iudicum amonicione scripsi; anno
                        regni domnorum Hugoni et Lotharii filio eius gracia Dei reges Deo propicio
                        domni Hugoni nono decimo, Lotharii vero quarto decimo, tercio decimo die
                        mensis aprelis, indicione tercia. Lanfrancus comes palacio interfui. Milo
                        comes interfui. Vualpertus iudex domnorum regum interfui. Vualfredus iudex
                        domnorum regum interfui. Petrus iudex domnorum regum interfui. Agelmundus
                        iudex dominorum regum interfui. Signum m(anu) suprascripto Ardoini comes,
                        qui ut supra interfui. Aquilinus iudex domnorum regum interfui. Iohannes
                        iudex domnorum regu interfui. Bono iudex domnorum regum interfui. Benzo
                        iudex domnorum regum interfui. Gotefredus iudex domnorum regum interfui.
                        Signum manibus suprascriptorum Naningi et Adoni seu Aldulfi vasalli predicto
                        Riprandi, qui ut supra interfuerunt.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U L, pp. 232-238, n° LXXX</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
