<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724, cc. 174r-175r
                        (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, II, n. 103) </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2063</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0951-09-26">
                                <note type="displayed_date">951 September 26</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">pieve di San Marino, Pavia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-15" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei eterni. Berengarius et Adelbertus divina providente
                        clemencia reges. Si iustis peticionibus nostrorum fidelium aures nostre
                        pietatis inclinamus, ad statum regni nostri proficere nequaquam ambigimus.
                        Quocirca omnium fidelium Sancte Dei Ecclesie, nostrorumque, presencium
                        scilicet ac futurorum universitas noverit, qualiter quidam abbas nomine Leo
                        cenobii Christi Martyris Vincencii, sito in finibus Beneventanis nostram
                        adiens celsitudinem, detulit nobis precepta precessorum nostrorum
                        imperatorum, et regum, ac parentum nostrorum, videlicet Desiderii, Caroli,
                        Ludovici, atque Lotharii, et Hugonis et Lotharii, per que contulerunt ex
                        suis rebus in prefatum monasterium ac confirmaverunt res et possessiones ibi
                        a principibus, ducibus, reliquisque fidelibus collatas. unde prefatus abbas
                        nostram exoravit clemenciam, ut eadem precepta, ac legales scripciones, nec
                        non predia per diversos fines regni Italici coniacencia eidem cenobio
                        collata, per nostre confirmacionis preceptum in prefatum venerabilem locum
                        confirmaremus. cuius peticionibus faventes, pro Dei amore, animarumque
                        nostrarum remedio, per hoc nostre confirmacionis preceptum, prout iuste et
                        legaliter possumus, confirmamus ac penitus corroboramus in predicto cenobio
                        Christi Martyris Vincencii omnia precepta precessorum nostrorum imperatorum,
                        et regum, seu parentum nostrorum, videlicet Desiderii, Caroli, Ludovici,
                        atque Lotharii, et Hugonis et Lotharii, verum eciam omnes res et
                        possessiones per diversos fines regni Italici positas per eadem precepta,
                        vel quolibet legalis titulo scripcionis a principibus, ducibus, reliquisque
                        fidelibus ibidem collatas, nec non monasteria, et cellas inferius nominatas:
                        monasterium si quidem in honore beati Petri apostoli, constructum in loco
                        Trite, territorio Balvense; et in Pinne cellam unam, que vocatur Sancta
                        Maria in Musano; (in Aprucio cellam unam in loco, qui vocatur Arole); item
                        Sancta Maria in Duas Basilicas; item monasterium Beati Petri apostoli,
                        positum iuxta fluvium Sabbati, territorio Beneventano; sed et monasterium
                        Sancte Dei genitricis Marie in Loco Sano; monasterium quoque domini nostri
                        Iesu Christi, quod positum est in Alife; nec non et monasterium Sancti
                        Georgii, quod positum est in Salerno; seu et monasterium Sancte Marie in
                        territorio Marsicano, quod situm est in loco Apinianici una cum castris,
                        cappellis, titulis, casis, terris, vineis, campis, pratis, pascuis, silvis,
                        piscariis, molendinis, aquis, aquarumque decursibus, servis et ancillis ad
                        prelibatum monasterium respicientibus in integrum Christi videlicet Martyris
                        Vincencii, quod positum est in finibus Beneventanis. Statuimus insuper hac
                        nostra preceptali auctoritate decrevimus, ut si aliqua intencio orta fuerit
                        de rebus, et familiis eiusdem monasterii, liceat advocatorem suum per
                        inquisicionem circa manencium liberorum hominum, sicut lex habet, hoc
                        definire, et cum definitum fuerit, tunc demum ipsas res et familias pars
                        predicti cenobii nostra preceptali auctoritate habeat atque possideat iure
                        quieto. Precipimus preterea pretaxatum monasterium cum omnibus pretaxatis
                        monasteriis ac cellis, rebus quoque ac familiis ibidem aspicientibus una cum
                        fratribus, ac monachis ibidem Deo famulantibus sub nostre tuicionis
                        munburdum. statuentes ut abbates et prepositi eiusdem loci, iuxta priscam
                        consuetudinem ad communem utilitatem fratrum sua disponant, absque alicuius
                        contradiccione. precipientes itaque iubemus, ut nullus dux, marchio, comes,
                        vicecomes, castaldeus, seu quelibet regni nostri magna, parvaque persona res
                        predicti monasterii invadere, seu omnes liberos et servos distringere,
                        pignorare, seu molestare audeat, absque legali iudicio, neque pensionem ab
                        eis iniuste exigere presumat. Si quis igitur huius nostri precepti
                        confirmacionem seu munburdi tuicionem aliquando infringere conatus fuerit,
                        sciat se compositurum auri optimi libras centum, medietatem Camere nostre,
                        et medietatem parti predicti monasterii. Quod ut verius credatur,
                        diligenciusque ab omnibus observetur, manibus propriis roborantes, anulo
                        nostro insigniri iussimus. Signum dominorum Berengarii et Adelberti regum
                        [MM]. Hubertus cancellarius, ad vicem Bruningi episcopi et archicancellarii,
                        recegnovi et subscripsi. Data .VI. kalendas octobris, anno Dominice
                        incarnacionis .DCCCC.L.I., regni vero domni Berengarii atque Adelberti
                        piissimorum regum primo, indiccione .Xa. Actum in plebe Sancti Marini, in
                        Dei nomine, feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV II, n. 103, pp. 90-94</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
