<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Venezia, Atti diplomatici restituiti dal Governo
                    austriaco, n° 219 c.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2157</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0929-08-07">
                                <note type="displayed_date">929 august 7</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date">X exeunte/XI ineunte</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei aeterni. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/79"
                            >Hugo</persName> gratia Dei <rs key="#Emperor/king">rex</rs>. Noverit
                        omnium fidelium sanctae Dei ecclesiae nostrorumque presentium scilicet ac
                        futurorum industria, <persName key="#Bishops #fidelisOf" ref="#people/1521"
                            >Sigefredum</persName> venerabilem <rs key="#Bishops">episcopum</rs> et
                        dilectum <rs key="#fidelisOf">fidelem</rs> nostrum humiliter nostram
                        exorasse clementiam, quatinus &lt;<orgName>episcopatum <placeName
                                ref="#places/2703">Separiensis</placeName></orgName> sive Humago
                        plebis ipsius episcopii fuit> cum omni sua pertinentia cum piscationibus et
                        venationibus suis atque insulam quae nominatur Paciano, et adiacet in
                        comitatu Foroiuliensi, cum omnibus suis pertinentiis tam cum venationibus
                        suis quam et piscationibus et montibus, vallibus, planitiebus atque
                        olivetis, rupis et rupinis, aquis aquarumque decursibus, vulgariis, cultis
                        et incultis et cum omnibus suis pertinentiis sanctae Tergestine ecclesie,
                        sui Radaldus in presenti presul esse videtur, nostra preceptaria auctoritate
                        sub omni integritate concedere atque largiri dignaremur. Cuius petitionibus
                        assensum prebentes, &lt;predictum Sipariensem episcopatum, qui olim plebs
                        ipsius sanctae Tergestine ecclesiae fuit>, cum omni sua integritate, prout
                        [iu]ste et legaliter possumus, nostra preceptaria auctoritate eidem sanctae
                        Terg[es]tine ecclesiae et episcopo Radaldo suisque successoribus omnino
                        conc[e]dimus, donamus atque largimur. Nec non et ecclesiae et predicto
                        episcopo suisque successoribus delegamus, &lt;quatinus potestatem habeant
                        tam predictus episcopus quam et successores sui de eodem episcopatu,
                        qualiter illis melius secundum Deum visum fuerat, faciendum et ordinandum,
                        atque predictam insulam pleniter licentiam et potestatem habeant ad tenendum
                        et possidendum. Igitur concedimus sanctae Tergestine ecclesiae et supradicto
                        episcopo suisque successoribus eundem Sipariensum episcopatum atque predicto
                        Humago sub omni integritate>, una cum casis, terris, vineis, campis, pratis,
                        silvis, salectis, sacionibus, aquis aquarumque decursibus, melendinis,
                        piscationibus, servis et ancillis, aldionibus et aldianis, montibus,
                        vallibus, planiciebus et cum omnibus &lt;ad eundem episcopatum atque> ad
                        eandem insulam iuste et legaliter respicientibus, ad habendum, tenendum et
                        racionabiliter commutandum ac perhenniter possidendum, omnium hominum remota
                        contradictione. Insuper eandem ecclesiam Tergestinam cum ipsa ecclesia
                        Separiense sibi concessa et cum iam dicto Humago sub omni integritate et cum
                        eodem episcopo et cum clericis ibi Deo servientibus et cum liberis hominibus
                        et famulis seu quos dudum prefate ecclesiae habuerunt et quos nunc in
                        presenti habere videntur et cum omnibus rebus iuste et legaliter in ipsis
                        ecclesiis respicientibus sub nostrae tuicionis mundburdo recepimus.
                        Precipientes igitur iubemus, ut nullus dux, marchio, comes, vicecomes,
                        sculdassius, gastaldius, decanus vel cuiuslibet ordinis seu dignitatis
                        parvaque persona deinceps eundem episcopum vel suas ecclesias aut suos
                        liberos vel commendatos aut excusatos vel servos seu eiusdem ecclesiae
                        clericos deinceps iniuste molestare presumat; nullus insuper eos
                        distringere, pignerare vel iniusto ordine temptet; nemo etiam in prediis
                        prelibate ecclesiae aut in suis mansionibus absque voluntate iam dicti
                        episcopi resolvat; nullus quoque commendatos, libellarios vel cartulatos aut
                        excusatos iam fate ecclesiae per publica placita ire compellat, aut ab eis
                        aliquas daciones, exhibiciones, reddibitiones, fredas vel quicquid ad
                        publice partis functionem pertinere videtur exigat, nihilque quod iniustum
                        aut contra legem videatur inferat; sed liceat eidem episcopo suisque
                        successoribus omnia canonice previdere et diiudicare secundum Deum et vivere
                        cum omnibus sibi subiectis securo at quieto ordine, remota totius potestatis
                        inquietudine. Si quis igitur hoc nostrae munificentiae preceptum seu
                        tuitionis mundburdum aliquando infringere vel violare temptaverit, sciat se
                        compositurum auri optimi libras centum, medietatem camerae nostrae et
                        medietatem prelibate sanctae Tergestinae ecclesiae. Quod ut verius credatur
                        et diligencius observetur, manu propria roborantes de anulo nostro subter
                        anotari iussimus. Signum domni (M) Hugonis piissimi regis. Reccho
                        cancellarius ad vicem Garlanni abbatis et archicancellarii recognovi et
                        subscripsi. (SR) Data VII id. aug., anno dominicae incarnationis
                        DCCCCXXVIIII regni autem domni Hugonis piissimi regis quarto, indic.
                        secunda. Actum Papia. Feliciter.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U, pp. 65-68, n° XXII</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
