<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca del Seminario di Pavia, ms. Ottavio Ballada, Le glorie della pietà
                    di Gondiberga regina dei Longobardi..., 1648, c. 83.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2107</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0924-08-18">
                                <note type="displayed_date">924 august 18</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date">XVII pm (1648)</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Dei aeterni. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/37"
                            >Rodulfus</persName> divina [favente] clementia <rs key="#Emperor/king"
                            >rex</rs>. Si sacris et venerabilibus locis temporalia et transitoria
                        impendimus, eterna et sine fine mansura nos auxiliante Domino adipisci
                        nequaquam difidimus. Quapropter sancte Dei Ecclesie et sanctorum Christi
                        fidelium presentium scilicet et futurorum noverit industria, <persName
                            key="#Intercessory #Marquis/duke #fidelisOf" ref="#people/233"
                            >Berengarium</persName> et <persName
                            key="#Intercessory #Marquis/duke #fidelisOf">Anscharium</persName>
                        illustres marchiones dilectos fideles nostros nostram suppliciter exorasse
                        clementiam, quatenus ecclesie in honorem sancti Iohannis intra hanc
                        Ticinensem civitatem fundate dignaremur concedere, confirmare et coroborare
                        sub plenissima interitate omnes res et possessiones quas ipsa ecclesia
                        Sancti Iohannis tam per donum sancte memorie Gondiperge regine, que ipsam
                        ecclesiam edificavit, quam per precepta regum et imperatorum seu [et]
                        firmitates aliorum religiosorum hominum habebat et detinebat quando tota
                        Papiensis urbs repentino et valido igne combusta est. Quorum rationabilibus
                        precibus acclinati, ita fieri annuimus, huius nostre concessionis et
                        confirmationis preceptum sciribi iubentes, per quod prenominate ecclesie
                        Sancti Iohannis concedimus, confirmamus et sub omni integritate coroboramus
                        omnes res et possessiones suas quas eo die possidebat quo Papiensis civitas
                        ab igne cremata est, eo iure et ordine, ut ipsa ecclesia omnes res et
                        possessiones suas, quas sibi per donum prenominate regine et per precepta
                        antecessorum nostrorum, regum videlicet et imperatorum, ac firmitates
                        aliorum bonorum hominum ante huius urbis incendium tenuit, deinceps per hoc
                        nostrum preceptum cui omni sua integritate pleniter teneat atque possideat,
                        tam eas res et possessiones que ad partem publicam regni nostri pertinent,
                        quam et illas quas nostri antecessores, reges videlicet et imperatores, ac
                        firmitates aliorum bonorum hominum ante huius urbis incendium tenuit,
                        deinceps per hoc nostrum preceptum cum omni sua integritate pleniter teneat
                        atque possideat, tam eas res et possessiones que ad partem publicam regni
                        nostri pertinent, quam et illas quas nostri antecessores, reges videlicet et
                        imperatores, per sua precepta ob amorem Dei et sancti Iohannis canonicis in
                        ipsa ecclesia [Deo] militantibus ad victum et vestimentum specialiter
                        tribuere et denominative concesserunt, videlicet infra menia huius civitatis
                        capellam unam ante hoc incendium in honore sancti Victoris constructam cum
                        solario ante se et solatiolam post tribunal prope curtem Palatiolam,
                        mansiones duas prope curtem Genuensem, salatiolam unam ante portam eiusdem
                        ecclesie, mansiones duas, hortulos duos prope basilicam Sancti Victoris,
                        clausuram unam et campos tres, in campania istius civitatis braidam unam, in
                        Nassaria pratellos quinque, in loco qui dicitur Terra Arsa pratum unum simul
                        cum silvula, in Monteferrato videlicet in loco Rivassi mansos quinque cum
                        insula infra Padum, in Altradin absentem unum, in Berterasi absentem unum,
                        in Pulveria mansum unum, in Gebedi mansum unum, in Bucelade mansum unum, in
                        loco qui nuncupatur Archidiaconi mansos septem, in Balbiano absentem unum,
                        in civitate Placentina salatiolam unam cum parvo horto et campo uno, in loco
                        qui dicitur Sancti Cipriani capellam unam cum domo coltili et mansos quatuor
                        et cum omni sua pertinentia, in Segestri quandam absentem terram, similiter
                        in Lavania et in Caruani et infra civitatem Genuensem et in comitatu
                        Terdonensi similiter [in] loco ubi dicitur Regiana, Mariana, Verlasca,
                        Freneto, Cassiano, nec non et Topiole, in comitatu Aquensi [in] loco qui
                        dicitur Cuspiano cum omni sua integritate, in Revanasco mansos tres et
                        absentem unum, in Frisosco absentem unum, in Bibiano absentem unum, in
                        Miolaco absentem unum, in Gambaro mansos duos cum molendino, in Moliana
                        manentem unum, in Corliasco absentem unum, in Merlade absentem unum, in
                        Visedano absentem unum, in Caponio absentem unum, in Frontinassi absentem
                        unum, in Grameneto absentem unum, in Torredano mansum unum, in Aurello
                        petias de vitibus duas et campellum unum, curtem de Robationico cum omnibus
                        pertinentiis suis et familiis utriusque sexus et districtionibus, in Carvina
                        aldiones reddentes ceram ad luminaria prefate ecclesie, similiter et in Pino
                        et in Canobio, hec solumodo usui et utilitati canonicorum prefate ecclesie
                        Sancti Iohannis que nuncupatur Domnarum, sicut alii nostri antecessores
                        reges et imperatores per sua precepta et alii religiosi [et] sancti viri per
                        suas firmitates concesserunt, ita et nos per hoc nostrum preceptum
                        concedimus, confirmamus et pleniter coroboramus, ea videlicet ratione, ut
                        tam Agevertus ipsius ecclesie archipresbiter et prepositus sibique subditi
                        canonici qua et eorum successores, qui ibi pro tempore fuerint, hec per
                        huius nostre auctoritatis donativum teneant et possideant et exinde integram
                        potestatem habeant faciendi quicquid voluerint more ceterorum canonicorum,
                        quatenus in nostra mercede Deo et sancto Iohanni securi valeant deservire.
                        Et si ipse archipresbiter et prepositus et successores eiusdem ecclesie ab
                        hac luce migraverint, non aliunde sed ex sinu ipsius ecclesie sibi
                        archipresbiterum et prepositum eligant. Reliqua omnia ad eandem ecclesiam
                        pertinentia pars publica regni nostri per hoc nostrum pragmaticum pleniter
                        teneat et cum omni integritate possideat, omnium hominum inquietudine et
                        contradictione remota. Si quis igitur nostre concessionis et confirmationis
                        preceptum infringere et violare presumpserit, sciat se compositurum auri
                        optimi libras centum, medietatem camere palatii nostri et medietatem [parti]
                        ipsius ecclesie Sancti Iohannis. Quod ut verius credatur et diligentius ab
                        omnibus observetur, manu propria roborantes annulo nostro [subter] iussimus
                        insigniri. Sigum domni (M) Rodulfi serenissimi regis. Manno cancellarius ad
                        vicem B[e]ati episcopi et archicancellarii recognovi [et subscripsi]. Data
                        XV kal. s[epte]mbr., anno incarnationis dominice DCCCCXXIIII, indict. XII,
                        regnante domno Rodulfo rege hic in Italia III. Actum Papie. In Christi
                        nomine feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD R II, pp. 103-106, n° IV</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il testo dipende letteralmente da quello di Berengario I del 23 giugno 909 (DD B
                    I, n° LXIX) ed è ripreso da Ugo e Lotario 24 aprile 947 (DD U L, n°
                    LXXXIII).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
