<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724, cc. 170v-171v
                        (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, II, n. 99) </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2062</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0941-07-10">
                                <note type="displayed_date">941 July 10</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>in Campania, iuxta oppidum
                                        Romanie</foreign></note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-15" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei eterni. Hugo et Lotharius divina providente clemencia
                        reges. Si fervore caritatis accensi de statu ac restauracione ecclesiarum
                        Dei diligenti cura et indagacione tractamus, regni nostri solium stabiliri,
                        ac feliciter regnare cum Christo nequaquam ambigimus. Quocirca omnium
                        fidelium Sancte Dei Ecclesie nostrorumque presencium, ac futurorum
                        universitas noverit, qualiter quidam prepositus cenobii Christi Martyris
                        Vincencii, sito in finibus Beneventanis, nomine Leo presbiter et monachus
                        nostram adiens celsitudinem, detulit nobis precepta predecessorum nostrorum
                        imperatorum, et regum, ac parentum nostrorum, videlicet Desiderii, Caroli,
                        Ludovici, atque Lotharii per que contulerunt ex suis rebus in prephatum
                        monasterium, et confirmaverunt res et possessiones ibi a principibus,
                        ducibus, reliquisque fidelibus collatas. unde prefatus monachus et
                        prepositus nostram exoravit clemenciam, ut eadem precepta ac legales
                        scripciones, nec non predia per diversos fines regni Italici coniacencia,
                        eidem cenobio collata, per nostre confirmacionis preceptum in prefatum
                        venerabilem locum confirmaremus. cuius peticionibus faventes pro Dei amore,
                        animarumque nostrarum remedio, per hoc nostre confirmacionis precepto, prout
                        iuste et legaliter possumus, confirmamus, ac penitus corroboramus in
                        predicto cenobio Christi Martyris Vincencii omnia precepta precessorum
                        nostrorum imperatorum, et regum, ac parentum nostrorum, videlicet Desiderii,
                        Caroli, Ludovici, atque Lotharii; verum eciam omnes res, et possessiones,
                        per diversos fines regni Italici positas, per eadem precepta, vel quolibet
                        legalis titulo scripcionis a principibus, ducibus, reliquisque fidelibus
                        ibidem collatas, nec non monasteria, et cellas inferius nominatas:
                        monasterium siquidem in honore beati Petri apostoli constructum, positum in
                        loco Trite, territorio Balvense; et monasterium, quod nuncupatur Sancti
                        Angeli in Barregio; in Aprucio cellam unam in loco, qui vocatur Arole; item
                        Sancta Maria in Duas Basilicas; item monasterium Beati Petri apostoli,
                        positum iuxta fluvium Sabbati, territorio Beneventano; sed et cellam Sancti
                        Sossii in Liburie, cum toto ipso gualdo, in loco Pantano; monasterium quoque
                        Domini et Salvaioris nostri Iesu Christi, quod positum est in Alife; nec non
                        et monasterium Sancti Georgii in Salerno; seu et monasterium Sancte Marie in
                        territorio Marsicano, quod situm est in loco Apinianici, una cum castris,
                        cappellis, titulis, casis, terris, vineis, campis, pratis, pascuis, silvis,
                        piscariis, molendinis, aquis, aquarumque decursibus, servis et ancillis ad
                        prelibatum monasterium pertinentibus vel respicientibus in integrum Christi
                        videlicet Martyris Vincencii, quod positum est in finibus Beneventanis.
                        Statuimus atque precipimus, nostra preceptali auctoritate decrevimus, ut si
                        aliqua intencio orta fuerit de rebus et familiis eiusdem monasterii, liceat
                        advocatorem per inquisicionem circa manencium libertorum hominum, sicut lex
                        habet, hoc definire, et cum definitum fuerit, tunc demum ipsas res et
                        familias pars predicti cenobii nostra preceptali auctoritate habeat atque
                        possideat iure quieto. Recipimus preterea pretaxatum monasterium cum omnibus
                        pretaxatis monasteriis, et cellis, rebus quoque et familiis ibidem
                        aspicientibus una cum fratribus ac monachis ibidem Deo famulantibus sub
                        nostre tuicionis munburdum. Statuentes ut abbates et prepositi eiusdem loci,
                        iuxta priscam consuetudinem, ad communem utilitatem fratrum sua disponant,
                        absque alicuius contradiccione. precipientes itaque iubemus ut nullus dux,
                        marchio, comes, vicecomes, castaldeus, seu quelibet regni nostri magna,
                        parvaque persona res predicti monasterii invadere, seu homines liberos, et
                        servos distringere, pignorare, seu molestare audeat, absque legali iudicio,
                        neque pensionem ab eis iniuste exigere presumat. Si quis igitur huius nostri
                        precepti confirmacionem seu munburdi tuicionem aliquando infringere conatus
                        fuerit, sciat se compositurum auri optimi libras centum, medietatem Camere
                        nostre, et medietatem parti predicti monasterii. Quod ut verius credatur,
                        diligenciusque ab omnibus observetur, manibus propriis roborantes anulo
                        nostro insigniri iussimus. Signum serenissimorum regum [MM]. Giseprandus
                        cancellarius ad vicem Bosonis episcopi archicancellarii, recognovi.
                            <date>Data .XIIIo. kalendarum augustarum, anno Dominice incarnacionis
                            .DCCCCXII., regni vero domni Ugonis piissimi regis .XVo., Lotharii autem
                            .Xo., indiccione .XIIII. Actum in Campania, iuxta oppidum
                        Romanie</date>, feliciter, amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV II, n. 99, pp. 80-85</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
