<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Vescovile di Parma (MGH DD Km, pp. 820-822, n° 24)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2138</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0879-05-11">
                                <note type="displayed_date">879 may 11</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ötting</note>
                                <note type="redaction_date">XIII exeunte (18 novembre 1288)</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C.) In nomine sancte et individue trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/80">Karlomannus</persName> divina favente clementia <rs
                            key="#Emperor/king">rex</rs>. Cum nihil boni operis apud eternum pereat
                        remuneratorem, absque tarditate oportet nos omni tempore agere que digna
                        sunt tanto remuneratori; quoniam si temporalia et momentaneo cursu
                        transeuntia ecclesiis omnipotentis dei inpendimus, sempiterna ac sine fine
                        mansura premia ab eo procul dubio suscipere speramus. Igitur omnium sancte
                        dei ecclesie fidelium nostrorumque presentium scilicet ac futurorum solertie
                        notum fieri volumus, quatenus <persName key="#Bishops #fidelisOf"
                            ref="#people/31">Uuibodus</persName>
                        <orgName ref="#juridical_persons/1420"
                            key="#Curtes #Teloneum #Districtio #Monasteries">sancte <placeName
                                ref="#places/53">Parmensis</placeName> ecclesie</orgName>
                        venerabilis <rs key="#Bishops">episcopus</rs> dilectus <rs key="#fidelisOf"
                            >fidelis</rs> noster nostram per <persName
                            key="#Intercessory #fidelisOf"><name ref="Eberardus"
                            >Eurardum</name></persName>
                        <rs key="#fidelisOf">fidelem</rs> nostrum <rs key="#Intercessory">deprecatus
                            est</rs> clementiam, ut paupercule Parmensi sue ecclesie pro amore dei
                        animeque nostre parentumque nostrorum mercede subvenire dignaremur. Cuius
                        petitionibus pietatis nostre aures misericorditer accomodantes et eius erga
                        nostrum obsequium curiosissimam fidelitatem attendentes concedimus atque
                        donamus ei et ecclesie sue <orgName ref="#juridical_persons/1433"
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Monasteries"
                                ><rs key="#Monasteries">abbatiam</rs> de <placeName
                                ref="#places/1880">Bercedo</placeName></orgName> sitam in <rs
                            key="#Mountains">monte Bardonis</rs> cum omnibus adiacentiis et
                        pertinentiis eius in integrum tam in <rs key="#Fines">finibus Tuscie quamque
                            et Longobardie</rs> cum omni integritate et soliditate sua <rs
                            key="#Fiscal_property #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >iure perpetuo</rs>.   Insuper etiam confirmamus et corroboramus quod ei
                        et ecclesie sue per aliud nostrum edictum nuper concessum est, id est
                            <geogName
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                                ><rs key="#Curtes">cortem regiam</rs> exstructam infra <placeName
                                ref="#places/53">civitatem Parmam</placeName></geogName> cum omni
                        officio suo <rs key="#Royal_slave">servis et ancillis masculini sexus et
                            femenini</rs> seu etiam largimur et perdonamus atque nuper concessum
                        confirmamus predicto Uuibodo et prelibate ecclesie sue omne ius publicum et
                            <rs key="#Teloneum">toloneum</rs> atque <rs key="#Districtio"
                            >districtum</rs> eiusdem civitatis et ambitum murorum in circuitu nec
                        non et <placeName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >pratum regium</placeName> non longe ab ipsa eadem civitate in integrum,
                        sicut nostre publice ac regie pertinet potestati. Corroboramus quin potius
                        et confirmamus per huius nostri edicti paginam omnes auctoritates,
                        quascunque predicta <orgName ref="#juridical_persons/1420">Parmensis
                            ecclesia in honore sancte dei genitricis semperque virginis Marie
                            dicata</orgName> habere dignoscitur a tempore omnium <rs
                            key="#Emperor/king">regum</rs> Longobardorum et Francorum, <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/14">Karoli videlicet magni</persName>,
                            <persName key="#Emperor/king" ref="#people/9">Lotharii</persName> et
                            <persName key="#Emperor/king" ref="#people/110">Ludouici</persName>
                        piissimorum regum et imperatorum, nostrorum scilicet predecessorum, usque in
                        presens tempus, precipientes ut nullus sepe nominatam Parmensem ecclesiam de
                        universis, que inibi ab antecessoribus nostris pia devotione collata sunt,
                        et de his, que nostra regalis munificentia illi confert, absque legali
                        iudicio expoliare audeat. Et idcirco hoc nostre donationis concessionis seu
                        confirmationis iussimus fieri preceptum, per quod predicto Uuibodo
                        venerabili episcopo fideli nostro eiusque successoribus ad partem ecclesie
                        sue predictam abbatiam de Bercedo cum omni, ut iam diximus, integritate sua,
                        tam quod modo habet aut in antea deo propitio per fideles animas adeptura
                        est, et prefatam cortem que regia dicitur infra denominatam civitatem Parmam
                        et omne ius publicum et toloneum et districtum civitatis seu et ambitum
                        murorum in circuitu et pratum quod regium nominatur in integrum concedimus
                        perdonamus atque largimur et de nostro iure in eius ius et dominium
                        transfundimus, ut habeat teneat et possideat ac fruatur perenniter tam ipse
                        Uuibodus episcopus fidelis noster quamque et successores eius ad partem
                        ecclesie iam dicte iure proprietario in eternum, omni nostra nostrorumque
                        heredum ac proheredum et posterorum repetitione sopita atque extincta. Si
                        quis vero, quod minime credimus, nostris vel futuris temporibus contra hoc
                        nostre donationis concessionis seu confirmationis preceptum contraire
                        tollere aut causari temptaverit, sciat se compositurum <rs key="#Penalty"
                            >auri obtimi libras C</rs>, <rs key="#Camera_regis">medietatem camere
                            nostre</rs> et <rs key="#Camera_of_other_public_authorities">medietatem
                            supradicto Uuibodo</rs> et successoribus eius ad partem iam dicte
                        ecclesie sue, cui violentia illata fuerit. Et ut hoc certius credatur
                        diligentiusque ab omnibus observetur, manu propria firmavimus et anuli
                        nostri inpressione iussimus insigniri. Signum domni (M.) Karlomanni
                        serenissimi regis. <persName key="#Chancellor"><name ref="Baldo"
                                >Baldo</name></persName>
                        <rs key="#Chancellor">cancellarius</rs> iussu regio recognovi et (SR.)  
                        Data v idus mai. anno dominice incarnationis dccclxxii, domni vero
                        Karlomanni regis in Baguaria iiii et in Italia iii, indictione xv; actum ad
                            <geogName ref="#estates/106"><placeName ref="#places/114"
                                >Huotingam</placeName> cortem regiam</geogName>; in dei nomine
                        feliciter amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Km, pp. 820-822, n° 24</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Presenta qualche relazione con il testo del diploma DD U, pp. 10-14, n° III.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
