<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Arezzo, n° XXXIII</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2147</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0927">
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date">X exeunte-XI ineunte</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue Trinitatis. Hugo divina favente clemencia rex.
                        Omnibus fidelius sacte Dei Ecclesie nostrisque presentibus scilicet hac
                        futuris notum esse volumus, qualiter suburbium civitatis Ortensium venerunt
                        ad nos homines supplicantes ac petientes nostram regalem clementiam, ut eis
                        roborem securitatis auxilium respiceremus, tam super eos quam super eorum
                        omnibus rebus misericordiam confirmaremus. Hi homines sunt habitatores
                        terretorium Balneensis; nomina vero eorum propria sunt: Georgius cum tres
                        filiis suis, id est Albericus, Gandulfus atque Frodgerius. Nos namque pro
                        Dei amore animeque nostre remedium supero eos et super eorum rebus
                        adminiculum pietatis inpendimus, atque nostram regalem potentiam
                        mundburdimus tam movilibus quam et inmovilibus rebus sive familiis, servis
                        atque liberis utriusque sexu, que esse videntur in terretorium Balneensis
                        seu in comitatu Montefeltro, Bobio, Cesena atque Arimino et etiam Castello
                        Felicitatis seu Aritio vel per ceteras locas, tam in omnibus finibus Romanie
                        quam in cunctis finibus Tussie sive Italie, tam in omnibus finibus Spoletim
                        quam et circa maris littoribus est vel fuerit conquisita, tam cultis quam
                        agris seu habitantibus quam inhabitantibus sive solestres quamque publicis,
                        alpestribus seu pascualibus, animantibus, tam aquis piscantium quam et
                        silvis venantium, tam de hereditario iure quamque et de comparatione.
                        Insuper et statuimus ac confirmamus vos prefati Georgius et Albericus atque
                        Gandulfus seu Frodgerius ipsa foresta quem tenetis per comparationem
                        cartulam da Garardus. Unde vos nostram regalem clementiam auxilium
                        auctoritatis existet, seu et omnem vestrum conquisitum tam proprietatis
                        quamque et preceptarias atque livellarias vel per quacumque genio
                        scripturarum vel corporalis traditio sive quantacumque per monimina cartarum
                        vestrarum instrumenta tenuistis vel tenetis vel in antea conquirere
                        potueritis, bannum nostrum in mancosos auri duo milia mitti iuberemus, per
                        quo salvi et quieti vivere valerent. Sicuti et fecimus, et has nostras
                        regales litteras in eorum scribere iussimus. De quo precipientes omnino
                        iubemus, ut nullam quelibet magna marvaque persona in persona eorum vel in
                        eorum rebus movilibus et inmovilibus rebus seu servis et ancillis, liberis
                        et colonis, tam originariis quam noviter adquisisti, tam per omnia eorum
                        monimina quam qui per diversarum cartarum strumenta vel per qualicumque
                        ingentium adquisitas, infra super et scriptas comitata et territorias tam
                        Balneensis quam et ceteris finibus positas, ut nullus nullam audeat inferre
                        molestia aut contrarietatem sine legali iuditio. Qui vero fecerit, predictos
                        duo milia mancosos auri se agnoscat esset conpositurum, medietatem parti
                        camere nostre et medietatem predictorum Georgii et Alberici atque Gandulfi
                        seu Frodgerii eorumque heredes. Ut verius credatur diligentiusque ab omnibus
                        observetur, de sigillo nostro subter iussimus sigillari.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U, pp. 32-34, n° X</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Schiaparelli ritiene che il diploma sia certamente spurio, ma che il
                    falsificatore si sia servito in parte di un diploma autentico di mundiburdio.
                    Secondo Schiaparelli, se il luogo di redazione fu Orte, l'anno da assegnare al
                    presente documento come data sarebbe, in base all'itinerario del sovrano, il
                    927. Cfr. DD U, p. 33.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
