<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca civica di Bergano, Salone, cassetto I, X</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2123</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0901-05-23">
                                <note type="displayed_date">901 may 23</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Vercelli</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae et individuae Trinitatis. Hludovuicus divina favente
                        clementia imperator augustus. Omnibus sanctae Dei Ecclesiae fidelibus
                        nostrisque tam presentibus quam et futuris notum fieri volumus, quia
                        Adelbertus sanctae Bergamensis ecclesiae venerabilis episcopus nosterque
                        fidelissimus nostram adiit celsitudinem per Garibaldum venerabilem episcopum
                        et Sigefredum sacri palatii comitem nec non et Adelelmum comitem dilectos
                        consiliarios nostros postulans, ut sanctam Bergamatem ecclesiam suam ob
                        omnipotentis Dei amorem animeque nostrae remedium nostra imperiali
                        auctoritate roboraremur, scilicet confirmando eidem sanctae Dei ecclesiae
                        precepta vel auctoritates piissimorum augustorum vel regum seu predecessorum
                        nostrorum omnium quotquot a tempore dive memorie magni Karoli regnaverunt
                        usque ad presens tempus nostrum iuste et legaliter collata, spetiali tenore
                        de curte que Morgula clamatur, quam olim ec pertinentiis iuris nostri beati
                        martiri Alexandro, cuius corpus humatum quiescit iusta urbis Bergami muros,
                        per nostrae auctoritatis preceptum concessimus, et de ecclesia Sancti
                        Alexandri sita in Fara, quam quondam Iohannes eidem ecclesiae venerabilis
                        episcopus ab Arriana heresi ad fidem catholicam convertit, et de
                        monasteriolo Sancti Michaelis sito Cerreto iuxta Ollium fluvium, que iuris
                        et proprietatis ipsius ecclesiae esse noscuntur. Quorum devotis precibus
                        libentissime assensum prebentes, hos apices inscribi iussimus, per quos
                        decernimus, ut quicquid antiqui imperatores et reges, imperatrices quoque et
                        reginae Romanor[u]m et Langobardorum seu Francorum, nec non et r[eli]qui
                        Deum timentes memorate sanctae Bergamati ecclesiae suis preceptis et
                        testamentis contulerunt, et postmodum precellentissimi reges atque augusti
                        sua auctoritate confirmaverunt, stabile atque inconvulsum nostris futurisque
                        temporibus in ipsius iure et potestate perpetualiter maneat. Et nullus comes
                        vel publice partis iudes et gastaldio vel alia quaelibet persona in
                        monasteriis, xenodochiis vel ecclesiis baptismalibus aut cardinalibus seu
                        oraculis vel cunctis possessionibus, quas sepe dicta ecclesia habere
                        dinoscitur vel quas deinceps divina pietas aucmentare voluerit, nemo
                        superioris aut inferioris rei publice procurator ad causas iudicario more
                        audiendas, convenutm facere, vel freda exigere, aut mansionaticum vel
                        paratas exquirere, parafredos aut fideliussores violenter tollere, clericos
                        cuiuscumque conditionis eiusdem prelibate ecclesiae diocesis suffraganeos im
                        personis vel domibus suis ledere vel homines tam ingenuos, libellarios
                        quamque servos in possessionibus vel mansionibus prefatae ecclesiae
                        commanentes potestative distringere, nec ullas publicas arbustaritias aut
                        redibitiones vel illicitas occasiones sive angarias super imponese audeat,
                        vel inferre presumat. Et quia ipsi nostri dilecti fideles nostrae
                        innotuerunt mansuetudini, quod ab ipsius ecclesiae pertinentibus quaedam
                        venationes arbustaritiequae iniustae et contra ones leges inventa
                        consuetudine in quibusdam comitatibus vel ministeriis publicis a nostris
                        exactoribus annuatim exquirantur, idcirco modis omnibus praecipimus et sub
                        interminatione iubemus, ut nullus sub regno nostro consitutus de rebus
                        suprataxatae ecclesiae in quibuscumque comitatibus vel ministeriis publicis
                        ullas huiuscemodi exhactiones aut alias quaslibet annuales donationes
                        exigere, aut ammodo et deinceps consuetudinario more audeat, sed repulsa et
                        extincta omni iniusta consuetudine, liceat eidem venerando praesuli suisque
                        successoribus ac ministris res iam dictae ecclesiae cum universis sibi
                        subiectis sub immunitatis nostrae defensione ordine quieto manere et nostris
                        fideliter parere obsequiis, atque pro nostra incolumitate statuque regni
                        nostri altissimum Dominum iugiter exorare. Omnimodis quoque praecipimus
                        atque iubemus, ut undecumque a tempore prefati magni Karoli legalem
                        vestitua[m] habere iam dicta ecclesia usque in evum dinosc[i]tur, si ullam
                        diminoratinem quislibet facere temptaverit, non sit necesse iam dicto
                        episcopo eiusque successoribus sive eiusdem ecclesiae causam peragentibus
                        ullam facere probationem, sed diligenter per bonae fidei pagenses
                        circumquaque manentes, si opus fuerit, cum iureiurando studiosissime fiat
                        inquisitio, quatenus rei veritas lucide clarescat. Deprecati sunt nostri
                        etiam predicti fideles imperialem celsitudinem nostram, ut eidem venerabili
                        martiri Alexandro quoddam monasterium iuris regni nostri constitutum infra
                        eandem Bergamatem civitatem ac dedicatum in honore Domini Salvatoris cum
                        omnibus rebus, substantiis ac possessionibus suis in integrum concedere
                        dignaremur. Quorum salubrem estimantes petitionem, tam pro omnipotentis Dei
                        quamque pro eiusdem beatissimi Alexandri cultu nec non et pro ipsius
                        venerabilis presulis fidelitate quam erga imperialem decentiam nostram
                        imensus est, iam dictum monasterium iuris regni nostri cum omnibus
                        adiacentiis et pertinentiis suis, mobilibus et immobilibus, casis videlicet,
                        terris, vineis, campis, pratis, silvis, salectis, sationibus, pascuis, aquis
                        aquarumque decuribus, molendinis, ripis, ripaticis, districtionius,
                        montibus, planitiebus, servis utriusque sexus progenitis vel in posterum
                        procreandis, aldionibus et aldianis, exitibus et regressibus, divisis et
                        indivisis ad iddem monasterium respitientibus iam dicto beati martiri
                        Alexandro per huius nostrae auctoritatis paginam perpetualiter habenda,
                        tenenda ac possidenda concedimus ac perdonamus, et de nostro et regni iure
                        atque dominio, sicut nunc pertinere videtur, in eius ius et dominium modis
                        omnibus transfundimus atque largimur, absque contradictione, minoratione vel
                        molestia cuiuscumque. Si quis autem temerarius, quod non credimus, contra
                        hoc nostrae confirmationis et concessionis atque largitionis preceptum in
                        aliquo violare aut inrumpere temptaverit, ne quod temptat perficere possit,
                        sciat se compositurum auri optimi libras centum, medietatem palatio nostro
                        et med[i]etatem rectoribus sacrosanctae Bergomatae ecclesiae. Et ut veirus
                        credatur ac diligentius ab omnibus observetur, manu propria subter
                        roborantes anuli nostri inpressione insigniri iussimus. Signum (M) domni
                        Hludovuici serenissimi imperatoris augusti. Arnulfus notarius ad vicem
                        Liutuardi episcopi et archicanellarii recognovi [et subscripsi] (SR) (SI D).
                        Data x kal. Iun., anno incarnationis dominicae DCCCCI, indictione IIII, anno
                        primo imperante domno Hludovico serenissimo imperatore in Italia. Actum
                        Vercellensis civitate. In Dei nomine feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD Lu III, pp. 71-76, Falsificazioni n° III</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Falsificazione in forma di originale. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
