<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Segreto Vaticano, arm. LXI, to. 28, <foreign>Privilegia ecclesiae
                        Parmensis</foreign>, c. 21</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2152</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0928-05-12">
                                <note type="displayed_date">928 may 12</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date">XVII sec.</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Dei eterni. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/79"
                            >Hugo</persName> gratia Dei <rs key="#Emperor/king">rex</rs>. Si
                        venerabilibus locis ea que a nostris fidelibus digne Dei inspirante
                        suggeruntur libenter concesserimus, id ad augmentum nostri honoris multum
                        proficere non dubitamus, animeque nostre ad magnum profectum esse nequaquam
                        diffidimus. Quocirca noverit omnium fidelium sancte Dei Ecclesie nostrorum
                        presentium scilicet et futurorum industria, <persName
                            key="#Consiliarius_regis #Bishops #fidelisOf" ref="#people/1521"
                            >Sigefredum</persName> venerabilem <rs key="#Bishops">episcopum</rs>
                        carissimumque <rs key="#fidelisOf">fidelem</rs> nostrum <rs
                            key="#Consiliarius_regis">consiliarium</rs> nostram humiliter postulasse
                        clementiam, quatenus sancte <placeName ref="#places/53">Parmensi</placeName>
                        <rs key="#Churches">ecclesie</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/1420" key="#Public_exactions #Churches">in
                            honorem sancte Marie</orgName> edificate, cui idem Sigefredus in
                        presenti presul esse dinoscitur, et ecclesie <orgName
                            key="#Public_exactions #Churches" ref="#juridical_persons/1438">Sancti
                            Domnini</orgName> *** eiusdem Sancte Marie ******** de omnibus rebus, de
                        quibus predictus Parmensis episcopus suique successores, [qui pro tempore
                        fuerint], iuste et legaliter aliquam firmitatem acquirere Deo adiuvante
                        potuerunt a liberis hominibus, totam <rs key="#Public_exactions">publicam
                            functionem</rs>, que ab aliquo exactore publico per antiquam
                        consuetudinem exigi solet, videlicet a <rs key="#Count">comite</rs> vel <rs
                            key="#Viscount">vicecomite</rs> a <rs key="#Sculdahis">sculdasio</rs>
                        vel decano a saltario vel vicario, predicte sancte Parmensi ecclesie et
                        ecclesie Sancti Domnini et venerabili episcopo Sigefredo suisque
                        successoribus sub omni integritate concedere atque largiri nostra
                        preceptaria auctoritate dignaremur. Cuius petitionibus pro Dei omnipotentis
                        amore earundemque ecclesiarum exaltatione et pro remedio anime nostre atque
                        iam dicti venerabilis episcopi devoto servitio, ut ita fieret, annuimus, hoc
                        nostrum preceptum scribi iubentes, per quod Deo omnipotenti et predictis
                        ecclesiis in honorem predictorum sanctorum edificatis et dicto Sigefredo
                        illustrissimo episcopo suisque succesoribus totam illam publicam functonem,
                        que ab aliquo exactore publico, de omnibus rebus illis de quibus iam
                        nominatus Sigefredus episcopus et sui successores, qui pro tempore fuerint,
                        iuste et legaliter Deo donante aliquam firmitatem a liberis hominibus
                        acquirere potuerunt et que per consuetudinem atque antiquum usum [exigi
                        solet, videlicet a] comite vel vicecomite a sculdasio vel decano a saltario
                        vel vicario vel ab alio aliquo, predicte ecclesie Sancte Marie et ecclesie
                        Sancti Domnini sub omni integritate concedimus atque largimur, et <rs
                            key="#Fiscal_property #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >de nostro iure et dominio in ius et dominium predictarum
                            ecclesiarum</rs> et Sigefredi eiusque successorum funditus dimittimus
                        atque donamus ad habendum, tenendum atque possidendum, omnium magnarum
                        parvarumque personarum contradictione remota. [Si quis igitur] huius nostri
                        precepti violator aut contradictor extiterit, sciat se compositurum <rs
                            key="#Penalty">auri optimi libras quinquaginta</rs>, <rs
                            key="#Camera_regis">medietatem camere nostre</rs> et <rs
                            key="#Camera_of_other_public_authorities">medietatem predictis
                            ecclesiis</rs> et episcopo Sigifredo suisque successoribus. Quod ut
                        verius credatur diligentiusque ab omnibus observetur, manu propria
                        roborantes de anulo nostro subter [insigniri] iussimus. Signum domni (M)
                        Hugonis piissimi regis. <persName key="#Chancellor" ref="#people/1523"
                            >Gerlannus</persName>
                        <rs key="#Chancellor">cancellarius</rs> ad vicem <persName
                            key="#Archchancellor #Bishops" ref="#people/1500">Beati</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopi</rs> et <rs key="#Archchancellor"
                            >archicancellarii</rs> recognovi et subscripsi. Data quarto id. maii,
                        anno vero dominice incarnationis DCCCCXXVIIII, regni vero domni Hugonis
                        piissimi regis II, indictione prima. Actum <placeName ref="#places/65"
                            >Papie</placeName>. In Christi nomine feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U, pp. 42-45, n° XV</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
