<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca Vaticana, ms. Barberini lat. 2724, c. 170 B (I)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2205</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0941-07-20">
                                <note type="displayed_date">941 july 20</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>Campania iuxta oppidum
                                        Romaniae</foreign></note>
                                <note type="redaction_date">XII sec.</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei eterni. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/79"
                            >Hugo</persName> et <persName key="#Emperor/king" ref="#people/72"
                            >Lotharius</persName> divina providente clementia <rs
                            key="#Emperor/king">reges</rs>. Si fervore caritatis accensi de statu ac
                        restauratione ecclesiarum Dei diligenti cura et indagatione tractamus, regni
                        nostri solium stabiliri ac feliciter regnare cum Christo nequaquam
                        ambigimus. Quocirca omnium fidelium sancte Dei Ecclesie nostrorumque
                        presentium ac futurorum universitas noverit, qualiter quidam prepositus <rs
                            key="#Monasteries">cenobii</rs> Christi <orgName key="#Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/1900">martyris Vincentii</orgName>, sito in <rs
                            key="#Fines">fnibus</rs>
                        <geogName key="#Fines" ref="#estates/1902">Beneventanis</geogName>, nomine
                            <persName key="#Intercessory #Monks"><name ref="Leo"
                            >Leo</name></persName> presbiter et <rs key="#Monks">monachus</rs>
                        nostram <rs key="#Intercessory">adiens celsitudinem</rs> detulit nobis
                        precepta predecessorum nostrorum imperatorum et regum ac parentum nostrorum,
                        videlicet <persName key="#Emperor/king" ref="#people/249"
                            >Desiderii</persName>, <persName key="#Emperor/king" ref="#people/14"
                            >Caroli</persName>, <persName key="#Emperor/king"><name
                                ref="Hludouuicus">Ludovici</name></persName> atque <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/9">Lotharii</persName>, per que
                        cotulerunt ex suis rebus in prephatum monasterium et confirmaverunt res et
                        possessiones ibi <rs key="#Princeps">principibus</rs>, <rs
                            key="#Marquis/duke">ducibus</rs> reliquisque fidelibus collatas; unde
                        prefatus monachus et prepositus nostram exoravit clementiam, ut eadem <rs
                            key="#Privileges">precepta ac legales scriptiones</rs> nec non predia
                        per diversos fines regni Italici coniacentia eidem cenobio collata per
                        nostre confirmationes preceptum in prefatum venerabilem locum confirmaremus.
                        Cuius petitionibus faventes, pro Dei amore animarumque nostrarum remedio per
                        hoc nostre confirmationis preceptum, prout iuste et legaliter possumus,
                        confirmamus ac penitus corroboramus in predicto cenobio Christi martyris
                        Vincentii omnia precepta precessorum nostrorum imperatorum et regum ac
                        parentum nostrorum, videlicet Desiderii, Caroli, Ludovici atque Lotharii,
                        verum etiam omnes res et possessiones per diversos fines regni Italici
                        positas, per eadem precepta vel quolibet legalis titulo scriptiones a
                        principibus, ducibus reliquisque fidelibus ibidem collatas, nec non
                        monasteria et cellas inferius nominatas: <rs key="#Monasteries"
                            >monasterium</rs> siquidem <orgName>in honore beati Petri
                            apostoli</orgName> constructum, positum in <placeName>loco
                            Trite</placeName>
                        <geogName ref="#estates/313">territorio Balvense</geogName>; et <rs
                            key="#Monasteries">monasterium</rs> quod nuncupatur <orgName
                            key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1994">Sancti Angeli</orgName>
                        in <placeName ref="#places/2311">Barregio</placeName>; in <geogName
                            ref="#estates/1476">Aprutio</geogName>
                        <rs key="#Churches">cellam</rs> unam in loco qui uocatur
                            <placeName>Arole</placeName>; item <orgName key="#Churches">Sancta Maria
                            in Duas Basilicas</orgName>; item <rs key="#Monasteries"
                            >monasterium</rs>
                        <orgName key="#Monasteries">Beati Petri apostoli</orgName> positum iuxta <rs
                            key="#Rivers">fluvium Sabbati</rs>, <geogName ref="#estates/1902"
                            >territorio Beneventano</geogName>; sed et cellam <orgName
                            ref="#juridical_persons/1933">Sancti Sossii</orgName> in
                            <placeName>Liburie</placeName> cum toto ipso <rs key="#Gualdi"
                            >gualdo</rs> in loco <placeName>Pantano</placeName>; <rs
                            key="#Monasteries">monasterium</rs> quoque <orgName key="#Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/1912">domini et salvatoris nostri Iesu
                            Christi</orgName>, quod positum est in <placeName ref="#places/112"
                            >Alife</placeName>; nec non et <rs key="#Monasteries">monasterium</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1925">Sancti
                            Georgii</orgName> in <placeName ref="#places/84">Salerno</placeName>;
                        seu et monasterium Sancte Marie in territorio <geogName ref="#estates/2369"
                            >Marsicano</geogName>, quod situm est in loco
                            <placeName>Apinianici</placeName>; una cum castris, cappellis, titulis,
                        casis, terris, vineis, campis, pratis, pascuis, silvis, piscariis,
                        molendinis, aquis aquarumque decursibus, servis et ancillis ad prelibatum
                        monasterium pertinentibus vel respicientibus in integurm Christi videlicet
                        martyris Vincentii, quod positum est in finibus Beneventanis. Statuimus
                        atque precipimus, nostra preceptali auctoritate decrevimus, ut, si aliqua
                        intentio orta fuerit de rebus et familiis eiusdem monasterii, liceat
                        advocatorem per inquisitionem circa manentium liberorum hominum, sicut lex
                        habet, hoc definire, et cum definitum fuerit, tunc demum ipsas res et
                        familias pars predicti cenobii nostra preceptali auctoritate habeat atque
                        possideat iure quieto. Recipimus preterea pretaxatum monasterium cum omnibus
                        pretaxatis monasteriis et cellis, rebus quoque et familiis ibidem
                        aspicientibus, una cum fratribus ac monachis ibidem Deo famulantibus sub
                        nostre tuitionis mundburdum, statuentes ut abbates et prepositi eiusdem loci
                        iuxta priscam consuetudinem ad communem utilitatem fratrum sua disponant
                        absque alicuius contradictione. Precipientes itaque iubemus, ut nullus dux,
                        marchio, comes, vicecomes, castaldeus, seu quelibet regni nostri magna
                        parvaque persona res predicti monasterii invadere seu homines liberos et
                        servos distringere, pignorare seu molestare audeat absque ligali iudicio,
                        neque pensionem ab eis iniuste exigere presumat. Si quis igitur huius nostri
                        precepti confirmationem seu munburdii tuitionem aliquando infringere conatus
                        fuerit, sciat se compositurum auri optimi libras centum, medietatem camere
                        nostre et medietatem parti predicti monasterii. Quod ut verius credatur
                        diligentiusque ab omnibus observetur, manibus propriis roborantes anulo
                        nostro insigniri iussimus. Signa serenissorum (M) (M) Hugonis et Lotharii
                        regum. Giseprandus cancellarius ad vicem Bosonis episcopi et
                        archicancellarii recognovi et subscripsi. Data XIII kal. aug., anno dominice
                        incarnationis DCCCCXLI, regni vero domni Ugonis piissimi regis XV, Lotharii
                        autem X, andictione XIII. Actum in Campania, iuxta oppidum Romanie.
                        Feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U L, pp- 174-178, n° LIX</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Dipende probabilmente dal diploma perduto di Lotario I citato nel testo. Usato
                    come modello per il diploma di Berengario II e Adalberto del 26 settembre 951
                    (DD B II, pp. 301-304, n° IV), per i diplomi di Ottone I del 22 agosto 962 (MGH
                    DD O I, pp. 348-353, n° 245a) e del 30 giugno 968 (MGH DD O I, pp. 492-495, n°
                    359a) e per il falso di Carlo Magno del 20 aprile 775 (MGH DD Ka I, pp. 306-310,
                    n° 227).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
