<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724, cc. 160v-170r
                        (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, II, n. 98) </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2074</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0927-04-02">
                                <note type="displayed_date">927 April 2</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-11-05" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/1998"
                        >Romano</persName> et <persName key="#Emperor/king" ref="#people/1999"
                                >Constantinus</persName>, <persName key="#Emperor/king">Christoforus</persName> et
                        <persName key="#Emperor/king">Stephanus</persName> et <persName key="#Emperor/king">Constantinus</persName>
                        Christo amicissimi, et fidelissimi in Deo benigni <rs key="#Emperor/king">imperatores</rs>
                        disposuimus istud presentem nostrum benignum sigillum. Nostra imperialis
                        magnifica providencia non solum secularibus actibus decenter concedet
                        iuvamen, sed et his, qui monasticam vitam eligunt, oportunum illorum iuvamen
                        amplificat, ut in omnibus rectitudo provide nostre virtutis ostendatur. Ergo
                        et in ipsa venerabile mansione <orgName key="#Servitium #Angaria #Exemption"
                            ref="#juridical_persons/1900">beati Vincencii</orgName>, que est et adiacet in ipsa
                        amica Christi nostra themate Langobardie cum his, que sub ea sunt reliqua
                        monasteria, et omnibus rebus eorum sigillum excusacionis, illud ex Deo
                        nostro imperium nostrum concedere precepit, ut excusetur ipsa, et predicta
                        monasteria, et hereditates ab omni tepmtacione, et <rs key="#Angaria #Exemption">angaria puplica</rs>, et ab
                        <rs key="#Servitium #Exemption">ipsis patriciis, et stratigi grecorum, et ab imperiales, qui in tassidiis
                        diriguntur ab imperio nostro, et a turmarchis, drongariis, et comites
                        thematum, et a iudicibus, et usque a minimo nomine, cui creditur servicium
                        puplicum imperii nostri</rs>. Insuper et  ab ipsis longobardis, patriciis, et
                        castaldeis, et ab omni homine greco, et longobardo, cui creditur servicium
                        puplicum, et tantum attendere ministerio, et servicio ipsius mansionis Beati
                        Vincencii, et his que sub ea sunt monasteria, et rebus eorum, et orent pro
                        imperio nostro. Omnem vero licerem, et potestatem tribuimus ipsius mansionis
                        [...] per presentem nostrum benignum chrisobolum, et sigillum, ut ea, que
                        auferta sunt loca eius, et monasteriorum, que sub ea sunt, et rebus a
                        diversis faciebus potentissimis ista exquirere, cum iusta racione eripere,
                        et habere sub sua potestate, et a nemine contrarietur, neque a greco, neque
                        a longobardo iudice, sed, ut dictum est, perquirere ista, et cum iusta
                        racione recolligere, et habere sub sua dominacione. Precipiemus vero et
                        istud, ut haberent te licenciam, et ut non contretur a quolibet, ut
                        ascenderes te, aut transmitteres hominem tuum ad imperium nostrum, secundum
                        tuam peticionem sustinens. Qui presupmserit contrarium in ea, que a nobis
                        precepta sunt, aliquid operare ea que, ex nostra increpacione advenerit ei
                        periculum, sufficiens omnibus ostensionem tantummodo istius presentis nostri
                        benigni sigilli. <date>Facto secundum aprelio mense, quintadecima indiccione</date>, in
                        quo et illud a Deo coronatum imperium nostrum per cinnabarim consueta
                        imperiali magnifice subscripcionem propria manu composuit, et aurea <rs key="#Imperial/royal_diploma">bulla</rs>
                        subsignare precepit. Conservetur vero istud et in reliquis abbatibus et
                        rectoribus *** ipsius mansionis Beati Vincencii. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV II, n. 98, pp. 77-79</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
