<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Venezia, <foreign>Liber Blancus</foreign>, membr. metà
                    del sec. XIV, c. 13, n° V</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2144</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0891-06-20">
                                <note type="displayed_date">891 june 20</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date">XIV sec.</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue Trinitatis. Vido gratia Dei imperator
                        augustus. Dignum est ut celsitudo imperialis quantum ceteros honoris ac
                        potestatis fastigio antecellit, tantum erga omnes pietatis sue munus
                        impendere satagat. Igitur omnium fidelium sancte Dei Ecclesie nostrorumque
                        presentium silicet ac futurorum comperiat magnitudo quia Petrus Venetiarum
                        dux per legatos suos Dominicum videlicet presbiterum et capellanum suum
                        Mauricium quoque atque Vitalem Veneticos nostram deprecatus est clementiam,
                        ut ex rebus sui ducatus quamque et suam proprietatem quam in Venetia
                        obtinere videtur vel que infra ditionem imperii nostri scita esse noscuntur,
                        ei confirmationis nostre preceptum fieri iuberemus, per quod ipse suique
                        heredes ac patriarcha, pontifices, abbates atque populus sibi subiectus sibi
                        debitas res absque cuiuspiam contrarietate seu refragatione retinere
                        quivissent, quemadmodum temporibus boni predecessoris nostri Karoli
                        imperatoris per decretum cum Grecis sancitum possiderunt. Petiit etiam
                        celsitudinem nostram, ut, in quibuscumque patriis ac provinciis regni nostri
                        quispiam Veneticus esset, sue potestati maneret subiectus atque omni fide
                        vel obedientia submissus. Cuius petitionibus, ut nobis celestis suffragatio
                        copiosior adsit, libenter acquiescentes, hos excellentie nostre apices
                        decrevimus fieri, per quod statuentes decernimus, ut nemo ex nostro regno in
                        finibus Civitatis Nove vel Milidisce sive in villa que dicitur Caput Ageris
                        vel in finibus atque possessionibus eius vel etiam vineis, terris, pratis,
                        pascuis, silvis atque piscationibus illius, aut in ceteris locis quibus in
                        pacto eorum relegitur, vel ubi infra ditionem imperii nostri proprietates
                        habere videntur, aliquantam contrarietatem ac machinationem facere presumat,
                        nec etiam venationem aut pabulationem ibi exerceat, ut nullatenus homines
                        eius, qui in eo amitu circumhabitant, aliquam substineant molestationem vel
                        forciam, sed securiter atque in pace ibi vivere queant. Immo per loca et
                        flumina cuncto nostro in regno libere sua peragant negocia, ita tamen ut
                        nullum gravamen sentiat populus eius, nisi, quos equum est, tantummodo
                        teloneria et ripatica solvat. Nam vero predictus dux suique heredes ac
                        successores nullo in loco persolvant de quacumque re, sed ex nostra
                        largitate quieto more ubique sua perficiant. Statuimus etiam ut nullus in
                        territoriis, locis peculiaribus aut ecclesiis, domibus seu rebus et reliquis
                        possessionibus presignati ducatus ac sua proprietate, qua in Venetia
                        obtinere videtur vel que infra potestatem imperii nostri sita esse
                        noscuntur, iniquam ingerere presumat inquietudinem, diminorationem, seu
                        calumniosam contradictionem, aut subtractionem nephandam; sed liceat eas
                        prefato duci ac patriarche, episcopis, abbatibus vel populo sibi subiecto,
                        seu successoribus eorum ac heredibus et successoribus quiete absque
                        cuiusquam insultantis machinatione aut sinistra quappiam tergiversatione
                        iure gubernare et gubernando, prout liquidius in presignato decreto
                        continetur, legaliter continere. Itemque precipimus de proprietatibus sive
                        possessionibus predicti ducis quas in territoriis regni nostri habere
                        videtur, ut si de eis aliqua contentio orta fuerit et ad iuramentum causa
                        pervenerit, secundum seriem pacti diffiniatur per electos duodecim
                        iuratores. Et cuiuscumque gentis sit homo ille cum quo predictus dux
                        contentiones habuerit, iuratores tamen de illo comitatu eligantur ubi causa
                        requiritur. Concessimus quoque sancte metropolitane eius ecclesie vel
                        episcopatibus sibi subiectis atque monasteriorum cenobiis iustitiam
                        requirendam de suis rebus in annos legales secundum quod Ravennatis habet
                        ecclesia. Sed et hoc constituimus atque per hoc nostrum preceptum mansurum
                        confirmamus, ut, in quacumque patria regni nostri quislibet Veneticorum
                        fuerit, eius sit potestate distringendos eiusque per omnia debeat obedire
                        preceptis, adeo ut nulla maior vel minor persona contra eum quempiam
                        Veneticum defendere presumat. Quod a modo statuimus, ut, si quis ex cunctis
                        locis ostri imperii hanc nostram iussionem postponere presumpserit, et omnia
                        que superius dicta sunt observare neglexerit, similiter centum libras auri
                        componat, salva ex omni populo Veneticorum debita obedientia et singulorum
                        hominum iustitia atque querela. Posso ut hoc verius credatur diligetiusque
                        observetur, propria manu firmavimus, et anulo nostro iussimus sigillari.
                        Signum (M) domni Vuidonis serenissimi imperatoris augusti. Morontius
                        presbiter et notarius ad vicem Helbunci archicancellarii recognovi [et
                        subscripsi]. Data XII kal. Iulias, anno incarnationis Domini DCCCXCI,
                        indictione VI, anno primo imperii domni Vuidonis serenissimi imperatoris
                        augusti. Actum Papie. In Dei nomine feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD G, pp. 21-24, n° IX</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il testo di questo diploma è ripreso in DD R II, pp. 128-132, n° XII e in DD U,
                    pp. 25-29, n° VIII.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
