<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblitoeca Ambrosiana di Milano (MGH DD O I, pp. 389-391, n° 274)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2125</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0965-01-03">
                                <note type="displayed_date">965 january 3</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Sant'Ambrogio</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C.) In nomine sancte et individue trinitatis. Otto divina protegente
                        clemencia imperator augustus. Si circa servos et ancillas dei in
                        venerabilibus locis famulantes tuicionis nostre magnificenciam nostros
                        pre+decessores immitantes clemenciam impendimus, et apud deum veniam
                        promereri et regni nostri statum divina ope fulciri non ambigimus. Igitur
                        omnium fidelium sancte+ dei aecclesie+ nostrorumque presencium scilicet ac
                        futurorum noverit industria, qualiter Adeldag venerabilis archiepiscopus et
                        Landoardus episcopus nostri dilectissimi consiliarii obtutibus nostre+
                        magestatis obtulerunt pre+ceptum dive memorie Hloduici imperatoris nostra
                        piaetate+ collatum in Regingardam abbatissam monasterii quod dicitur
                        Theodote+ sito infra urbem Ticinensem, suppliciter postulantes ut iterum in
                        iam dictam Regingardam que nunc est in eodem cenobio abbatissa, similiter
                        nostrum emitteremus pre+ceptum. Quorum precibus nostre+ celsitudinis animum
                        inclinantes hoc immunitatis nostre+ pre+ceptum conscribi iussimus per quod
                        omnino pre+cipientes iubemus, ut eadem abbatissam degens sub regula sancti
                        Benedicti id monasterium cum omnibus adiacenciis iure et legaliter
                        pertinentibus mobilibus atque immobilibus rebus adquisitis et adquirendis
                        usque in finem vite sue+ teneat atque possideat. Insuper etiam confirmamus
                        omnes res quascumque idem monasterium longo tempore dinoscitur possedisse+ a
                        Gregorio ipsius monasterio fundatore, id est inter ceteras res campus
                        &lt;x>Cauani&lt;/x> quem ipse quondam tanti monasteri fundator comparavit a
                        Tatone+ et Laurencio, cum aecclesia in honore sanctae Mariae+ que dicitur
                        Corbellaria et aliam ae+cclesiam in honore sancti Uincentii in loco que
                        dicitur Uenerosassi, cunctisque aliis rebus in omnibus locis atque vocabulis
                        eidem sancto coenobio a tanto fundationis institut[o]re concessis de iure
                        parentum seu et donacione tradicione comparacione commutacione libellariorum
                        cartarumque conscripcione adquisitis ac deinceps iuste et legaliter
                        adquirere potuerit, tranquillo iure per hoc nostre+ auctoritatis pre+ceptum
                        possideat, et ut li[ce]at idem coenobium secundum regulam sancti Bened[icti
                        de pro]pria congregacione abbatissam eligere, sintque omnes res eidem
                        monasterii tam ho[mines] liberi et servi quamque omnes res alie+ sub nostra
                        imperiali defensione munite+ atque defense+, et si necesse fuerit, de rebus
                        et familiis ipsius monasterii per inquisicionem circamanencium bonorum
                        hominum sicut de nostris imperialibus rebus veritas adprobatur. Hoc quoque
                        statuimus ut nullus rei publice minister neque aliquis ex iudiciaria
                        potestate+m homines eiusdem monasterii liberos aut servos deinceps
                        inquietare pre+sumat vel loca ad causas audiendas vel freda exigenda aut
                        tributa aut mansionaticum faciendum vel paratas faciendas nec fideiussores
                        tollendos aut homines eiusdem aecclesie+ ingenuos vel servos super terram
                        ipsius coenobii commanentes distringendos vel ullas redibiciones aut
                        inlicitas hoccasiones requirendas ingredi audeat, et quicquid exinde fiscus
                        noster vel pras publica sperare potuerit, in eodem monasterio secundum
                        concessionem et confirmacionem regum et imperatorum et pre+decessorum
                        sollemniter perpetua stabilitate firmamus pro mercede ac remedio anime
                        nostre+ parentorumque nostrorum, damusque ei licentiam de silva nostra
                        carbonaria et gagio materiamen ad reparacionem ipsius monasterii suscipere
                        ac ligna sive cerros ad usum ignis habere iuxta temporis oportunitatem
                        quantum necesse fuerit. Et quandocumque et quandocumque necessitas eminet,
                        naves eius per Ticinensem portum tam per portum Buricum quam per quemlibet
                        alterum discurrere possint absque alicuius contradictione+ vel telonei
                        exaccione+; et quia contra voluntatem dei aliquanta monasteria a publica
                        potestate+ propter navigium dictione ad imperialem utilitatem inquietantur,
                        huic sancto loco funditus concedimus et largimur ut deinceps inantea de
                        ipsis navibus et de omnibus publicis functionibus quietus atque securus
                        permaneat absque alicuius hominis inquietudine. Ut omnes rerum commutaciones
                        quas pre+dicta abbatissa Regingarda iusto ordine fecit, maneant inconvulse.
                        Hec autem omnia superius alligata, sicuti a pre+decessoribus nostris regibus
                        et imperatoribus concessa et confirmata sunt, concedimus et confirmamus
                        eidem venerabili coenobio perfruendum temporibus perpetuis iure firmissimo
                        possidenda, ut sub tuicionis nostre+ mundiburdo secure perseverent. Insuper
                        confirmamus pre+fato monasterio pro remedio anime nostre vadum unum in Padum
                        ad piscandum u[bi no]minatur Caput Lacti, habentem in terminum superiorem in
                        quo Cucogepidasco, inde percurrit ad [e]undem locum ubi Agonia influit
                        Padum. Stabilimus etiam pre+dicto monasterio insulas iuxta pre+dictam
                        piscacionem ex utraque parte Padi, quicquid antiquo tempore idem monasterium
                        seu moderno obtinuit vel Padum invasit aut in futurum ruperit de propriis
                        ip[sius mo]nasterii rebus fine Nebiasco usque ad fluvium Agonia, deinde ipse
                        finis descendit in Padum a termino qui vocatur Grindolato, percurrit in
                        melum insitum, deinde ad portum Caput Lacti, quantum idem monasterium
                        pre+terito tempore obtinuit suo iure iuste et legaliter, seu quod Cunipert
                        rex inibi contulit pre+ceptum ipsum; iterum etiam concedimus et confirmamus
                        in eodem sancto ce+nobio vados duos ad piscandum in fluvio Ticino, unum qui
                        nominatur iuxsta Furcas et basilica sancti Germani, uno capite in ipso vado
                        tenente usque ad rium qui nominatur Alto et ubi superius et inferius pontum
                        anticum fuit, uno capite tenet in viam publicam, sicut modo ipsum vadum vel
                        inantea evenerit, et alterum vadum iuxsta runco que nominatur sancti Petri,
                        uno capite tenente in ipso runco et alio ad locum que nominatur Retrorsum,
                        sicut modo ipsum vadum manet vel inantea evenerit usque in Sinna, ut habeat
                        pars ipsius monasterii ipsos vados et piscacionem in integrum quecumque
                        voluerit faciendi, damusque ad homines ipsius monasterii in pre+dicto fluvio
                        Pado et Ticino in quocumque loco voluerint aut in vados nostros cum nostris
                        piscatoribus licentiam piscandi sine aliqua contradictione+. Pre+cipientes
                        ergo iubemus ut nemo ex fidelibus nostris neque pre+sentibus neque
                        absentibus pre+dicti monasterii de his omnibus que supra inserta sunt ullam
                        pre+sumat inferre molestiam aut contrarietatem, sed sub omni integritate,
                        sicut a nobis confirmata sunt, perhenniter ibidem ad utilitatem monasterii
                        ipsius sine aliqua diminoracione permaneat. Si quis igitur contra huius
                        nostri pre+cepti securitatem aliquam violentiam aut invasionem inferre
                        temptaverit, sciat se compositurum auri optimi libras c, medietatem palacio
                        nostro et medietatem partibus eiusdem monasterii. Et ut verius credatur ac
                        diligencius ab omnibus observetur, manu propria roborante nostroque sigillo
                        subter iussimus asignari. Signum domni Ottonis (MF.) serenissimi
                        imperatoriis. Liutulfus cancellarius advicem Uuidonis episcopi et
                        archicancellarii recognovi et subscripsi. (SI. D.) Data III. nonos ianuarias
                        anno dominice+ incarnacioni DCCCCLIIII, regni vero domni Otonis serenissimi
                        imperatoris IIIo, indictione VIIIva; actum ad sanctum Ambrosium in itinere
                        ipsius imperatoris; in dei nomine feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD O I, pp. 389-391, n° 274</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Questo diploma dipende da DD B I, pp. 79-83, n° XVII.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
