<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Firenze, Biblioteca Mediceo-Laurenziana, ms. Ashb. 162, 94, Privilegia
                    moansterii S. Zenonis Veronae, c. 2 e cf. c. 57.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2132</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0926-08-07">
                                <note type="displayed_date">926 august 7</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Verona</note>
                                <note type="redaction_date">XVI sec.</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei aeterni. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/79"
                            >Hugo</persName> divina favente clementia <rs key="#Emperor/king"
                            >rex</rs>. Quia regalis potestas supra omnia et prae omibus divino debet
                        cultui esse semper intenta et ecclesiarum Dei sarcinam libenter portare ac
                        sublevare, quatenus id agendo eternae remunerationis premia percipere
                        mereatur; idcirco noverit omnium fidelium sanctae Dei Ecclesiae nostrorumque
                        presentium scilicet ac futurorum industria, <persName
                            key="#Consiliarius_regis #Bishops #fidelisOf"><name ref="Adalbertus"
                                >Adelbertum</name></persName> et <persName
                            key="#Consiliarius_regis #Bishops #fidelisOf"><name ref="Notkerius"
                                >Notkerium</name></persName> reverentissimos <rs key="#Bishops"
                            >episcopos</rs> dilectos <rs key="#fidelisOf">fideles</rs> et <rs
                            key="#Consiliarius_regis">consiliarios</rs> nostros humiliter nostrae
                        serenitatis exorasse clementiam, quatenus ob amorem Dei omnipotentis
                        beatique Zenonis confessoris Christi reverentiam omnes proprietates et
                        possessiones <rs key="#Monasteries">monasterii</rs> predicti <orgName
                            key="#Fundi #Fiscal_property #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Coloni/tenants #Castle #Teloneum #Privileges #Tuitio/bannum/mundeburdium #Monasteries #Priests #Freedman #Royal_slave"
                            ref="#juridical_persons/90">beatissimi Zenonis</orgName>, ubi corpus
                        eius sacrum quiescit humatum, quae ab antecessoribus nostris, <rs
                            key="#Emperor/king">imperatoribus scilicet et regibus</rs>, <rs
                            key="#Bishops">episcopis</rs>, <rs key="#Count">comitibus</rs> bonisque
                        homnibus delegatae sunt et concessae, per nostrae munificentiae preceptum
                        corroboraremus modisque omnibus nostra regia auctoritate confirmaremus, et
                        idem monasterium sub nostrae <rs key="#Tuitio/bannum/mundeburdium">tuitionis
                            mundburdum</rs> recipere dignaremur. Quorum ratas petitiones estimantes,
                        misericordiam omnipotentis Dei et eiusdem beatissimi confessoris Christi
                        Zenonis merita et intercessiones nos adiuvari considerantes, omnia <rs
                            key="#Privileges">privilegia et precepta</rs> ipsius monasterii quae
                        concessa sunt, confirmata et fundibus delegata priscis temporibus ab
                        antecessoribus nostris, imperatoribus scilicet et regibus, seu omnes
                        scriptiones universasque res cum <rs key="#Royal_slave">familiis et servis
                            utriusque sexus</rs> unde ipsum monasterium iuste et legaliter hactenus
                        investitum permansit, et quicquid inibi legibus pertinere dinoscitur tam per
                        commutationes et precarias quam per offersiones et oblationes bonorum
                        hominum sive aliquas traditiones et quascumque donationes que dici et
                        nominari possunt, per hanc presentem nostre munificentiae auctoritatem
                        perpetuo confirmamus modisque omnibus corroboramus, quatenus, sicut inferius
                        scriptum est, idem monasterium in integrum aeternaliter possideat, teneat,
                            <rs key="#Fiscal_property #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >iureque proprietario</rs> vindicet, sine contradictione, molestatione
                        vel minoratione aliquorum hominum, insuper etiam ad nostrae mercedis
                        augmentum idem sacrum monasterium cum omnibus rebus et facultatibus suis,
                        mobilibus et immobilibus, familiis et servis utriusque sexus, mancipiis, <rs
                            key="#Coloni/tenants">colonis</rs>, <rs key="#Freedman"
                        >libellariis</rs>, cartulatis, commenditiis, omnibusque hominubus in <rs
                            key="#Castle">castellis</rs> et <rs key="#Fundi">prediis</rs> eiusdem
                        monasterii habitantibus sub nostrae tuitionis et perpetuae defensionis
                        mundburdum recipimus; praecipientes quoque ut nullus dux, marchio, comes,
                        vicecomes, sculdassio aut aliqua magna parvaque persona seu publicae partis
                        exactor eiusdem monasterii homines distringere vel pignorare nec <rs
                            key="#Teloneum">toloneum</rs> presumat, aut ad publicam partem eos
                        aliquid persolvere aliquando compellat, sive de omnibus rebus et
                        possessionibus iuste et legaliter ad idem monasterium pertinentibus minorare
                        aut contradicere aliquando contendat, sed liceat eis sub nostrae defensionis
                        mundburdo quieto et pacifico ordine vivere, ipsiusque sacri loci <rs
                            key="#Priests">sacerdotes</rs> pro nobis collati iugiter orare, omnium
                        hominum contrarietate et molestatione remota. Ceterum nostro bando bandimus,
                        ut si quis fortasse aliquid de supradictis rebus hactenus iniuste detinuit,
                        et in suos usus sua potestate et temerario ausu possedit, nisi ammodo se a
                        tali violentia subtrahat, se suosque homines removeat; vel si quis hoc
                        nostrae munificentiae et defensionis preceptum infringere, contradicere aut
                        violare aliquando temptaverit, <rs key="#Penalty">centum libras auri
                            obrizi</rs> componat atque persolvat, <rs key="#Camera_regis">medietatem
                            camerae nostrae</rs> et <rs key="#Camera_of_other_public_authorities"
                            >medietatem monasterio beatissimi Zenonis</rs>, ubi eius corpus
                        venerandum et humatum in pace quiescit. Quod ut verius credatur
                        diligentiusque ab omnibus in perpetuum observetur, manu propria roborantes
                        de annuli nostri impressione subter assignari iussimus. Signum domni (M)
                        Hugonis piissimi regis. <persName key="#Chancellor"><name ref="Sigefredus"
                                >Sigefredus</name></persName>
                        <rs key="#Chancellor">cancellarius</rs> ad vicem <persName
                            key="#Archchancellor #Bishops" ref="#people/1500">Beati</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopi</rs> et <rs key="#Archchancellor"
                            >archicancellarii</rs> relegi et subscripsi. Data VII idus augusti, anno
                        dominicae incarnationis DCCCCXXVI, domni vero Hugonis piissimi regis I,
                        indictione XIIII. Actum <placeName ref="#places/59">Veronae</placeName>. In
                        Christi nomine feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
                <p>DD U, pp. 3-6, n° I</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
