<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Venezia, Atti diplomatici, Miscellanea n° 564</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2148</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0928-02-12">
                                <note type="displayed_date">928 february 12</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Verona</note>
                                <note type="redaction_date">XII sec.</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei eterni. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/79"
                            >Hugo</persName> gracia Dei <rs key="#Emperor/king">rex</rs>. Si regalis
                        celsitudo terrarum partibus circumquaque sibi subditis indefessis obtutibus
                        circumspexerit, et puro moderamine locis Deo dicatis aliquod recuperacionis
                        solidamentum inpenderit, procul dubio non solum regalem exercet
                        consuetudinem, verum eciam et salutem anime sue futuro tempore liquido
                        promerebitur. Idcirco noverit omnium fidelium sancte Dei Ecclesie nostrorum
                        presencium scilicet et futurorum industria, qualiter consultu et convencione
                        nostrorum metropolitanorum fidelium <rs key="#Bishops">episcoporum</rs> et
                            <rs key="#Marquis/duke">marchionum</rs> astancium nobis, ob tocius
                        Hesperie regni stabilimentum et Christiane religionis solidamentum, omnia
                        inrecuperabilia scilicet episcopia, que peccatis imminentibus a sevissima
                        Ungrorum rabie pene usque ad solum depopulata ex <orgName key="#Dioecesis"
                            ref="#juridical_persons/92"><rs key="#Dioecesis">diocesim</rs>
                            Aquilegie</orgName> pertinere videntur, alium alio coniugi et alterum
                        altero mancipari, quatenus de istius inopia illius paupertas suppleatur et
                        de alterius copia alterius inopia optemperetur, sicque ditatus ad augmentum
                        tocius Italici regni succrescat, et valitudinem contra infestacionem suorum
                        videlicet inimicorum pre manibus sumat. <orgName
                            ref="#juridical_persons/1401">Episcopatum vero Concordiensem</orgName>,
                        consultu omnium nostrorum fidelium, sub dominio et potestate sanctissime
                        Aquilegensis ecclesie, cui nunc <persName key="#Patriarchs"><name
                                ref="Ursus">Ursus</name></persName>
                        <rs key="#Patriarchs">patriarcha</rs> presidet, divina ordinante clemencia
                        concedimus et donamus cum omnibus ad se iuste et legaliter pertinentibus vel
                        aspicientibus, cum <rs key="#Monasteries">monasteriis</rs> sibi subiectis,
                        seu <rs key="#Churches">ecclesiis</rs>, <rs key="#Plebs">plebibus</rs>, <rs
                            key="#Curtes">cortibus</rs>, <rs>titulis</rs>, <rs key="#Vici"
                            >vicis</rs>, <rs key="#Villas">villis</rs>, <rs key="#Casalia"
                            >casalibus</rs>, <rs key="#Casae/cassinae_massaricie">massariciis</rs>,
                            <rs>placitis</rs>, <rs key="#Ports">portis</rs>, <rs
                            key="#Landed_possessions">vigris</rs>, <rs key="#Wine">vineis</rs>, <rs
                            key="#Oil">olivis</rs>, <rs key="#Cereals">campis</rs>, <rs
                            key="#Hay/fodder">pratis</rs>, pascuis, <rs key="#Forests">silvis</rs>,
                            <rs>venacionibus</rs>, <rs>salectis</rs>, <rs>sationibus</rs>,
                            <rs>pensionibus</rs>, <rs>negociis</rs>, <rs key="#Venditio"
                            >vendicionibus</rs>, <rs key="#Public_exactions">redditibus</rs>,
                            <rs>sterpaticis</rs>, <rs key="#Marshes/lagoons/tombolos"
                        >paludibus</rs>, <rs key="#Rivers">aquis aquarumque decursibus</rs>, <rs
                            key="#Mills">molendinis</rs>, <rs key="#Fisheries">piscacionibus</rs>,
                            <rs key="#Royal_slave">famulis et famulabus, servis et ancillis</rs>,
                            <rs key="#Personal_statuses">scusatis</rs>, <rs key="#Royal_aldius"
                            >aldionibus et aldianis</rs>, <rs key="#Mountains">montibus</rs>,
                        planiciebus, seu omnibus que dici vel nominari possunt ad eundem episcopatum
                        pertinentibus vel adspicientibus, sub dominio et potestate sanctissime
                        Aquilegensis ecclesie, consultu nostrorum fidelium, concedimus et largimur;
                        sancientes ut nullus <rs key="#Marquis/duke">marchio</rs>, <rs
                            key="#Marquis/duke">dux</rs>, <rs key="#Count">comes</rs>, <rs
                            key="#Gastaldus/vicegastaldus">gastaldius</rs>, <rs
                            key="#Other_minor_officer">decanus</rs> et cuilibet <rs
                            key="#Other_palatine_officer">rei publice exactor</rs>
                        <rs key="#Placitum/iudicatum">placita</rs> inibi tenere audeat, aut aliqua
                        freda exigere presumat, aut iniustas et inportunas <rs
                            key="#Public_exactions">redibiciones</rs> inponat, sed liceat eidem
                        Ursoni patriarche suisque successoribus Concordiensem episcopatum sum
                        omnibus sibi iuste et legaliter pertinentibus vel adspicientibus quieto
                        ordine detinere et possidere, <rs key="#Bishops">episcopos</rs>, <rs
                            key="#Priests">sacerdotes</rs> sive <rs key="#Other_clerics"
                            >clericos</rs> in eo racionabiliter ordinare, perpetuisque temporibus de
                        eo iure habere, omnium hominum contrarietate remota. Si quis autem huius
                        nostre dapsilitatis institucionem infringere aliquo in tempore temptaverit,
                        centum librarum auri optimi pena se sciat esse solvendum, medietatem camere
                        nostre et medietatem Ursoni patriarche suisque successoribus. Et ut hec
                        nostre donacionis auctoritas stabilem perpetuis temporibus optineat
                        inconvulsumque vigorem, manu propria subter firmavimus et annuli nostri
                        inpressione sigillari precepimus. Signum domni (M) Hugonis gloriosissimi
                        regis. Petrus notarius ad vicem Beati episcopi et archicancellarii recognovi
                        et subscripsi (SR). Data pridie idus febroarii, anno dominice incarnacionis
                        DCCCCXXVIII, regni vero domni Hugonis gloriosissimi regis secundo, indic.
                        Prima. Actum Verona. In Christi nomine feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U, pp. 34-37, n° XI</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
