<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Parma (MGH DD Ka III, pp. 54-55, n° 32)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2180</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0881-03-13">
                                <note type="displayed_date">881 march 13</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date">XI sec.</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae et individuae trinitatis. Karolus divina favente clementia
                        imperator augustus.   Imperiali clementie congruum fore credimus
                        venerabilium locorum statum iure regni nostri prosperis adherescere
                        successibus, quia si ecclesias omnipotentis dei temporalibus donamus
                        muneribus, thesaurum non deficientem nobis procul dubio thesaurizamus in
                        celis, quem non consumat erugo nec fures effodiunt nec furari possunt.  
                        Quapropter noverit omnium sanctae dei ecclesiae nostrorumque fidelium
                        presentium scilicet ac futurorum solercia, qualiter interventu ac petitione
                        Berengarii nec non et Uualfredi sublimium comitum dilectorumque fidelium et
                        consiliariorum nostrorum Uuibodus sanctae Parmensis ecclesiae
                        reverentissimus episcopus dilectus fidelis noster nostri augustalis culmen
                        postulavit regiminis, ut pro dei amore animeque nostrae omniumque parentum
                        nostrorum mercede locellum quendam Luculo nomine sito in alpinis ac
                        scopulosis vastorum moncium locis in comitatu Parmensis iuris regni nostri
                        sibi et ecclesiae suae concederemus cum finibus et terminis suis inter gaium
                        et costam Finalem, decurrentibus videlicet finibus illis ab alveo torrentis
                        qui dicitur Incia per montem Comanensem et inde protendentibus in montem de
                        Calabiana, declinantibus capud in Pratum rotundum, venientibus scilicet
                        illis per montem de valle Uttinaria, inde vero in montem de Perito et inde
                        in montem de Scaluga, deinde autem per montem de Possesi, transeuntibus
                        siquidem per montem Almaria et inde per costam Finalem descendentibus in
                        prenominatum torrentem Inciam.   Cuius precibus benigno favore inclinati hoc
                        nostrum eidem Uuibodo venerabili episcopo fideli nostro iussimus conscribi
                        preceptum et hanc imperialis nostre concessionis paginam, per quam predictum
                        locellum nomine Luculum situm in scopulosis moncium locis infra comitatum
                        Parmensem cum designatis finibus et terminacionibus cum omnibus superioribus
                        et inferioribus suis in integrum, sicut supra insertum est, donamus
                        concedimus atque largimur sempiternalem iure proprietario eidem Uuibodo
                        episcopo suisque successoribus a parte predicte Parmensis ecclesiae, ut
                        habeat teneat possideat ac fruatur perenniter tam ipse Uuibodus episcopus
                        quamque et successores eius a parte, ut dictum est, prelibate ecclesiae in
                        eternum omni publica inquietudine vel repeticione remota atque extincta.  
                        Si quis vero, quod minime credimus, nostris et futuris temporibus contra hoc
                        nostrae donacionis concessionis seu largicionis preceptum in supra dictis
                        finibus et descriptis terminationibus abhinc et deinceps iam dicto Uuibodo
                        episcopo suisque successoribus iniuste aliquam molestiam intulerit, sciat se
                        compositurum auri optimi mancusos mille, medietatem palacio nostro et
                        medietatem sepe nominato Uuibodo episcopo suisque successoribus, quibus
                        violentia inlata fuerit.   Et ut hoc nostre donacionis seu concessionis
                        edictum firmius habeatur ac diligencius ab omnibus observetur, manu propria
                        subter confirmavimus et bulla nostra iussimus insigniri.   Signum domni
                        Karoli serenissimi imperatoris augusti.   Inquirinus notarius advicem
                        Liutoardi archicangelarii recognovi et subscripsi.   Data tercio id. mar.
                        anno incarnationis domini dccclxxx et domni Caroli serenissimi imperatoris
                        anno primo, per indictionem xiii; actum Ticino palacio regio; in dei nomine
                        feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Ka III, pp. 54-55, n° 32</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Diploma inserito nel placito(?) del maggio 906, che a sua volta è inserito nel
                    diploma di Ugo e Lotario del 18 settembre 935 (DD U, pp. 76-78, n° XXVI).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
