<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca Ambrosiana di Milano, D, I, n° II</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2121</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0891-07-28">
                                <note type="displayed_date">891 july 28</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae et individue Trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/82">Vuido</persName> divina favente clementia <rs
                            key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Si circa servos et ancillas
                        Dei munificentia nostrae benignitatis intulerimus, credimus hoc ad anime
                        nostrae salutem efficaciter pertinere. Igitur omnium fidelium sanctae Dei
                        Aeclesiae nostrorumque cognoscat industria, qualiter quaedam Dei ancilla
                            <persName key="#Abbesses"><name ref="Asia">Asia</name></persName>
                        quondam <rs key="#Abbesses">abbatissam</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/129"
                            key="#Rivers #Islands #Landed_possessions #Forests #Fisheries #Fiscal_property #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Walls #Ports #Roads #Fluvial_transport #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Immunity #Tuitio/bannum/mundeburdium #Freeborn #Royal_slave"
                            >sanctae Dei genetricis Mariae, quod nuncupatur Theodote</orgName>,
                        situm <placeName ref="#places/65">urbe Ticinensi</placeName>, pro diversis
                        utilitatibus eiusdem monasterii expetiit precepta ad antecessore nostro
                            <persName key="#Emperor/king" ref="#people/9">Hlothario</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">imperatore</rs> de quadam <rs
                            key="#Landed_possessions">terra</rs>
                        <rs key="#Walls">muroque</rs> iuxta monasterium ipsum, que urbis ipsius
                        terminum includebat, ut ipse tam monasterii septum muniret quam urbis fines
                        usque ad <rs key="#Roads">publicam viam</rs> includeret. Concessit etiam ut
                        res omnes quascumque monasteirum idem longo tempore possedit aut postea iste
                        ac legaliter tam emptione, donatione quam fidelium oblatione adquisivit ac
                        deinceps similiter iuste et legaliter adquirere potuerit, <rs
                            key="#Fiscal_property #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure">tranquillo
                            iure</rs> possideat, et ut <rs key="#Immunity">nullus rei publice
                            minister aut aliquis ex iudicaria potestate presumeret homines eiusdem
                            monasterii <rs key="#Freeborn">liberos</rs> aut <rs key="#Royal_slave"
                                >servos</rs> inquietare vel loca ad causas audiendas, vel freda
                            exigenda vel tributa, aut mansiones vel paratas faciendas, nec
                            fideiussores tollendos, aut homines eiusdem aecclesiae tam ingenuos quam
                            servos super terram ipsius commanentes distringendos, nec ullas
                            redibitiones aut inlicitas occasiones requirendas</rs>, et quicquid
                        exinde fisco nostro sperare poterat, in eodem sancto monasterio sollemni et
                        perpetua securitate concessit. Dedit etiam licentiam de <rs key="#Forests"
                            >silva</rs>
                        <geogName
                            key="#Forests #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters"
                            ref="#estates/162">Carbonaria</geogName>
                        <rs key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">materiamen ad reparationem
                            ipsius monasterii suscipere ac ligna ad usum ignis habere</rs> secundum
                        temporis oportunitatem. Et quando necessitas imminet, <rs
                            key="#Fluvial_transport">navem illius per <rs key="#Ports">Ticinensem
                                portum</rs> discurrere liceat</rs> absque alicuius controversia. Et
                        commutationes rerum omnes, quas predicta Asia fecit, manenant inconvulse. Et
                        liceat ut eidem coenobio secundum regulam sancti Benedicti de propria
                        congregatione abbatissam eligere, et sint res eius sub imperiali <rs
                            key="#Immunity">immunitate</rs> defense. Et si necessitas evenerit, de
                        rebus et familiis ipsius per inquisitionem imperialem rei veritas
                        adprobetur. Nos vero precibus <persName key="#Archchancellor"><name
                                ref="Helbungus">Helbunci</name></persName>
                        <rs key="#Archchancellor">archicancellarii</rs> nostri et <persName
                            key="#Abbesses" ref="#people/1511">Risinda</persName> ipsius monasterii
                        religiose abbatisse atque congregationis eius stimulati ob anime nostrae
                        mercedem pie considerantes, hec omnia, sicut ad antecessore nostro concessa
                        sunt, inconvulse concedimus hac firmamus e[ide]m venerabili loco
                        perfruendum, sollemni iure statuimus possidenda, et sub nostra <rs
                            key="#Tuitio/bannum/mundeburdium">tuitione</rs> secure ac sinceriter
                        perseverent. Insuper concedimus in prefato monasterio pro mercede anime
                        nostrae <rs key="#Fisheries">vadum unum in <rs key="#Rivers">Pado</rs> ad
                            piscandum</rs> ubi nominatur <placeName
                            key="#Rivers #Fisheries #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/310">Caput Lacti</placeName>, habentem terminum superiorem
                        in <placeName>Cocuzo Gepidasco</placeName>, inde percurrit ad eum locum ubi
                            <rs key="#Rivers">Agonia</rs> influit in Padum. Concedimus etiam in
                        predicto venerabili monasterio <rs key="#Islands">insulas</rs> iuxta
                        predictam <rs key="#Fisheries">piscationem</rs> ex utraque parte Padi,
                        quicquid antiquo tempore eidem monasterium seu moderno optinuit vel Paduus
                        invasit aut in futurum inruperit de propriis ipsius monasterii rebus fine
                            <placeName>Nebiasco</placeName> usque in fluvium Agonia, deinde ipse
                        finis descendit in Padum, et a termino qui vocatur
                            <placeName>Grindolato</placeName> percurrit in melum isitum, deinde ad
                        portum Caput Lacti quantum eidem monasterium preterito tempore optinuit suo
                        iure et nunc obtinere videtur seu quod <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/217">Chunipert</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">rex</rs> inibi per suum contulit preceptum.
                        Precipientes ergo iubemus, ut nemo fidelium nostrorum parti predicti
                        monasterii de his omnibus, que supra a nobis concessa sunt, quolibet tempore
                        ullam presumat inferre molestiam aut contrarietatem, sed sub omni
                        integritate, sicut a nobis concessa sunt et hac auctoritate nostra condonata
                        sunt, perenniter ibidem ad utilitatem monasterii sine diminutione
                        permaneant. Si quis autem contra huius nostri precepti securitatem
                        violentiam eidem monasterio temptaverit inferre, componat <rs key="#Penalty"
                            >auri optimi libras XX</rs>, <rs key="#Camera_regis">medietatem palatio
                            nostro</rs>, <rs key="#Camera_of_other_public_authorities">reliquam
                            medietatem parti eiusdem monasterii</rs>. Et ut hec nostra auctoritas
                        pleniorem optineat vigorem et a fidelibus nostris diligentius obseretur,
                        manu propria subter firmavimus, et bulla nostra sigillari iussimus. Signum
                        (MF) domni Vuidonis serenissimi augusti. Helbuncus archicancellarius iubente
                        domno Vuidone imperator recognovi et subscripsi. (SR) Data V kal. Aug., anno
                        incarnationis Domini DCCCXCII, regnante domno Vuidone in Italia anno regni
                        eius IIII, imperii primo, indictione VIIII. Actum <placeName
                            ref="#places/65">Papia</placeName>. In Dei nomine feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD G, pp. 24-27, n° X</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il testo ripete quello di Ludovico II del 14 aprile 871 (MGH DD Lu II, pp.
                    170-171, n° 53).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
