<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><foreign>Registrum Petri Diaconi</foreign>, f. 86rA (=C)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2003</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0837-06">
                                <note type="displayed_date">837 June</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Benevento, <foreign>in sacro
                                        Palatio</foreign></note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-30" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini Dei salvatoris nostri Iesu Christi. Nos vir gloriosissimus
                        Sichardus Dei providentia Langobardorum gentis princeps, motus omnipotentis
                        misericordia, pro redemptione anime nostrae seu gentis et patriae,
                        concedimus in monasterio Beatissimi Benedicti quo situm est in castro
                        Casino, ubi Authpert reverentissimus abbas regimen tenere videtur, vvaldum
                        sacri nostri Palatii qui dicitur Martoranum, qui habet fines de uno capite
                        fine mare, abinde fine foce de Betrana, deinde fine Bena de Putiu et inde in
                        terra Montonata et inde Bena de Cosa et fine cunione qui dicitur de Ippoli,
                        has fines discernit istum gualdum a gualdo aecclesiae Sancti Martini de
                        Prata, et inde fine arenarii et fine termite qui dicitur Ferola et fine Bena
                        de Carpinu et fine signaida de cesa quae dicitur Mauri et inde in cerque
                        signate que dicitur Caedarolu et Benactola de Ficulcia quae est inter hunc
                        vvaldum et fine de Puranetu et fine flumine qui dicitur Fertore,
                        reconiungentes se in predicto mare, cum ripis et aquis et fussariis et
                        piscationibus et omnibus infra positis, sicut actenus ad manus Palatii
                        nostri pertinuit, pertinet de mari passato Arichis maripachis nostri, in ea
                        videlicet ratione ut amodo de deinceps per hoc nostrum roboreum preceptum
                        supradictum vvaldum per designatos fines ipsum monasterium et eius rectores
                        securo nomine habere et possidere seu perfrui valeant, et a nullo ex nostris
                        iudicibus, gastaldeis vel a quibuscumque agentibus habeant aliquam
                        requisitionem rectores predicti monasterii ex prefato vvaldo, sed perpetuis
                        temporibus in integrum possideantur. quod vero preceptum concessionis ex
                        iussione suprascripte potestatis scripsi ego Audoaldus notarius. Actu
                        Benevento in sacro Palatio quinto anno, mense Iunio, quintadecima
                        indictione.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Gattola 1734: I, 35; </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
