<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724, cc. 197v-199v
                        (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, II, n. 123)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2042</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0965-12-28">
                                <note type="displayed_date">965 December 28</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-09-18" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab> In nomine salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/157">Pandolfus</persName>, et <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/315">Landolfus</persName> divina ordinante
                        providencia Langobardorum gentis<rs key="#Princeps"> principes</rs>. Cum
                        principalis excellencia peticione dilecti sui petenti clementer favet,
                        igitur noverit omnium fidelium nostrorum, presencium scilicet, ac futurorum
                        sagacitas, quia per <rs key="#Imperial/royal_diploma">preceptum</rs>
                        sigillatum concessum, et confirmatum habuit in <rs key="Monasteries"
                            >monasterio</rs>
                        <orgName
                            key="Monasteries #Abbots #Forests #Mountains #Mills #Slave_labour #Animals #Castle #Slave #Churches #Landed_possessions #Marshes/lagoons/tombolos #Rivers #Riverbed"
                            ref="#juridical_persons/1900">Sancti Vincencii</orgName>, situs in
                            <placeName key="Rivers" ref="#places/609">Bulturnensis</placeName>
                        [.....] <rs key="Rivers">fluminis</rs>, domnus <persName
                            key="#Emperor/king #Vir_gloriosus/vir_sublimis" ref="#people/110"
                            >Lodoicus</persName>
                        <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">vir gloriosissimus</rs>
                        <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus <rs key="#Mountains"
                            >montibus</rs>, et <rs key="#Forests">silvis</rs>, et omnibus<rs
                            key="#Landed_possessions"> terris</rs>, <rs key="#Rivers #Riverbed"
                            >aquis</rs> et ripis, et <rs key="#Marshes/lagoons/tombolos"
                            >paludis</rs>, seu <rs key="#Mills">molendinis</rs>, et <rs
                            key="#Churches">ecclesiis</rs>, et <rs key="#Castle">castris</rs>, <rs
                            key="#Slave_labour #Slave">servis et ancillis</rs>, cespitibus,
                        collibus, et vallibus, toronibus, et <rs key="#Animals">pascuis</rs> infra
                        has fines: incipiente primitus a <rs key="#Rivers">fluvio</rs>, qui dicitur
                            <placeName key="#Rivers" ref="#places/2323">Sangro</placeName>, deinde
                        per <placeName
                            key="#Mountains #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            ref="#places/2814">montes puplicos</placeName> usque in <rs
                            key="#Mountains">montem</rs>, qui dicitur <placeName
                                key="#Mountains #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/2324">Azze</placeName>, et sic revolvente monte eodem usque
                        in <rs key="#Rivers">fluvio</rs>, qui dicitur <placeName key="#Rivers"
                            ref="#places/2327">Melfa</placeName>, et quemadmodum decurrit ipsa
                        Melfa, usque ubi coniungit se cum parvo <rs key="#Rivers">fluvio</rs>, qui
                        dicitur <placeName key="#Rivers" ref="#places/2813">Mellarino</placeName>,
                        et habhinc in vertice <rs key="#Mountains #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches">montis</rs>, qui dicitur Balvola,
                        et sic per cilium eiusdem montis usque in montem Alchanum, et montem Marthe,
                        montemque <placeName
                            key="#Mountains #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/2325">Casale</placeName>, eosque videlicet montes
                        extrinsecus circumdantes usque in ortum <rs key="#Rivers">riaginis</rs>, que
                            <placeName key="#Rivers" ref="#places/2309">Ravennola</placeName>
                        nominatur, et a capite eiusdem riaginis venientes iuxta montes puplicos
                        usque in <rs key="#Mountains">montem</rs>
                        <placeName
                            key="#Mountains #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/2326">Benafranum</placeName>, qui est super <placeName
                            key="#Cities" ref="#places/2300">urbem</placeName>; eodem vero
                        revolvente monte, usque in cilium montis, qui est super <rs
                            key="#Landed_possessions">terram</rs>, que vocatur <geogName
                                key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#estates/1929">Arcora</geogName>, que est <rs key="#Churches"
                            >ecclesie</rs> hereditas <orgName
                                key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Churches"
                            ref="#juridical_persons/1904">Sancte Dei genitricis Marie</orgName>, que
                        <placeName key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Churches"
                            ref="#places/2330">Olivetum</placeName> vocatur, subiecta prefati
                        monasterii, et <rs key="#Churches">ecclesia</rs> nichilominus <orgName
                            key="#Churches" ref="#juridical_persons/1910">Sancte Cristine</orgName>
                        cum inclitis <rs key="#Landed_possessions">territoriis</rs> suis, et cum
                        reliquis finibus ipsa hereditas circumdata in fluvio usque Vulturno; nam
                        iterum ex alia parte inchoante a prima fine cum iam dicto fluvio Sangro,
                        ipsoque relinquente quomodo decernit a parum colle, et pergens usque in <rs
                            key="#Rivers">rivio</rs> qui dicitur <placeName key="#Rivers"
                            ref="#places/2328">Foroli</placeName>, eodemque decurrente rivio usque
                        in <rs key="#Rivers">fluvio</rs>
                        <placeName key="#Rivers" ref="#places/2329">Bantra</placeName>, et quomodo
                        decurrit ipsum flumen in alio flumine, quod Vulturnus vocatur, et
                        quemammodum ipsum decurrit flumen iuxta terras eiusdem monasterii, usque in
                        predictis finibus, et terris ecclesie Sancte Marie, et cetera alia omnia
                        qualiter in eodem preceptum continere videtur, qui scriptus est per
                            <persName key="#Deacons #Notary"><name ref="Durandus"
                            >Durandus</name></persName>
                        <rs key="#Deacons">diaconus</rs>. Unde mandavit nostram clemenciam precando
                            <persName key="#Abbots" ref="#people/1955">Paulus</persName> venerabilis
                            <rs key="#Abbots">abbas</rs> predicti monasterii per <persName
                            ref="#people/397" key="#Intercessory #Principissa">Aluara</persName>
                        <rs key="#Principissa">principissa</rs> dilecta uxore nostra, ut omnia
                        supradicta, que continet iam dicto precepto, et ipso alio, que continere
                        videtur ibidem, in prefato monasterio ipso concederemus, et confirmaremus.
                        Cuius peticionem exaudientes, hos firmitatis apices ibidem exinde fieri
                        iussimus, per quos omnino sancimus, et perpetualiter habendum nostris et
                        futuris temporibus concedimus, et confirmamus in prefato monasterio Sancti
                        Vincencii martiris, situs super [.....] Vulturni fluminis, ubi iam dictus
                        Paulus abbas esse videtur per has fines: incipiente a fluvio, qui dicitur
                        Sangro, deinde per montes publicos usque in montem, qui dicitur Azze, et sic
                        revolvente monte eodem usque in fluvio, qui dicitur Melfa, et quemammodum
                        decurrit ipsa Melfa usque ubi coniungit se cum parvo fluvio, qui dicitur
                        Mellarino, et abhinc in vertice montis, qui dicitur Balvola, et sic per
                        cilium montis eiusdem usque in montem Alchanum, et montem Marthe, montemque
                        Casalem, eosque videlicet montes extrinsecus circumdantes in ortum usque
                        riaginis, que nominatur Ravennola, et a capite eiusdem riaginis venientes
                        iuxta montes puplicos in montem usque Benafranum, qui est super urbem, eodem
                        vero revolvente monte usque in cilium montis, qui est super terram, que
                        vocatur Arcora, que est ecclesie hereditas Sancte Dei genitricis Marie, que
                        Olivetum vocatur, subiecta prefati monasterii, et ecclesia nichilominus
                        Sancte Cristine cum inclitis territoriis suis, et cum reliquis finibus ipsa
                        hereditas circumdata in fluvio usque Vulturno; nam ex alia parte iterum
                        inchoante a prima fine cum iam dicto fluvio Sangro, ipsoque relinquente,
                        quomodo decernit a parum colle, et pergens usque in rivio, qui dicitur
                        Foroli, eodemque decurrente rivio usque in fluvio Bantra, et quomodo
                        decurrit ipsum flumen in alio flumine, quod Bulturnus vocatur, et
                        quemammodum ipsum decurrit flumen iuxta terras eiusdem monasterii usque in
                        predictis finibus, et terris ecclesie Sancte Marie, per has quoque fines una
                        cum servis, et ancillis, cespitibusque suis, nec non et cum castris,
                        montibus, collibus, vallibus, toronibus, vel ecclesiis, aquis, pascuis, et
                        omnia infra ipsis finibus manencia), et cetera alia omnia, qualiter in
                        predictis preceptis continere videtur. Simulque concedimus, et confirmamus
                        in prefato monasterio omnia, et in omnibus, que ab imperatoribus, seu a
                        singulis principibus, vel ducis concessum aut iudicatum, vel offertum, seu
                        per qualibet alienatum in predicto monasterio habuerit. Quam et concedimus,
                        et confirmamus in eodem monasterio inclitum ipsum <rs key="#Mountains"
                            >montem</rs>
                        <placeName
                            key="#Mountains #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/2334">Aceru</placeName>, qui est super territorio
                        Commanense, et est circum predicto monte de Azze; similiter ad possessionem
                        iam libati monasterii, et de eius abbatibus, atque rectoribus, ea videlicet
                        racione, ut in omnia, et in omnibus, qualiter in predicto sancto monasterio
                        concessimus, et confirmavimus, et qualiter in supradicto concessum, et
                        confirmatum in ipso monasterio a singulis imperatoribus, et principibus, et
                        ducibus, seu per qualibet hominibus iudicatum vel offertum, aut alienatum in
                        supradicto monasterio cum iam dicto monte ipsos habeant et possideant iam
                        prefato monasterio, et eius abbatibus, atque rectoribus absque contrarietate
                        comitis, castaldi, iudicis, aut cuiuscumque persone contradiccione vel
                        inquietudine, sed perpetuis temporibus predicto monasterio ipsos habeant, et
                        possideant, et de omnia supradicta, iuxta legem, faciant que voluerit eius
                        custodibus, atque rectoribus, neminem in eodem monasterio exinde in aliquo,
                        contraria ingerente. Quod si quispiam homo de predictis servis, et ancillis,
                        et cespitibus, et de supradictis terris, et silvis, et montibus, et
                        vallibus, seu et collibus, et toronibus, et paludibus, et pascuis, aquis,
                        ripis de predicto monasterio tollere, aut subtrahere, vel minuare quesierit,
                        aut abbatibus, vel custodibus eius aud hanc nostram concessionem
                        confirmacionis in quocumque violare presumpserit, sciat se compositurum in
                        prefato monasterio, et eius custodibus, atque rectoribus auri puri libras
                        mille, et hec concessio firma et stabilis maneant in perpetuum. Ut autem hec
                        nostra <rs key="#Marquis’/ducal/princely_diploma">concessio</rs> verius
                        observetur, manu propria scripsimus, et ex anulo nostro subter iussimus
                        sigillari. Signum domni Pandolfi excellentissimi principis. <persName
                            key="#Notary"><name ref="Adelchis">Adelchisi</name></persName>
                        <rs key="#Notary">scriba</rs>, ex iussione supradictae potestates, scripsi.
                            <date>Data .V. kalendas ianuarias, anno vicesimotercio principatus domni
                            Pandolfi, et octavo anno principatus domni Landolfi gloriosis
                            principibus, indiccione nona. Actum in <rs key="#Cities">civitate</rs>
                            <placeName key="#Cities" ref="#places/173"
                        >Capuana</placeName></date>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV II, n. 123, pp. 158-162</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
