<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724, cc. 246r-247v
                        (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, II, n. 147) </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2055</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0981-07-07">
                                <note type="displayed_date">981 July 7</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ticchiena</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-05" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(In nomine domini Dei eterni. Otto, divina miserante clemencia, imperator
                        augustus. Si fervore caritatis accensi de statu et restauracione ecclesiarum
                        Dei diligenti cura et indagacione tractamus), imperii (nostri solium
                        stabiliri, et feliciter regnare cum Christo nequaquam ambigimus. quocirca
                        omnium fidelium sancte Dei Ecclesie, nostrorumque presencium ac futurorum
                        devocio noverit, quatinus) Iohannes, venerabilis (abbas cenobii Christi
                        martiris Vincencii, situm in finibus Beneventanis) et Capuanis, (nostram
                        adiens celsitudinem detulit precepta precessorum nostrorum imperatorum et
                        regum, videlicet Desiderii, Karoli, Lodovici, atque Lotharii, per que
                        contulerunt ex suis rebus in prefatum monasterium, ac confirmaverunt res et
                        possessiones ibi a principibus, ducibus, reliquisque fidelibus conlatas.
                        unde prefatus abbas nostram exoravit clemenciam, ut eadem precepta, ac
                        legales scripciones, nec non predia per diversos fines regni Italici
                        coniacencia eidem cenobio collata per nostre confirmacionis preceptum in
                        prefatum venerabilem locum confirmaremus. cuius peticionibus faventes, pro
                        Dei amore, animeque nostre remedio, per hoc nostre confirmacionis preceptum,
                        prout iuste et legaliter possumus, confirmamus, ac penitus corroboramus in
                        predicto cenobio Christi martiris Vincencii omnia precepta precessorum
                        nostrorum imperatorum, et regum, videlicet Desiderii, Karoli, Lodoici, atque
                        Lotharii, verum etiam omnes res et possessiones per diversos fines regni
                        Italici positas, per eadem precepta, vel quolibet legali titulo scripcionis
                        a principibus, ducibus, reliquisque fidelibus ibidem conlatas, nec non
                        monasteria, et cellas inferius nominatas: monasterium siquidem in honore
                        beati Petri apostoli constructum, positum in loco Trite, territorio
                        Balvense; et in Penne cellam unam, que nuncupatur Sancta Maria in Musano);
                        et cellam Sancti Ruphini similiter in Balba; (in Abrucio cellam unam in
                        loco, qui vocatur Arole; item Sancta Maria in Duas Basilicas; item
                        monasterium Beati Petri apostoli, positum iusta fluvium Sabbati, territorio
                        Beneventano); sed et monasterium Sancte Dei genitricis Marie in Loco Sano;
                        (monasterium quoque domini et salvatoris nostri Iesu Christi, quod positum
                        est in Alife nec non et monasterium Sancti Georgii, quod positum est in
                        Salerno; seu et monasterium Sancte Marie in territorio Marsicano quod situm
                        est in loco Apinianici; cellam eciam Sancti Sossii in Liburio, in loco qui
                        dicitur Pantano cum integro vualdo ibidem pertinente, una cum castris,
                        cappellis, titulis, casis, terris, vineis, campis pratis, pascuis, silvis,
                        piscariis, molendinis, aquis, aquarumque decursibus, servis, ancillis ad
                        prelibatum monasterium pertinentibus, vel respicientibus in integrum Christi
                        videlicet martiris Vincencii, quod positum est in finibus Capuanis et
                        Beneventanis. Statuimus insuper ac nostra preceptali auctoritate decrevimus
                        ut, si aliqua intencio orta fuerit de rebus et familiis eiusdem cenobii,
                        liceat advocatum ipsius per inquisicionem circamanencium liberorum hominum,
                        sicut lex habet hoc definire; et cum definitum fuerit, tunc demum ipsas res
                        et familias pars predicti) monasterii (nostra preceptali auctoritate habeat
                        et possideat iure quieto, recepimus preterea pretextatum monasterium cum
                        omnibus prenominatis monasteriis, ac cellis, rebus quoque ac familiis ibidem
                        aspicientibus una cum fratribus, ac monachis ibidem Deo famulantibus sub
                        nostre tuicionis munburdio. Statuentes, ut abbates et prepositi eiusdem
                        loci, iusta priscam consuetudinem, ad communem utilitatem fratrum sua
                        disponant, absque alicuius contradiccione. Precipientes itaque iubemus, ut
                        nullus dux, marchio, comes, vicecomes, gastaldeus, seu quelibet imperio sub
                        nostro degens magna parvaque persona res predicti monasterii invadere, seu
                        homines liberos vel servos distringere [...], seu molestare audeat, absque
                        legali iudicio, neque pensionem ab eis iniuste exigat. Si quis igitur huius
                        nostri precepti confirmacionem, seu munburdi tuicionem aliquando infringere
                        conatus fuerit, sciat se compositurum auri optimi libras centum, medietatem
                        Camere nostre, et medietatem abbati predicti monasterii. quod ut verius
                        credatur, diligenciusque ab omnibus observetur, presentem paginam, manu
                        propria roborantes, anuli nostri impressione inferius insigniri iussimus.
                        Signum domni secundi Ottonis serenissimi imperatoris [M] et invictissimi
                        augusti). Iohannes cancellarius, ad vicem domni Petri [...] episcopi et
                        archicancellarii, recognovi Data nonas iulii, anno Dominice incarnacionis
                        .DCCCCLXXXI., indiccione .VIIII., regni domni secundi Ottonis .XX., imperii
                        vero .XIII. Actum in villa Ticliniano, feliciter.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV II, n. 147, pp. 260-263</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
