<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Montecassino, aula III, capsa X, n. 40</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2007</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0902-06">
                                <note type="displayed_date">902 June</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ Nos Atenolfus divina favente gratia Langobardorum gentis princeps.
                        Concedimus et confirmamus in ecclesia Sanctae Dei genitricis et virginis
                        Mariae monasterio puellarum sita in Cingla, per rogum domni Leoni abbatis
                        monasterii Sancti Benedicti, fluvio qui dicitur Aete, ab eo loco unde oritur
                        et quomodo descendit usque eo loco ubi intrat ribo Pentumoso in predicto
                        fluvio Aete cum ea ripa quae est coniuncta cum ipsa curte in qua predictum
                        monasterium constructum est, et a predicto ribo concedimus utrasque ripas
                        predicti fluminis quomodo vadit usque in fluvio Volturno. Simulque
                        concedimus in predcto monasterio alveum fluminis Volturni ab eo loco ubi
                        intrat rivus Cutarus in predicto flumine et usque in pede de monte Sancti
                        Leutherii, cum ripis et alveis suis. Et iam dictum montem Sancti Leutherii
                        concedimus in predictum monasterium ad pavendum peculiis, erbas et frondes
                        et escas tam prefati monasterii quam et de suis liberis commendaticiis et
                        ibique ligna cedendum et faciendum omnia quae ad partem prefati monasterii
                        utilius esse videtur. Praedicta vero flumina in tali ordine eidem monasterio
                        concessimus, ut ubicumque infra predictas fines ab ambabus partibus
                        hereditates predicti monasterii fuerint, ambas ripas concessa abeat, ubi
                        vero ab una partem hereditatem habuerit, eam ripam eius concedimus, quae
                        coniungitur cum eius hereditate, ut potestatem habeat pars predicti
                        monasterii in alveo predictorum fluminum infra predictas fines facere
                        clusurias, molendina hedificare et piscarias et omne opus quod partis
                        eiusdem monasterii congruum fuerit. Concedimus et in predicto monasterio
                        omnes aquas et eorum alveis cum ripis unicumque terrae eius  monasterii
                        iusta aquas esse videntur, faciendi in predictas aquas omnia quae voluerint
                        aut quemammodum nosto sacro palatio secundum legem pertinere videtur sic in
                        iam dicto prefato monasterio concedimus, ad semper abendum, possidendum et
                        faciendum de ea omnia quodcumque voluerint sine contrarietates comitibus,
                        castaldeis, iudicis seu cuiuscumque personae contrarietatem. Et tibi Petri
                        clerici scribe nostri Palatii scrivere precepimus, adque inferius anulo
                        nostro sigillari precepimus feliciter anno tertio principatus supradicte
                        potestatis, mense Iunio, indictione .V. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>RPD 202: 619-620 (11th-century copy); Archivio di Montecassino, aula II, capsa
                    CIV, n. 7 (14th-century copy); Gattola 1734: 44; Gallo 1937, n. 8: 77-78; Voigt
                    *124; CMC I, 5: 131 (summary)</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bloch 1984: 244; Zeller 2010: 124</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
