<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724, cc. 334v-336v
                        (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, II, n. 204)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2050</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Papal concession</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1059-03-02">
                                <note type="displayed_date">1059 March 2</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Spoleto</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>NICOLAUS episcopus servus servorum Dei. dilecto filio.Iohanni
                                abbati venerabilis monasterii Christi martyris Vincencii super ipsum
                                fontem Vulturni fluminis constructi, et per eum cunctis
                                successoribus eius ibidem regulariter ad regimen promovendis in
                                perpetuum. Et si omnibus sollicitudinem nostram, et Apostolice Sedis
                                munimentum &lt;animarum> pretendere debemus, piis tamen locis, et
                                precipue religionis monastica pollentibus habundancius quicquid
                                pietatis et utilitatis possumus, quatenus ex pia provisione
                                cenobitarum in futuro plenam mercedem cum eis, et pro eis Deo
                                miserante mereamus. proinde benivola condescensione annuentes
                                peticionibus tuis, karissime fili, et abba Iohannes, per hanc
                                apostolice p. 92 auctoritatis decretalem paginam, secundum quod tuis
                                antecessoribus nostri fecisse noscuntur, concedimus, et confirmamus
                                tibi, tuisque successoribus post te regulariter promovendis in
                                perpetuum prefatum monasterium Beati Vincencii martyris, situm super
                                ipsum fontem Vulturni, in territorio Beneventano, in partibus Samnie
                                cum omnibus suis pertinenciis, et cellis: videlicet monasterium
                                Beati Petri apostoli, positum iuxta fluvium Sabbati; monasterium
                                quoque Sancti Adeodati intra Beneventum; et ecclesiam Sancti
                                Stephani; cellam Sancte Marie in Loco Sano; cellam Sancti Georgii
                                intro civitatem Salernitanam, cum omnibus suis pertinenciis; cellam
                                Sancti Iohannis de Lucere; cellam Sancti Iohannis de Lisine, cum
                                omnibus suis pertinenciis; cellam Sancte Marie de Planisi; cellam
                                Sancte Marie in Castanieto; cellam Sancti Petri de Vipera, cum
                                casale Leoni; cellam Sancti Vincencii de Tocco, cum cappellis, et
                                pertinenciis, cum castellis, villis, casis, mansis, massariciis,
                                colonis, redicionibus, nec non cum omnibus ad eum iure
                                pertinentibus; cellam Sancti Appollinaris, positam in Boiano; et
                                ecclesiam Sancte Lucie; cellam Sancti Salvatoris in Alife, &lt;cum
                                omnibus suis pertinenciis>; cellam p. 93 Sancti Vincencii in
                                Neapolim; cellam Sancti Sossii in Liburia, in loco qui dicitur
                                Pantano, cum ipso gualdo integro, sicut suis antiquis terminibus
                                clauditur; cellam Sancti Vincencii de Cume; cellam Sancti Vincencii
                                de Capua, cum omnibus suis pertinenciis; et Sanctum Petrum in
                                Oliveto; cellam Omnium Sanctorum; in Calvo ecclesiam Sancte
                                Iulianes, et Sancti Vitaliani; in Calinole ecclesiam Sancte Marie;
                                et Sanctorum Cosme et Damiani; cellam Sancti Ylarii; cellam Sancte
                                Crucis; cellam Sancti Martini in monte Marsico; ecclesiam Sancte
                                Marie in Fauciano; in Suessa cellam Sancti Vincencii; in Tiano
                                cellam Sancte Marie in Foro, p. 94 et aliam ecclesiam Sancte Marie
                                in ipsa civitate cellam Sancti Petri, et Sancti Viti in Bairano, cum
                                toto gualdo, cum servis et ancillis; cellam Sancti Vincencii in
                                Telese; cellam Sancte Agathe et Sancti Petri in Torcino; cellam
                                Sancte Marie in Oliveto et Sancte Christine; cellam Sancti
                                Eleutherii in Fundiliano; cellam Sancte Columbe in Sora; cellam
                                Sancti Donati in Comino; cellam Sancti Mauri in Anglone; cellam
                                Sancti Petri de Tontole; Cellam Sancti Vincencii de Tremoiola; in
                                Marsi: cellam Sancte Marie in loco, qui dicitur Apinianici, cum
                                servis, et ancillis, et cum omnibus p. 95 suis pertinenciis;
                                ecclesiam Sancti Sebastiani in Aquirano; cellam Sancte Marie in
                                Bettorrita; in comitatu Balvense: cellam Sancti Ruphini; ecclesiam
                                Sancti Felicis; et Sancti Comicii; et Sancti Petri in Accole; et
                                Sancti Leopardi; et Sancti Vincencii et Sancti Liberatoris; cellam
                                Sancti Petri de Trite, cum servis et ancillis, et cum omnibus
                                pertinenciis suis; in territorio Pinnense: cellam Sancte Marie de
                                Musano, cum servis, et ancillis, et cum omnibus pertinenciis suis;
                                iuxta fluvium Sangri cellam Sancte Marie, que dicitur Duas
                                Basilicas; in comitatu Teatino: cellam Sancti Angeli in Salavento,
                                cum omnibus rebus et servis, vel ancillis, et substanciis suis;
                                cellam Sancti Bartholomei; et ecclesiam Sancti Donati in Monte
                                Golfari; cellam Sancte Marie iuxta fluvium Trinium; cellam Sancte
                                Marie in Casale Plano; in alveolo cellam Sancti Andree; ecclesiam
                                Sancti Marci; et Sancti Angeli, cellam Sancti Valentini in fluvio
                                Bisentino; cellam Sancti Vincencii in p. 96 fluvio Tusciano; cellam
                                Sancti Vincencii in fluvio Tensa; cum omnibus suis pertinenciis.
                                Concedimus atque confirmamus, ut sub dicione iuris nostre Sancte,
                                cui Deo auctore deservimus Ecclesie, nobis prefatum monasterium
                                detinendum, ut nullius alterius ecclesie dicioni submittantur. pro
                                qua re quiete monastice religionis faventes, hac nostra anctoritate
                                concedimus licenciam vobis vestrorumque posteros ad altaria
                                consecranda et clericos in quolibet gradu ordinandos invitare quem
                                volueritis episcopum. Interdicimus eciam, ne quis episcoporum ex
                                eodem monasterio abbatem vel monachum audeat ad suam sinodum
                                provocare, vel excommunicare. Iubemus quoque concedendo vobis
                                cuiuscumque ecclesie clericum, si venerit ad conversionem, ut
                                recipiatis secundum monasticam disciplinam prostratum et probatum,
                                chrisma eciam, et oleum sanctum acquiratis a beneplacito vobis
                                episcopo, nec in prefato monasterio quamlibet dicione habere
                                cuiuslibet ecclesie sacerdotem preter Sedem Apostolicam iubemus, ita
                                ut nisi ab abbate ipsius monasterii fuerit invitatus, nec missarum
                                sollempnia ibidem celebrare presumat, simulque in omnibus
                                monasteriis, vel cellis vestris liceat nobis significare, et
                                annunciare horas operis Dei, tam in die quam in nocte, quandocumque
                                volueritis, his ita concessis et conroboratis apostolica insuper
                                censura, sub divini iudicii obtestacionibus et districti anathematis
                                interdiccionibus. Promulgamus ne quisquam cuiuslibet dignitatis aut
                                condicionis homo presumat prefato monasterio, vel sibi pertinentibus
                                possessionibus, aut cellis violenter incumbere, aut quicquam inde
                                alienare, aut molestiam inferre, sed sub [tu]tela nostre Apostolice
                                Sedis et dicione omni tempore permaneant quecumque eis concessa sunt
                                sive a regibus, vel aliis principibus, seu quibuscumque christianis,
                                p. 97 et deinceps usque in finem seculi devocione et liberalitate
                                fidelium concedentur quovismodo divinis vel humanis legibus cognito;
                                liceatque eiusdem monasterii monachos de sua congregatione abbatem
                                semper eligere, si idoneum habuerint, quod si non, ex alio
                                monasterio, secundum timorem Dei patrem sibi expetant et absque
                                venalitate consecrandum Apostolice Sedis pontifici exsibeant.
                                Insuper liceat abbati ipsi et preposito eius iudicare non solum
                                monachos sed eciam monachas in cunctis locis iuris prefati
                                monasterii Beati Vincencii habitantes. Si quis autem, quod non
                                optamus, temeritatis ausu presumpserit hec, que a nobis ad laudem
                                Dei, pro stabilitate ipsius cenobii et quiete servorum Dei, sunt
                                promulgata et confirmata transgredi vel infringere, eterno
                                anathemate cum diabolo et angelis eius se dannandum noverit, nisi
                                forte digne satisfecerit. qui vero hec pie observaverit eterne
                                benediccionis graciam, et vitam eternam consequatur pietate Sancte
                                et individue Trinitatis, amen. Scriptum per manus Octaviani
                                scriniarii Sancte Romane Ecclesie notarii, in mense marcio, et
                                indiccione duodecima. Bene valete. [R] Datam Spoleti .VI. nonas
                                marcii, anno Iesu Christi millesimo quinquagesimo nono, per manus
                                Humberti Sancte Ecclesie Silve Candide episcopi, anno primo
                                pontificatus domni pape Nicolay secundi, indiccione
                                XIIa.</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-09-22" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab></ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV III, n. 204, pp. 91-97</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
