<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Lucca (MGH DD Ko II, pp. 359-361, n° 260)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2173</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1038-02-23">
                                <note type="displayed_date">1038 february 23</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>Via Venaria</foreign></note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae et individuae trinitatis. Chuonradus divina favente
                        clementia Romanorum imperator augustus.   Quia decet imperiali
                        magnificentiae loca sancta ditare atque venerari et omnibus christianis de
                        animabus suis curam atque sollicitudinem gerere, ideo dignum duximus modo in
                        presenti sanctissimi Martini episcopi locum Luce+ situm in aliquo
                        locupletare, ut et ipsis, pro quibus donatum est, ad refrigerium et nobis ad
                        remedium proficiat sempiternum.   Quapropter considerantes nos hoc et in
                        animo volventes prece et admonitione dilecte+ coniugis nostre+ simulque
                        consortis nostri regni Gislae confirmamus predicto sancto loco, sicuti olim
                        Ugo, Lotharius atque primus Otto et secundus ac tertius nec non Heinricus
                        precessores nostri reges et imperatores pro remedio animarum Adelberti
                        marchionis et Berte+ comitissae nec non et suarum dederunt beato Martino
                        pontifici aecclesie+que suae sitae Lucae suisque fidelibus ibi pro tempore
                        d[eo] f[amul]antibus, sacerdotibus scilicet diaconibus subdiaconibus quoque
                        ce+terisque pro tempore ibi ordinatis, videlicet curtes duas, unam quam
                        predicta Berta suo pretio comparavit et dicitur Massa Grosi, consistens in
                        ipso comitatu Lucensi cum terris et massariciis ibi pertinentibus, videlicet
                        in loco Mothatico manentes duos, in Arsitulo manentes duos, in Montesciano
                        manentem unum, in Fiocli manentes quattuor, in Casule+ manentes III, in
                        Cerri manentem unum, in Scopeto manentes duos, in Platano manentem unum,
                        iuxta ipsam curtem adiacentes manentes decem, in Collezano manentem manentem
                        unum, in Panicale manentem unum, qui omnes iam dicte+ curti vicini esse
                        videntur, in aliis locis et villis ad ipsam curtem pertinentes ad Toianum
                        ultra portam manentes quinque, in Retiniano manentem unum, ad Turrim iuxta
                        campum manentem unum, in Casule montanino manentem unum, in Bolisano
                        manentes II, in Corsanico manentes II, in Cerbaiola manentem I, in Bonazona
                        iuxta Uersiliam campum unum, iuxta aecclesiam sancti Angeli in Cornuta
                        campum unum, ad Metatum campos duos, unum ex uno latere Sercli fluminis et
                        alterum campum ex altero latere, unum caput tenet in terra sancti Antimi et
                        alterum caput cum ambobus lateribus in terra sanctae Marie+, seu et petiolam
                        unam de terra in insula iuxta flumen Sercli cum omnibus pertinentiis eiusdem
                        curtis nostra preceptali auctoritate iam dicto sancto loco confirmamus
                        funditusque largimur; insuper etiam curtem aliam in eodem comitatu Lucensi
                        adiacentem sancta Pet[ron]illa nomine prope Massam macenariam coniacentem
                        cum capella in honore eiusdem sanctae Petronillae cum manentibus XXI in
                        Massa macenaria et duobus in Coloniola nec non et pratis in Cippeto, in
                        Turingana atque vinea et campis in loco Turingo nec non vinea et terris in
                        Parazana et aliquantula terra in Pontet[ec]to -- cum servis et ancillis
                        omnibusque rebus familiis ad easdem curtes pertinentibus, sicut Ugo,
                        Lotharius et alii prenominati reges preceptali auctoritate obtulerunt
                        aecclesiae beati Martini, ubi caput Lucani episcopii esse dinoscitur, in usu
                        et sumptu canonicorum ibidem pro tempore deo militantium, ita nos ibidem
                        concedimus donamus atque largimur et de nostro iure et dominio in eorum ius
                        et dominium omnino transfundimus ac delegamus, una cum casis sediminibus
                        campis terris vineis pratis pascuis silvis aquis aquarumque decursibus
                        molendinis piscationibus montibus vallibus planitiebus servis ancillis
                        aldionibus et aldiabus cuntisque rebus et familiis iuste et legaliter ad
                        easdem curtes pertinentibus et respicientibus in integrum, quatenus canonici
                        e+cclesie+ beati Martini deo famulantes et pro animabus superius nominatis
                        et pro nobis deum exorantes prefatas curtes cum omnibus ad eas pertinentibus
                        in integrum concedimus illis, ut habeant teneant firmiterque possideant.  
                        Statuimus, ut episcopus loci nullam quoquam in tempore de prefatis curtibus
                        potestatem habeat neque inde se intromittat, nisi ad canonicorum auxilium et
                        salvationem, et si, quod absit, a potestate eorum prefatas curtes cum
                        omnibus ad se pertinentibus episcopus loci aut ullus invasor tulerit aut
                        aliquid subtraxerit, tunc deveniant in potestatem ducis et marchionis
                        Lucensis civitatis tandiu, donec talis [episcopus] venerit, qui prefatas
                        curtes in iure et potestate canonicorum esse permittat.   [De]nique et
                        plebem unam de Sugriminio in honore sancti Laurentii constructam, quam
                        Conradus eiusdem civitatis episcopus ex parte episcopii loco quarte+
                        portionis ex decimis predicte+ canonice+ in usum et sumptum canonicorum per
                        scriptum concessit, per hoc nostrum preceptum [confir]mamus et corroboramus
                        statuentes, ut nullus episcoporum eandem plebem a potestate canonicorum
                        tollere presumat.   De ce+tero totius ordinis canonicorum predictasque
                        curtes atque omnes illorum res et oblationes, quascumque homines religiosi
                        pro animabus suis vel parentum suorum in eodem loco dederunt vel quod
                        inantea daturi sunt, cum omnibus rebus et familiis ad easdem curtes et
                        plebem seu oblationes pertinentibus cunctas res et familias canonicorum sub
                        nostra defensione et mundburdio recepimus atque precipientes iubemus, ut
                        nullus dux marchio comes vicecomes episcopus nullaque sub nostro imperio
                        degens magna vel parva persona canonicos in aecclesia beati Martini deo
                        servientes inquietare vel molestare audeat aut de prefatis curtibus et plebe
                        aliisque rebus ac oblationibus disvestire aut invasionem facere presumat aut
                        de rebus eorum propriis sine legali iudicio seu ex familiis temptet; sed
                        liceat eis prefatas curtes et plebem atque oblationes cum rebus predictis
                        tenere et pro pretaxatis animabus et nobis exorare, quiete et pacifice
                        vivere, omni contradictione remota.   Si quis igitur huius nostri precepti
                        violator extiterit, sciat se compositurum auri optimi libras centum,
                        medietatem camere+ nostrae et medietatem canonicis in memorata aecclesia deo
                        famulantibus pro tempore, et insuper aeternae damnationis pe+nam incurrat et
                        cum Iuda traditore partem in die iudicii habeat.   Et ut haec nostra
                        confirmatio rata in posterum maneat diligentiusque ab omnibus observetur,
                        manu propria presentem paginam roborantes sigilli nostri impressione subter
                        annotari iussimus.   Signum domni Chuonradi serenissimi Romanorum (M.)
                        imperatoris augusti. Kadelohus cancellarius vice Herimanni archiepiscopi et
                        archicancellarii recognovit.   Datum VII. kal. mar. anno dominice+
                        incarnationis MXXXVIII, indictione VI, anno domni Chuonradi regnantis XIIII,
                        imperii XIII; actum ad Uiam Uenariam in comitatu Lucensi; feliciter amen.
                        (B. 2.)</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Ko II, pp. 359-361, n° 260</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Conferma del diploma dei re Ugo e Lotario del 1 luglio 932 (DD U L, pp. 94-98, n°
                    XXXI), in precedenza confermato da Ottone I del 13 marzo 962 (MGH DD O I, pp.
                    330-331, n° 238), da Ottone II il 21 dicembre 982 (MGH DD O II, pp. 340-342, n°
                    289) e Ottone III il 1 settembre 998 (MGH DD O III, pp.726-727, n° 301)</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
