<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Parma (MGH DD Ka III, pp. 54-55, n° 32)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2180</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0881-03-13">
                                <note type="displayed_date">881 march 13</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date">XI sec.</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae et individuae trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/32">Karolus</persName> divina favente clementia <rs
                            key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Imperiali clementie
                        congruum fore credimus venerabilium locorum statum iure regni nostri
                        prosperis adherescere successibus, quia si ecclesias omnipotentis dei
                        temporalibus donamus muneribus, thesaurum non deficientem nobis procul dubio
                        thesaurizamus in celis, quem non consumat erugo nec fures effodiunt nec
                        furari possunt. Quapropter noverit omnium sanctae dei ecclesiae nostrorumque
                        fidelium presentium scilicet ac futurorum solercia, qualiter <rs
                            key="#Intercessory">interventu ac petitione</rs>
                        <persName key="#Intercessory #Count #Consiliarius_regis #fidelisOf"><name
                                ref="Berengarius">Berengarii</name></persName> nec non et <persName
                            key="#Intercessory #Count #Consiliarius_regis #fidelisOf"><name
                                ref="Walfredus">Uualfredi</name></persName> sublimium <rs
                            key="#Count">comitum</rs> dilectorumque <rs key="#fidelisOf"
                            >fidelium</rs> et <rs key="#Consiliarius_regis">consiliariorum</rs>
                        nostrorum <persName key="#Bishops #fidelisOf" ref="#people/31"
                            >Uuibodus</persName>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/1420">sanctae <placeName
                                ref="#places/53">Parmensis</placeName> ecclesiae</orgName>
                        reverentissimus <rs key="#Bishops">episcopus</rs> dilectus <rs
                            key="#fidelisOf">fidelis</rs> noster nostri augustalis culmen postulavit
                        regiminis, ut pro dei amore animeque nostrae omniumque parentum nostrorum
                        mercede locellum quendam <placeName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_individuals #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/2707">Luculo</placeName> nomine sito in <rs
                            key="#Mountains">alpinis ac scopulosis vastorum moncium</rs> locis in
                            <rs key="#Comitatus">comitatu</rs>
                        <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/161">Parmensis</geogName>
                        <rs
                            key="#Fiscal_property #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_individuals #Allocation_to_churches"
                            >iuris regni nostri sibi et ecclesiae suae concederemus</rs>
                        <rs key="#Fines">cum finibus et terminis</rs> suis inter <rs key="#Forests"
                            >gaium et costam Finalem</rs>, decurrentibus videlicet finibus illis ab
                            <rs key="#Riverbed">alveo torrentis qui dicitur Incia</rs> per <rs
                            key="#Mountains">montem <placeName ref="#places/2727" key="#Fines"
                                >Comanensem</placeName></rs> et inde protendentibus in <rs
                            key="#Mountains">montem de Calabiana</rs>, declinantibus capud in <rs
                            key="#Landed_possessions #Hay/fodder">Pratum rotundum</rs>, venientibus
                        scilicet illis per montem de <placeName ref="#places/2728" key="#Fines"
                            >valle Uttinaria</placeName>, inde vero in <rs key="#Mountains">montem
                            de Perito</rs> et inde in montem de <placeName key="#Mountains #Fines"
                            ref="#places/2729">Scaluga</placeName>, deinde autem per <rs
                            key="#Mountains">montem de Possesi</rs>, transeuntibus siquidem per <rs
                            key="#Mountains">montem Almaria</rs> et inde per costam Finalem
                        descendentibus in prenominatum torrentem Inciam. Cuius precibus benigno
                        favore inclinati hoc nostrum eidem Uuibodo venerabili episcopo fideli nostro
                        iussimus conscribi preceptum et hanc imperialis nostre concessionis paginam,
                        per quam predictum locellum nomine Luculum situm in scopulosis moncium locis
                        infra comitatum Parmensem cum designatis finibus et terminacionibus cum
                        omnibus superioribus et inferioribus suis in integrum, sicut supra insertum
                        est, donamus concedimus atque largimur sempiternalem <rs
                            key="#Fiscal_property #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure">iure
                            proprietario</rs> eidem Uuibodo episcopo suisque successoribus a parte
                        predicte Parmensis ecclesiae, ut habeat teneat possideat ac fruatur
                        perenniter tam ipse Uuibodus episcopus quamque et successores eius a parte,
                        ut dictum est, prelibate ecclesiae in eternum omni publica inquietudine vel
                        repeticione remota atque extincta. Si quis vero, quod minime credimus,
                        nostris et futuris temporibus contra hoc nostrae donacionis concessionis seu
                        largicionis preceptum in supra dictis finibus et descriptis terminationibus
                        abhinc et deinceps iam dicto Uuibodo episcopo suisque successoribus iniuste
                        aliquam molestiam intulerit, sciat se compositurum <rs key="#Penalty">auri
                            optimi mancusos mille</rs>, <rs key="#Camera_regis">medietatem palacio
                            nostro</rs> et <rs key="#Camera_of_other_public_authorities">medietatem
                            sepe nominato Uuibodo episcopo</rs> suisque successoribus, quibus
                        violentia inlata fuerit. Et ut hoc nostre donacionis seu concessionis
                        edictum firmius habeatur ac diligencius ab omnibus observetur, manu propria
                        subter confirmavimus et bulla nostra iussimus insigniri. Signum domni Karoli
                        serenissimi imperatoris augusti. <persName key="#Notary"><name
                                ref="Inguirinus">Inquirinus</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> advicem <persName key="#Archchancellor"
                                ><name ref="Liutwardus">Liutoardi</name></persName>
                        <rs key="#Archchancellor">archicangelarii</rs> recognovi et subscripsi. Data
                        tercio id. mar. anno incarnationis domini dccclxxx et domni Caroli
                        serenissimi imperatoris anno primo, per indictionem xiii; actum <placeName
                            ref="#places/65">Ticino palacio regio</placeName>; in dei nomine
                        feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Ka III, pp. 54-55, n° 32</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Diploma inserito nel placito(?) del maggio 906, che a sua volta è inserito nel
                    diploma di Ugo e Lotario del 18 settembre 935 (DD U, pp. 76-78, n° XXVI).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
