<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca Ambrosiana di Milano, D, I, n° 12</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2120</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0891-07-28">
                                <note type="displayed_date">891 july 28</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individuae Trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/82">Vuido</persName> divina favente clementia <rs
                            key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Si circa servos et ancillas
                        Dei munificentia nostrae benignitatis intulerimus, credimus hoc ad anime
                        nostrae salutem efficaciter pertinere. Igitur omnium fidelium sanctae Dei
                        Eclesie nostrorumque cognoscat industria, qualiter Dei ancilla quedam Asia
                        quondam abbatissam monasterii sancte Dei genetricis Mariae, quod nuncupatur
                        Theodote, situm urbe Ticinensi, pro diversis utilitatibus eiusdem monasterii
                        expetiit precepta ad antecessore nostro Hlothario imperatore de quadam terra
                        muroque iuxta monasterium ipsum, que urbis ipsius terminum includebat, ut
                        ipse tam monasterii septum muniret quam urbis fines usque ad bublicam viam
                        includeret. Concessit etiam ut res omnes quascumque monasterium id est longo
                        tempore possedit aut postea iuste ac legaliter tam emptione, donatione quam
                        fidelium oblationeadquisivit ac deinceps similiter iuste et legaliter
                        adquirere potuerit, tranquillo iure possideat, et ut nullus rei publice
                        minister aut aliquis ex iudicaria potestate presumeret homines eiusdem
                        monasterii liberos [a]ut servos inquietare vel loca ad causas audi[en]das,
                        vel freda exigenda vel tributa, aut mansiones vel paratas faciendas, nec
                        fideiussores tollendos, aut homines eiusdem eclesiae tam ingenuos quam
                        servos super terram ipsius commanentes distringendos, nec ullas redibitiones
                        aut inlicitas occasiones requirendas, et quicquid exinde fisco nostro
                        sperare poterat, in eodem sancto monasterio sollempni et perpetua securitate
                        concessit. Dedit etiam licentiam de silva Carbonaria materiam ad
                        reparationem ipsius monasterii suscipere ac ligna ad usum ignis habere
                        secundum temporis oportunitatem. Et quando necessitas imminet, navem illius
                        per Ticinensem portum discurrere liceat absque alicuius controversia. Et
                        commutationes rerum omnes, quas predicta Asia fecit, maneant inconvulse. Et
                        liceat ut eidem coenobio secundum regulam sancti Benedicti de propria
                        congregatione abbatissam eligere, et sint res eisu sub imperiali immunitate
                        defense. Et si necessitas evenerit, de rebus et familiis ipsius per
                        inquisitionem imperialem [rei] veritas adprobetur. Nos vero precibus Elbungi
                        archicancellarii nostri et Rixindae ipsius monasterii religiose abbatisse
                        atque congregationis eius stimulati ob animae nostrae mercedem pie
                        considerantes, hec omnia, sicut ad antecessore nostro conc[essa] sunt,
                        inconvulse concedimus hac firmamus eidem venerabili loco perfruendum,
                        sollempni iure statuimus possidendam, et sub nostra tuitione secure at
                        sinceriter perseverent. Immo etiam nostra imperiali auctoritate firmamus et
                        pe[rhen]nis temporibus observandum sancimus prefatam Rixindam abbatissam,
                        que actenus casta mente sub cura et sollicitudine sanctam eiusdem loci
                        congregationem Deo inculpabili regere dinoscitur, deinceps dum advixerit
                        prefatum monasteri[un iu]xta normam et regulam absque alicuius interdictione
                        ordinare devotius valeat, et si Deo faciente vitam commutaverit, sit eidem
                        congregationi facultas a nobis promulgata secundum regulam sancti Benedicti
                        de propria congre[ga]tione abbatissam eligere, in quam omnium sententia
                        potissimum steterit. Insuper concedimus in prefato monasterio pro mercede
                        animae nostrae vadum unum in Pado ad piscandum ubi nominatur Caput Lacti,
                        hab[entem t]erminum superiorem in Cocuzo Gepidasco, inde percurrit ad eum
                        locum ubi Agonia influit in Padum. Concedimus etiam in predicto venerabili
                        monasterio insulas iuxta predictam piscationem ex utraque parte Padi,
                        quicquid antiquo tempore eidem monasterium seu moderno obtinuit vel Padus
                        invasit aut in futurum inruperit de propriis ipsius monasterii fine Nebiasco
                        usque ad fluvium Agonia, deinde ipse finis descendit in Padum, et a termino
                        qui vocatur Grindolado percurrit in melum insitum, deinde ad portum Caput
                        Lacti quantum eidem monasterium preterito tempore obtinuit suo iure et nunc
                        optin[e]re videtur seu quod Cunibert rex inibi per suum contulit praeceptum.
                        Precipientes ergo iubemus, ut nemo fidelium nostrorum parti rpedicti
                        monasterii de his omnibus, que supra a nobis concessa sunt, quolibet tempore
                        ullam presumat inferre molestiam aut contrarietatem, set sub omni
                        integritate, sicut a nobis concessa sunt et hac auctoritate nostra condonata
                        sunt, perhenniter ibidem ad utilitatem moansterii sine diminutione
                        permaneant. Si quis autem contra huius nostri precepti securitatem
                        violentiam eidem monasterio temptaverit inferre, componat auri optimi libras
                        XX, medietatem palatio nostro, reliquam medietatem parti eiusdem moansterii.
                        Et ut haec nostra auctoritas pleniorem obtineat v[i]gorem et a fidelibus
                        nostris diligentius observetur, manu propria subter firmavimus, et bulla
                        nostra sigillari iussimus. Signum (M) domni Vuidonis serenissimi augusti.
                        Helbuncus archicancellarius iubente domno Vuidone imperatore recognovi et
                        subscripsi. (SR) Data V kal. Aug., anno incarnationis Domini DCCCXCII,
                        regnante domno Vuidone in Italia anno regni eius IIII, imperii primo,
                        indictione VIIII. Actum Papia. In Dei nomine feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD G, pp. 57-60, Falsificazioni n° I</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Falsificazione in forma di originale. Il testo riproduce il diploma di Guido del
                    28 luglio 891 (DD G, pp. 24-27 n° X) con l'aggiunta della lode alla badessa
                    Risinda.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
