<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724, cc. 164r-166v
                        (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, II, n. 93)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2038</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0954-11">
                                <note type="displayed_date">954 November</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-09-05" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi Dei eterni. <date>Quintodecimo anno
                            principatus domini nostri <persName key="#Princeps" ref="#people/156"
                                >Landulfi</persName> gloriosi <rs key="#Princeps">principis</rs>, et
                            duodecimo anno principatus domini <persName key="#Princeps"
                                ref="#people/157">Pandulfi</persName> eius filii, mense novembris,
                            .XIIIa. indiccione</date>. Dum nos <persName key="#Judge"
                            ref="#people/1942">Arechisi</persName>, <rs key="#Judge">iudex</rs>
                        <rs key="#Cities">civitatis</rs>
                        <placeName key="#Cities #Assembly" ref="#places/173">Capuane</placeName>,
                        essemus inter ceteros ad iudicandum et definiendum causantibus, die autem
                        quadam stantibus nobis ante superius dictum domnum Landulfum gloriosum
                        principem, et cum aliis <rs key="#Assembly">nobilioribus viris</rs>,
                        venerunt ante eundem gloriosum principem domnus <persName key="#Abbots"
                            ref="#people/1939">Leo</persName>, venerabilis <rs key="#Abbots"
                            >abbas</rs>
                        <rs key="#Monasteries #Abbots">monasterii</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/1900" key="#Monasteries">Sancti
                            Vincencii</orgName>, situm super <placeName key="#Rivers"
                            ref="#places/609">Vulturni</placeName>
                        <rs key="#Rivers">fluminis</rs> fonte; venit autem et <persName key="#Count"
                            ref="#people/1940">Paldefrit</persName><rs key="#Count"> comes</rs>
                        castaldatui Benafrani. Qui, cum venissent, et ante predictum gloriosum
                        principem reconiuncti essent, querebant inter se definire altercacionem
                        illam, quam inter se habuerunt de cellis predicti monasterii, que esse
                        videntur in finibus predicti <rs key="#Other_administrative_unit"
                            >castaldatus</rs>
                        <geogName key="#Other_administrative_unit #Count" ref="#estates/1901"
                            >Benafrani</geogName>, una que vocatur <rs key="#Churches">ecclesia</rs>
                        <orgName key="#Churches #Mountains #Rivers #Landed_possessions #Roads"
                            ref="#juridical_persons/1911">Sancti Quirici</orgName>, constructa in
                        loco, qui dicitur <placeName key="#Churches #Mountains">Morcano</placeName>,
                        et alia que vocatur <orgName
                            key="#Churches #Landed_possessions #Rivers #Mountains #Fountains #Cisterns/pits #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            ref="#juridical_persons/1904">Sancta Maria</orgName> ad <placeName
                                key="#Churches #Landed_possessions #Rivers #Mountains #Fountains #Cisterns/pits #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention" ref="#places/2330">Olivetum</placeName>, et de <rs
                            key="#Landed_possessions">terris</rs> pertinentibus predicto monasterio,
                        que esse videntur in nominatis locis. et dum coniuncti essent, tunc
                        supradictus domnus Leo abbas, erga secum habendo <persName
                            key="#Notary #Advocatus_of_other_public_authorities" ref="#people/1941"
                            >Hercembertum</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs>
                        <rs key="#Advocatus_of_other_public_authorities">abbocatorem</rs> sui
                        monasterii, contra iam dictum Paldefrit comitem causare cepit dicendo, ut
                        ipse Paldefrit comes teneret terras predicti sui monasterii, que esse
                        videntur in nominatis locis. Inde ab eo querebat audire responsum, et,
                        secundum legem, cum eo exinde facere finem, unde ipse Paldefrit comes
                        dixerat, ut nesciret terras ipsas, de qua per iudicium gloriosi principis
                        vuadiati fuerunt tali tenore, ut amborum partes pergerent super ipsas
                        terras, et facerent inter se exinde, secundum legem, finem. Cum quibus nos
                        qui suprascriptus Arichis iudex, una cum eis pariter perreximus super iam
                        dictas terras, cum quibus et nobiscum venerunt <persName
                            key="#Deacons #Monks"><name ref="Paulus">Paulus</name></persName>
                        <rs key="#Deacons">diaconus</rs> et <rs key="#Monks">monachus</rs>,
                            <persName key="#Priests #Monks"><name ref="Adelpertus"
                            >Adelpertus</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs> et <rs key="#Monks">monachus</rs>, et
                            <persName key="#Priests #Monks"><name ref="Grimoaldus"
                            >Grimoaldus</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs> et <rs key="#Monks">monachus</rs>, et
                        monstraverunt eidem Paldefrit comiti terras, sicut cum predicto domno Leone
                        abbate vuadiatus fuerat per hos fines et mensuras. Hoc est ipsa terra, ubi
                        ecclesia Sancti Quirici edificata est, et <rs key="#Mountains">monte</rs>
                        uno se tenente, ubi nominatur Morcanu, qui habet fines eadem terra: ab una
                        parte incipiente a fluvio Vulturno circa <rs key="#Landed_possessions"
                            >terram</rs> nominati monasterii, que dicitur <rs key="#Forests"
                            >silva</rs>
                        <geogName key="#Landed_possessions #Forests" ref="#estates/1900"
                            >Cicerana</geogName>, usque in <rs key="#Roads">via</rs> Francisca, et
                        aliquantum revolvente circa eadem via; et deinde incipiente desuper eadem
                        via limite in sursum usque in via, que fuit silice; deinde incipiente super
                        ipsa via, que fuit silice in sursum per riagine usque in vertice montis, et
                        descendit inter hec terra, et terra nominati monasterii, que dicitur silva
                        Cicerana; de secunda parte cacumine huius montis; de tercia parte terra de
                        ipso monte, usque ubi oritur predictum <rs key="#Rivers">fluvium</rs>
                        <placeName ref="#places/2310" key="#Rivers">Tulibernum</placeName>, et
                        deinde quomodo currit predictum fluvium Tulibernum; de .IIIIa. parte iam
                        dicto fluvio Vulturno, et sicut revolvit limite circa <rs
                            key="#Landed_possessions">terram</rs>
                        <orgName key="#Landed_possessions" ref="#juridical_persons/84">Sancti
                            Benedicti</orgName>, et per directum per terram Sancti Benedicti usque
                        in fossato; et sicut revolvente ipso fossato circa terram Sancti Benedicti,
                        et quomodo inde revolvente circa terram Sancti Benedicti usque in fossato,
                        qui discernit inter hec terra, et terra Sancti Benedicti, et quomodo vadit
                        ipse fossato usque in via, et quomodo vadit ipsa via usque in fossato, et
                        revolvente ipso fossato et limite circa terrarii Sancti Benedicti usque in
                        supradicto fluvio Tuliberno. Alia terra, ubi ecclesia Sancte Marie cella
                        vocabulo edificata est, que dicitur Olivetum, et <rs key="#Churches"
                            >ecclesie</rs>
                        <orgName key="#Churches #Landed_possessions #Roads #Rivers #Mountains"
                            ref="#juridical_persons/1910">Sancte Cristine</orgName>: habet fines
                            eadem<rs key="#Landed_possessions"> terra</rs> de una parte <rs
                            key="#Roads">via</rs> Francisca, que venit da campo Famelico, et vadit
                        per capite per ipsa ceruaricia usque in via, que fuit silice, que venit da
                            <placeName ref="#places/2300">Benafro</placeName> circa nominata
                        ecclesia Sancte Cristine, et inde habet passus .CCC. quinquaginta et perexit
                        iam dicta via Francisca usque in predicto <rs key="#Rivers">fluvio</rs>
                        Tuliberno, et quomodo vadit circa fluvium Tulibernum usque ubi oritur, et
                        deinde per predictas terras et <rs key="#Mountains">montes</rs> et fines
                        usque in vertice huius montis; de secunda parte vertice huius montis, et
                        quomodo vadit per verticem aliorum <rs key="#Mountains">moncium</rs>, qui
                        nominantur super <geogName key="#Mountains" ref="#estates/1929"
                            >Arcora</geogName> et <placeName key="#Mountains">Cisterna</placeName>
                        usque <rs key="#Rivers">riagine</rs>, que dicitur <placeName key="#Rivers"
                            ref="#places/2331">Rave</placeName>; tercia parte in iam dicta Rave et
                        in aliquantum limite et fossato, et perexit per limite usque in via pretosa,
                        et vadit circa iam dicta via usque in fontana, que est circa que dicitur <rs
                            key="#Fountains">Fermina</rs>, unde per tempus aqua decurrit, et
                        discernit inter hec terra, et terra suprascripti monasterii, que nominatur
                            <rs key="#Landed_possessions">Spineta</rs>, et quomodo decurrit ipsa
                        Fermina usque in alia fossata, et quomodo perexit ipse fossato a capite de
                        ipsa <rs key="#Cisterns/pits">Cisterna antiqua</rs>, et perexit in ipsa
                        petra de se ipsa incisa, et deinde revolvente circa via, que venit da
                        Benafro, et vadit ad nominata ecclesia Sancte Marie, et inde incipiente
                        subtus de predicta via limite et fossato, et revolvente per fossatum et
                        limitem usque ad alia via, que venit da iam dicta Sancta Maria, et per eadem
                        via in nominata via, que fuit silice, que venit da Benafro, et vadit circa
                        nominata ecclesia Sancte Cristine, et incipiente de subter predicta via, que
                        fuit silice per limite et fossato, et inde habet passus .CCXXIIII.; quarta
                        parte <placeName
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            ref="#places/2332">terra puplica</placeName>, ad mensura de passu
                            <persName key="#Gastaldus/vicegastaldus" ref="#people/316"
                            >Landoni</persName>
                        <rs key="#Gastaldus/vicegastaldus">castaldei</rs> mensuratum. Unde ipse, qui
                        supra domnus Leo abbas, dixerat ipsi Paldefrit comiti, ut iam dicte terre,
                        quas illi cum predictis monachis Paulo, Adelperto, et Grimoaldo per
                        suprascriptos fines et mensuras monstraverant, nominati sui monasterii
                        essent. Et ipse Paldefrit comes dicebat quod verum non esset. Sed ei
                        pertinerent ipse terre pro parte palacii. Ipse vero domnus Leo venerabilis
                        abbas dicebat, ut ei per testes, secundum legem, talem posset facere
                        consignacionem, quomodo predicte terre pars suprascripti monasterii sui iam
                        per .XXXa. annos possedisset. Sed cum ipse Paldefrit comes manifestasset,
                        quod non posset secundum legem comprobare, iam dictas terras sibi pro parte
                        palacii pertinere, iudicavimus, et per nostrum iudicium eos vuadiare fecimus
                        tali tenore, quatenus predictus Paldefrit comes, pro parte palacii, plicaret
                        secundum legem, et iam dictus domnus Leo venerabilis abbas, pro parte sui
                        monasterii, faceret ei talem comprobacionem, secundum legem, per testes, ut
                        singulos ad singulos testificando dicant: “Scio quia ille terre, per ipsos
                        fines et mensuras, “quas tibi Paldefrit comes monstravi, per .XXXa. annos
                        possedit pars Sancti Vincencii”, et firmaret testimonia ipsa per sacramenta,
                        secundum legem. Et de taliter inter se complendum mediatores inter se
                        posuerunt, et abierunt. In constituto vero ambarum parcium se coniuncxerunt
                        ante domnum Paldulfum gloriosum principem: domnus Leo abbas paratus erat pro
                        parte sui monasterii cum superius dictis monachis, volens Paldefrit comiti
                        de iam dictis terris iam dictam comprobacionem facere, sicut guadiati
                        fuerant; et ipse Paldefrit paratus erat recipere iam dictam comprobacionem.
                        Sed cum predictus domnus Pandulfus gloriosus princeps taliter utrasque
                        partes paratas esse conspiceret, ad causaciones ipsas inter se liberandas,
                        dixit iam dicto domno Leoni abbati, ut adduceret ei testes suos, quos ille
                        statim adduxit predictos monachos, quos conspiciens gloriosus princeps
                        interrogavit eos, si de predictis terris testimonium reddere venissent; qui
                        dixerunt, pro predictis terris se testimonium reddere venisse, et tunc fecit
                        eos separari: Paulum diaconum duci in partem unam, et Adelpertum in aliam;
                        Grimoaldum vero ante se stare, quem per semetipsum diligenter amonuit de
                        timore Domini, ut quicquid veraciter sciret de predictis terris, indicaret.
                        ipse vero Grimoaldus dixit: “Scio “quia ille terre, per illos fines et
                        mensuras, quas Paldefrit comiti “monstravimus, per .XXXa. annos possedit
                        pars Sancti Vincencii”. et amoto eo, iussit alios singillatim venire ante
                        se, qui similiter testificati sunt. et cum toti tres, uno tenore, ante
                        gloriosum principem testimonium reddidissent, precepit nobis Arichisi iudici
                        iam dictus gloriosus princeps, ut una cum Paldefrit comiti recederemus ab
                        eius conspectu, et per sacramentum firmarent predicti monachi sua
                        testimonia, que de predictis terris testificati sunt. et ipse domnus Leo
                        abbas, pro parte sui monasterii, iuraret eidem Paldefrit comiti de iam
                        dictis terris, sicut lex est, et egressi sumus ab eius conspectu. Tunc
                        Paldefrit comes, pro parte palacii, posita sancta evangelia, primus iuravit
                        ei Grimoaldus presbiter et monachus, deinde Adelpertus, et Paulus, tangendo
                        ipsa evangelia, et dicendo, ut sic esset veritas, sicut illi de iam dictis
                        terris testimonium reddidissent domno Leoni abbati; noluit ipse Paldefrit
                        comes sacramentum tollere, sed per fustem ei donavit, et launegild inde,
                        secundum legem, ab eo recepit camisum unum, in omni decisione, et in ea
                        racione, ut si ipse Paldefrid comes, aut eius heredes, de nominata donacione
                        per qualecumque ingenium dirrumpere aut removere quesierit, centum bizanteos
                        solidos pena se, et suos heredes eidem domno Leoni abbati, et ad posteros
                        eius, componere obligavit, et supradicta donacio firma permanere in
                        perpetuum. Et ita est causacio de iam dictis terris inter partem predicti
                        monasterii, et iam dictum Paldefrit comitem, per iam dicta testimonia et
                        sacramenta, finita et deliberata in omnibus. Cum nos, qui supra Arichis
                        iudex, taliter omnia supradicta vidimus et audivimus, iudicavimus, ut amodo
                        et semper pars supradicti monasterii Sancti Vincencii, et eius abbates, et
                        rectores firmiter et securiter habeant et possideant predictas terras
                        integras, sicut superius per fines indicate et mensurate sunt, absque omni
                        contrarietate iam dicti Paldefrit comiti, vel cuiuscumque persone.
                        Quapropter recordandum in perpetuum ea omnia, qualiter superius gesta sunt,
                        quam et pro securitate predicti monasterii Sancti Vincencii, et de eius
                        abbatibus, et rectoribus hunc emisimus <rs key="#Placitum/iudicatum"
                            >iudicatum</rs>, quod tibi <persName key="#Notary"><name
                                ref="Erchempertus">Ercemberti</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notario</rs>, qui interfuisti, scribere demandavimus.
                        [.....] subscripsi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV II, n. 93, pp. 64-68</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Marazzi 2012: 23-26; Marazzi 2013: 183-186</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
