<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Lucca (MGH DD O II, pp. 340-342, n° 289)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2171</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0982-12-21">
                                <note type="displayed_date">982 december 21</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Salerno</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C.) In nomine sancte et individuae trinitatis. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/239">Otto</persName> divina largiente
                        clementia <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Quia decet
                        imperialis magnificentie loca sancta ditari atque venerari et omnibus
                        Christianis de animabus suarum curam atque sollicitudinem gerere, ideo
                        dignum duximus modo in presenti <orgName ref="#juridical_persons/69"
                            >sanctissimi Martini episcopi</orgName> locum <placeName ref="#places/4"
                            >Luce</placeName> situm in aliquo locupletari, ut et ipsis pro quibus
                        donatum est ad refrigerium et nobis ad remedium proficiat sempiternum.
                        Quapropter considerantes nos hoc et in animo volventes <rs
                            key="#Intercessory">prece et ammonicione</rs> dilecte <rs
                            key="#legallyRecognisedUnionWith">nostre coniugi</rs>
                        <persName key="#Intercessory #Queen #legallyRecognisedUnionWith"
                            ref="#people/1525">Theophanu</persName>
                        <rs key="#Queen">imperiique nostri consortem</rs> concedimus atque donamus
                        et confirmamus predicto sancto loco, sicuti olim <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/79">Hugo</persName>, <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/72">Lotharius</persName> nosterque <rs
                            key="#fatherOf">genitor</rs> atque precessores nostri reges et
                        imperatores pro remedio animarum <persName key="#Marquis/duke"
                            ref="#people/137">Adelberti</persName>
                        <rs key="#Marquis/duke">marchionis</rs> et <persName key="#Countess"
                            ref="#people/1524">Berte</persName>
                        <rs key="#Countess">comitisse</rs> nec non et suarum dederunt beato Martino
                        pontifici ecclesiaeque suae site Luce suisque fidelibus ibi pro tempore deo
                        famulantibus, <rs key="#Priests">sacerdotibus</rs> scilicet et <rs
                            key="#Deacons">diaconibus</rs>
                        <rs key="#Subdeacons">subdiaconibus</rs> quoque ceterisque pro tempore ibi
                        ordinatis, videlicet <rs key="#Curtes">curtes</rs> duas, unam quam predicta
                        Berta suo precio comparavit et dicitur <geogName key="#Curtes"
                            ref="#estates/1498">Massa Grausi</geogName> consistens in ipso <rs
                            key="#Comitatus">comitatu</rs>
                        <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/210">Lucensis</geogName> cum <rs
                            key="#Landed_possessions">terris</rs> et <rs
                            key="#Casae/cassinae_massaricie">massariciis</rs> ibi pertinentibus,
                        videlicet in loco <placeName key="#Mansi">Mosatico</placeName>
                        <rs key="#Mansi">manentes duos</rs>, in <placeName key="#Mansi"
                            >Arsitulo</placeName>
                        <rs key="#Mansi">manentes duos</rs>, in <placeName key="#Mansi"
                            >Montesano</placeName>
                        <rs key="#Mansi">manentem unum</rs>, in <placeName key="#Mansi"
                            ref="#places/2713">Fiocli</placeName>
                        <rs key="#Mansi">manentes quattuor</rs>, in <placeName key="#Mansi"
                            ref="#places/2714">Casule</placeName>
                        <rs key="#Mansi">manentes tres</rs>, in <placeName key="#Mansi"
                            >Cerri</placeName>
                        <rs key="#Mansi">manentem unum</rs>, in <placeName key="#Mansi"
                            >Scopeto</placeName>
                        <rs key="#Mansi">manentes duos</rs>, in <placeName key="#Mansi"
                            ref="#places/512">Platano</placeName>
                        <rs key="#Mansi">manentem unum</rs>, iuxta ipsam curtem adiacentes <rs
                            key="#Mansi">manentes decem</rs>, in <placeName key="#Mansi"
                            >Collezani</placeName>
                        <rs key="#Mansi">manentem unum</rs>, in <placeName key="#Mansi"
                            ref="#places/2715">Panicali</placeName>
                        <rs key="#Mansi">manentem unum</rs>, qui omnes iam dicte curti vicini esse
                        videntur; in aliis locis et <rs key="#Villas">villis</rs> ad ipsam curtem
                        pertinentes a <placeName key="#Mansi" ref="#places/2716">Toiano</placeName>
                        ultra portam <rs key="#Mansi">manentes quinque</rs>, <placeName key="#Mansi"
                            ref="#places/2717">Aretiniano</placeName>
                        <rs key="#Mansi">manentem unum</rs>, ad <placeName key="#Mansi"
                            >Turrim</placeName> iuxta <placeName ref="#places/336">campum
                            maiorem</placeName>
                        <rs key="#Mansi">manentem unum</rs>, in <placeName key="#Mansi">Casule
                            montanino</placeName>
                        <rs key="#Mansi">manentem unum</rs>, in <placeName>Bulixano</placeName>
                        <rs key="#Mansi">manentes duos</rs>, in <placeName key="#Mansi"
                            ref="#places/2718">Corsanico</placeName>
                        <rs key="#Mansi">manentes duos</rs>, in Cerbaiola manentem unum, in Bonazula
                        iuxta Uerciliam campum unum, iuxta ecclesiam sancti Angeli in Cornuta campum
                        unum, ad Metato campora duo, unum ex uno latere Sercli fluminis et alterum
                        campum ex altero latere, unum caput tenet in terra sancti Antimi et alterum
                        caput tenet cum ambobus lateribus in terra sanctae Marie, seu et peciolam
                        unam in terra in insula iuxta flumen Sercli, cum omnibus pertinentiis
                        eiusdem curtis [nostra preceptaria au]ctoritate iam dicto sancto loco
                        concedimus funditusque largimur. Insuper etiam curtem aliam in eodem
                        comitatu Lucensi adiacentem sancta Petronill[a nomine] prope Massam
                        macinariam coniacentem cum capella in honore eiusdem sancte Petronille cum
                        mansis vigin[ti] in [Ma]ssa macinaria et duobus in Coloniole nec non et
                        [pratis in Ceppeto et in Turi]ngana atque vinea et campis in loco Turingo
                        nec non vinea et terris in Palatano et aliquantula terra in Ponte tecto, cum
                        servis et ancillis omnibusque rebus familiis ad easdem curtes pertinentibus;
                        sicut Hugo et Lotharius prenominati reges preceptali auctoritate optulerunt
                        aecclesiae beati Martini ubi caput L[u]cani episcopii esse dinoscitur, in
                        usu et sumtum canonicorum ibidem pro tempore deo militantium, ita nos ibidem
                        concedimus donamus atque largimur et de nostro iure et dominio in eorum ius
                        et dominium omnino transfundimus ac delegamus, una cum casis sediminibus
                        campis terris vineis pratis pascuis silvis aquis aquarumque decursibus
                        molendinis piscationibus montibus vallibus planiciebus servis ancillis
                        aldionibus et aldianis cunctisque rebus, cum familiis iuste et legaliter ad
                        easdem curtes pertinentibus et respicientibus in integrum, quatinus canonici
                        in ecclesia beati Martini deo famulantes et pro animabus superius nominatis
                        et pro nobis deum exorantes prefatas curtes cum omnibus ad eas pertinentibus
                        in integrum illis concedimus, ut habeant teneant firmiterque possideant.
                        Statuimus ut episcopus loci nullam quoquam in tempore de prefatis curtibus
                        potestatem habeat neque inde se intromittat nisi ad canonicorum auxilium et
                        salvationem, et si quod absit a potestate eorum prefatas curtes cum omnibus
                        ad se pertinentibus episcopus loci aut ullus invasor tulerit aut aliquid
                        subtraxerit, tunc deveniant in potestatem ducis et marchionis Lucensis
                        civitatis, tamdiu donec talis episcopus venerit qui prefatas curtes in iure
                        et potestate can[on]icorum esse permittat.   Denique et plebem de Sugrominio
                        in honore sancti Laurentii constructam quam Conradus eiusdem civitatis
                        episcopus ex parte episcopii loco quarte portionis ex decimis predicte
                        canonice in usu et s[um]tum ca[no]nicorum per scriptum concessit, per hoc
                        nostrum preceptum confirmamus et corroboramus, statuentes ut nullus
                        episcoporum eandem plebem a potestate canonicorum tollere presumat. De
                        cetero totius ordinis canonicorum predictasque curtes et plebem atque omnes
                        illorum offersiones quascumque homines religiosi pro an[ima]bus parentum
                        suorum in eodem loco dederunt vel quod inantea ibidem daturi sunt, cum
                        omnibus rebus et familiis ad easdem curtes et plebem seu offersiones
                        pertinentibus cunctasque res et familias canonicorum sub nostra defensione
                        et mundburdum recepimus atque precipientes iubemus, ut nullus dux marchio
                        comes episcopus nullaque sub nostro imperio degens magna vel parva persona
                        canonicos in ecclesia beati Martini deo servientes inquietare vel molestare
                        audeat aut de prefatis curtibus et plebe vel offersionibus disvestire aut
                        invasionem facere presumat aut de rebus eorum propriis sine legali iudicio
                        seu ex familiis temptet, sed liceat eis prefatas curtes et plebem tenere cum
                        omnibus offersionibus et pro pretaxatis animabus et nobis exorare quiete et
                        pacifice vivere, omni contradictione remota. Si quis igitur huius precepti
                        violator extiterit, sciat se compositurum auri optimi libras centum,
                        medietatem camere nostrae et medietatem canonicis in memorata ecclesia deo
                        famulantibus pro tempore, et insuper eterne dampnationis penam incurrat et
                        cum Iuda traditore partem in die iudicii habeat. Et ut hec nostrae
                        largitionis donum ratum in posterum maneat diligentiusque ab omnibus
                        observetur, manu propria presentem paginam roborantes anuli nostri
                        impressione subter annotari iussimus. Signum domni Ottonis secundi
                        imperatoris (MF.) et invictissimi augusti.   Adelbertus cancellarius advicem
                        Petri episcopi et archicancellarii recognovi et subscripsi. (SI.) Data XII.
                        kal. ianuarias anno dominice incarnationis DCCCCLXXXII, indictione X, anno
                        vero regni secundi Ottonis XXV, imperii quoque eius XV; actum iuxta
                        civitatem Salernum.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD O II, pp. 340-342, n° 289</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Conferma del diploma dei re Ugo e Lotario del 1 luglio 932 (DD U L, pp. 94-98, n°
                    XXXI). Il contenuto è confermato da Ottone I il 13 marzo 962 (MGH DD O I, pp.
                    330-331, n° 238), Ottone III il 1 settembre 998 (MGH DD O III, pp.726-727, n°
                    301) e Corrado II il 23 febbraio 1038 (MGH DD Ko II, pp. 359-361, n° 260).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
