<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724, cc. 199v-200r
                        (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, II, n. 124)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2043</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0967-07-27">
                                <note type="displayed_date">967 July 27</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-09-12" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/157">Pandolfus</persName> et <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/315">Landolfus</persName>, divina ordinante
                        providencia, Langobardorum gentis <rs key="#Princeps">principes</rs>. Cum
                        principalis excellencia peticione dilecti sui petenti clementer favet,
                        igitur noverit omnium fidelium nostrorum, presencium scilicet ac futurorum
                        sollercia, quia <persName key="#Bishops #Intercessory" ref="#people/1954"
                            >Ardericus</persName> venerabilis <rs key="#Bishops">episcopus</rs>
                        obsecravit nostram excellenciam, quatenus ob amore Dei omnipotentis, et
                        salvacionem anime nostre concederemus in <rs key="Monasteries"
                            >monasterio</rs>
                        <orgName key="Monasteries #Castle Tower #Incastellamento"
                            ref="#juridical_persons/1900">Beati Vincencii martiris
                        Christi</orgName>, ubi domino opitulante <persName key="#Abbots"
                            ref="#people/1955">Paulus</persName> venerabilis <rs key="#Abbots"
                            >abbas</rs> preesse videtur, ut ubicumque ille vel successores in
                        hereditate, vel in pertinencia eiusdem monasterii <rs
                            key="#Tower #Incastellamento">turrem</rs>, aut <rs
                            key="#Castle #Incastellamento">castellum</rs> fecerint, semper in
                        potestatem et dominacionem eiusdem monasterii, et eius abbatibus, et
                        rectoribus esse debeant, ut nulla dominacione ibidem habere debeant parti
                        nostri puplice. De quibus peciit a nostra excellencia, ut firmitatis apices
                        ibidem in eodem sancto monasterio fieri iuberent. Cuius peticionibus
                        exaudientes, hos firmitatis apices in eodem sancto monasterio fieri
                        iussimus, per quos omnino sancimus, et perpetualiter habendum nostris et
                        futuris temporibus; concedimus in eodem sancto et venerabili loco, ubi nunc
                        Deo auxiliante Paulus venerabilis abbas regimen tenere videtur, ut ubicumque
                        tu qui supra abbas, vel successores tuos in rebus predicti monasterii
                        turrem, aut castellum facere volueritis, potestati vestre sint ipsum
                        faciendum in rebus predicti monasteri, et in vestra, et de successoribus
                        vestris sint potestatem et dominacionem, ut nullam potestatem, aut
                        dominacionem ibidem habere debeant parti nostri puplice; sed, sicut diximus,
                        in vestra et de successoribus vestris sint potestatem, ita ut a nullis ex
                        nostris comitibus, castaldeis, iudicibus vel sculdais de ea omnia, que
                        superius in iam prefato monasterio concessimus, habeatis qualemcumque
                        molestiam, aut contrarietatem, sed perpetuis temporibus vos, et successores
                        vestris securiter ac firmiter habeatis, et possideatis ea omnia, que
                        superius legitur, neminem vobis exinde in aliquo contraria ingerente. Quod
                        si quispiam hanc nostram concessionem in quomodocumque violare presumserit,
                        sciat se vobis vel ad successoribus vestris composituri auri libras duas, et
                        hec concessio, ut super legitur, firma permaneant im perpetuum. Ut autem hec
                        nostra <rs key="#Marquis’/ducal/princely_diploma">concessio</rs> verius
                        observetur, manu propria scripsimus, et ex anulo nostro subter iussimus
                        sigillari. Signum domni Pandolfi excellentissimi principis, <persName
                            key="#Notary"><name ref="Petrus">Petrus</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> ex iussione supradicte potestatis scripsi.
                            <date>Data .V. kalendas augusti, anno vicesimo quarto principatus domni
                            Pandolfi, et anno nono principatus domni Landolfi gloriosi principes,
                            indiccione .X. Actum in <rs key="#Cities">civitate</rs>
                            <placeName key="#Cities" ref="#places/173"
                        >Capuana</placeName></date>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV II, n. 124, pp. 162-164</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
