<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca Ambrosiana di Milano, DI, n° 25</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2182</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0936-05-17">
                                <note type="displayed_date">936 may 17</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi regis aeterni. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/79">Hugo</persName> et <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/72">Lotharius</persName> gratis Dei <rs
                            key="#Emperor/king">reges</rs>. Convenit regali magnificentiae in
                        necessitatibus subvenire alterius, et racionabilibus peticionibus nostrorum
                        fidelium assensum prebere, quatinus id agendo premium aeternae
                        remunerationis mereatur accipere. Ideoque noverit omnium fidelium sanctae
                        Dei Aecclesiae nostrorumque presentium scilicet ac futurorum universitas,
                        domnum Hildoinum sancte Mediolanensis aecclesiae venerabilem archiepiscopum
                        et Vuidonem sanctae Placentine aecclesiae episcopum excellentissimos fideles
                        atque consiliarios nostros nostram humiliter exorasse celsitudinem, quatinus
                        Anne quondam imperatrici relictae dive memoriae Berengarii imperatoris
                        nostrae confirmationis preceptum fieri iuberemus, per quod duas cortes olym
                        de iure regni nostri pertinentes, quas idem imperator ei contulit, id sunt
                        cortis in Summolacu que dicitur Ripa et cortis altera que dicitur
                        Mauriatica, confirmaremus et corroboraremus. Quorum petitionibus annuentes,
                        prout iuste et legaliter possumus, confirmamus et corroboramus ei predictas
                        duas cortes cum illarum integritatibus, una cum casis, terris, vineis,
                        campis, pratis, pascuis, silvis, salictis, sationibus, aquis aquarumque
                        decursibus, montibus, vallibus, alpius, planitiaebus, cum servis et ancillis
                        utrisque sexus, cum aldionibus et aldianis et cum omnibus que dici vel
                        nominari possunt ad ipsas duas cortes iuste et legaliter respitientius in
                        integrum, ut habeat, teneat firmiterque possideat, habeatque potestatem
                        tenendi, vendendi, donandi, commutandi, alienandi, pro anima iudicandi, vel
                        quicquid eius decreverit animus faciendi, omnium hominum iniusta
                        contradictione reota. Si qusi igitur huius nostri precepti violator
                        extiterit, sciat se compositurum auri optimi libras quinquaginta, medietatem
                        kamere nostrae et medietatem predictae Anne olym imperatrici suisque
                        heredibus. Quod ut verius credatur diligentiusque ab omnibus in perpetuum
                        opservetur, manibus propriis roborantes de anulo nostro subter anotari
                        [i]ussimus. Signa serenissorum (MF) (MF) Hugonis et Lotharii regum. Petrus
                        cancellarius ad vicem Gerlanni abbatis et archicancellarii recognovi et
                        subscripsi (SR) (SI D). data XVI kal. iun., anno dominicae incarnationis
                        DCCCCXXXVII, regni vero domni Hugonis invictissimi regis X, et domni
                        Lotharii item regis V, indic VIIII. Actum Papiae. Feliciter.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U L, pp. 128-130, n° XLII</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
