<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Montecassino, aula III, capsa X, n. 24</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2012</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0967-06-07">
                                <note type="displayed_date">967 June 7</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                             </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-05-24" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini salvatori nostri Iesu Christi Dei ȩterni. <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/157">Paldolfus</persName> et
                            <persName key="#Princeps" ref="#people/315">Landolfus</persName> divina
                        ordinante providentia Langovardorum gentis <rs key="#Princeps"
                            >principes</rs>. Cum principalis excellentia petitione dilecti sui
                        petenti clementer favet, igitur noverit <rs key="#Assembly">omnium fidelium
                            nostrorum presentium</rs> scilicet ac futurorum sagacitas quia <persName
                            key="#sonOf" ref="#people/167">Landolfus</persName> dilectus filius
                        noster exoravit nostram excellentiam quatenus, ob amore omnipotentis Dei et
                        salbatione anime nostrȩ, <rs key="#Marquis’/ducal/princely_diploma"
                            >concederemus et confirmaremus</rs> in <rs key="#Monasteries"
                            >monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Abbots #Tower #Incastellamento" ref="#juridical_persons/84">Beati
                            Benedicti</orgName> confessores Christi situs in <rs key="#Mountains"
                            >Monte</rs>
                        <placeName key="#Mountains #Monasteries #Incastellamento" ref="#places/109"
                            >Casino</placeName>, ubi vir veneravilis <persName key="#Abbots"
                            ref="#people/309">Aligernus</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> regimen tenere videtur, ipsa <rs key="#Castle"
                            >castella</rs> et <rs key="#Tower">turres</rs> quȩ in heredita (sic)
                        prephati monasterii usque modo constructȩ fuerunt vel quod aduc in antea
                        constructe fuerint, id est ipsum castellum de <placeName
                            key="#Castle #Incastellamento" ref="#places/696">Iannole</placeName> et
                        castellum de <placeName key="#Castle #Incastellamento" ref="#places/697"
                            >Sancto Angelo ad Tudici</placeName> et ipsa turrȩ da <placeName
                            key="#Tower #Incastellamento" ref="#places/698">Sanctum
                            Georgium</placeName>, ut amodo et in perpetuis temporibus firmiter hac
                        securiter pars predicti monasterii et eiusque abbatibus atque rectoribus
                        haberent et possiderent <rs key="#Incastellamento">ipsas castellas et turres
                            quȩ in hereditatem iam fati monasterii usque modo constructe fuerunt vel
                            in antea constructȩ fuerint</rs>, ad tenendum et dominandum et
                        ordinandum et regendum pars prephati monasterii qualiter eorum placuerit, ut
                        nullam dominationem in eadem castellis et turris haberemus nos aut
                        successoribus nostris vel quiscumque pro parti nostri publici, de quibus
                        petiit a nostra excellentia ut firmitatis apices in eodem sancto monasterio
                        exinde fieri iuveremus. Cuius petitionem exaudientes, hos firmitatis apices
                        in odem sancto monasterio fieri iussimus, per quos omnino sancimus et
                        perpetualiter abendum nostris et futuris temporibus concedimus in eodem
                        sancto monasterio predicta castellas et turres quas in rebus et pertinentiis
                        iam iam phati monasterii usque modo constructȩ fuerunt vel quod aduc in
                        antea constructe fuerint, id est ipsum castellum de Iannole et castellum de
                        Sancto Angelo Attudici et ipsam turrem de Sanctum Georgium, ut amodo et
                        semper firmiter ac securiter in sua potestatem et dominationem omnia
                        supradicta habeant pars prephati monasterii et eiusque abbatibus et
                        rectoribus, ad tenendum et dominandum et ordinandum et regendum et iuxta
                        legem faciendum quem voluerint absque contrarietate nostra vel successoribus
                        nostris aut a pars sacri nostri Palatii vel a nullis ex nostris comitibus,
                        castaldeis, iudicibus, habeant amodo et in perpetuum pars eiusdem monasterii
                        et eiusque abbatibus et rectoribus de omnia quȩ in prephato monasterio
                        superius concessimus et confirmabimus qualemcumque molestiam aut
                        contrarietatem, set securiter ac firmiter habeant et possideant ea omnia que
                        superius legitur, nemine ibidem exinde in aliquo contraria ingerente.
                        Verumtamen recordamus quia iam dictas castellas et turres quȩ in rebus
                        predicti monasterii nominatibe constructȩ sunt, sicut dictum est, insimul
                        cum alias omnes castellas et turres que in rebus predicti monasterii usque
                        modo constructe fuerunt vel amodo in antea constructe fuerint, habeant et
                        possideant ipsas pars predicti monasterii sue iure dominio semper, sicut
                        dictum est, absque contrarietate ciuiscumque persone hominis. Quod si
                        quispiam hac nostram concessionem in quomodocumque dirrumpere aut removere
                        quesierint, sciat se compositurus in eodem sancto monasterio vel ad eiusque
                        abbatibus et rectoribus auri libras decem, et in antea supradicta concessio
                        firma permaneat in perpetuum. Ut autem hȩc nostra concessio pleniorem, in
                        Dei nomine, optineat vigorem, manu propria scripsimus et ex anulo nostro
                        supter iussimus sigillari. Signum domni Paldolfi et Landulfi excellentissimi
                        principis. PALDOLFVS LANDOLFVS. <persName key="#Notary" ref="#people/337"
                            >Petrus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> ex iussione supradicte potestatis scripsi.
                            <date>Data .VII. idus Iunii, anno vicesimo quarto principatus domni
                            Paldolfi et anno nono principatus domni Landolfi gloriosis principibus,
                            indictione decima. Actum in <rs key="#Cities">civitate</rs>
                            <placeName key="#Cities #Assembly" ref="#s"
                        >Capuana</placeName></date>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><foreign>Registrum Petri Diaconi </foreign>f. 95rB-vB; RPD 215: 661-663; Gattola
                    1734: 63-64; Voigt *163; CMC II, 2: 158 (summary)</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bloch 1986: 1347</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
