<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Parma, sec. X (DD U, pp. 70-73, n° XXIV)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2159</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0929-09-17">
                                <note type="displayed_date">929 september 17</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Parma</note>
                                <note type="redaction_date">X sec.</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae et individuae Trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/79">Hugo</persName> divino fretus auxilio <rs
                            key="#Emperor/king">rex</rs>. Nichil arcius ad nostrae sublimitatis
                        honorem nostrique regiminis corroborationem facere credimus, quam si
                        sanctarum Dei aecclesiarum habentes sollicitudinem earum dotes inconvulsas
                        servare curamus, et votis fidelium pias aures accomodamus. Ac per hoc omnium
                        sanctae Dei Aecclesiae nostrorumque fidelium presentium et futurorum noverit
                        sagacitas, qualiter interveniente <persName
                            key="#Intercessory #legallyRecognisedUnionWith" ref="#people/1519"
                            >Aldae</persName> karissima <rs key="#legallyRecognisedUnionWith"
                            >coniuge</rs> nostra seu <persName
                            key="#Intercessory #Countess #sisterOf" ref="#people/1517"
                            >Hermengarda</persName> dilectam <rs key="#sisterOf">sororem</rs>
                        nostram inclitamque <rs key="#Countess">comitissam</rs> et <persName
                            key="#Intercessory #Count" ref="#people/1522">Samson</persName>
                        <rs key="#Count">comite</rs>
                        <persName key="#Bishops" ref="#people/1521">Sigefredus</persName>
                        venerabilis <orgName ref="#juridical_persons/1420"
                            key="#Houses #Mountains #Walls #Teloneum #Immunity #Districtio #Inquisitio #Churches #Monasteries #Other_clerics"
                            >sanctae <placeName ref="#places/53">Parmensis</placeName>
                            aecclesiae</orgName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs> nostrae serenitatis adiit <rs
                            key="#Intercessory">clementiam petens</rs>, quatenus precepta atque
                        auctoriattes piissimorum augustorum vel regum predecessorum nostrorum
                        omnium, quotquot a tempore divae memoriae <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/248">Ratchis</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">regis</rs> usque ad presens nostrum tempus s[ui
                        pre]decessores prefate sanctae Parmensi aecclesiae acquisierunt, <rs
                            key="#Monasteries">abbaciam</rs> scilicet de <placeName
                            ref="#places/1880">Bercedo</placeName> in <orgName
                            key="#Uncertain_tradition #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/1433">honorem sancti Remigii</orgName>
                        exstructam ac eisdem Parmensis civitatis <rs key="#Districtio"
                            >districtum</rs> et omne ius publicum et <rs key="#Teloneum"
                            >toloneum</rs> ambitumque <rs key="#Walls">murorum in circuitu</rs> et
                        locellu[m] quendam <placeName
                            key="#Uncertain_tradition #Mountains #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/2707">Luculum</placeName> nomine situm in <rs
                            key="#Mountains">alpinis ac scopulosis vastor[um montium]</rs> locis in
                            <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/161"><rs key="#Comitatus"
                                >comitatu</rs> Parmensi</geogName> cum <rs key="#Fines">finibus</rs>
                        et terminibus suis, sicut in precepto bonae memoriae <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/32">Karoli</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">imperatoris</rs> predecessoris nostri continetur,
                        cet[era]qu[e] etiam q[u]ae a predecessoribus nostris prelibate aecclesiae
                        Parmensi dudum collata sunt, nostri corroboratione precepti per interventum
                        et petitionem Aldae dilectissimae coniugis [nost]r[ae] atque Samson
                        illustrissimi comitis et dilecti fidelis atque consiliarii nostri
                        confirmaremus atque corroboraremus. Quorum simul iunctis condignis
                        petitionibus ratam fore Deo pleniter existimantes atque [a]d remedium animae
                        nostrae proficere firmiter cognoscentes, hoc nostrae actoritatis apices
                        inscribi iussimus, quibus decernimus ut iam dictam abbatiam de Bercedo
                        integre et districtum iuris publici Parmensis civitatis cum ambitu murorum
                        sive toloneum eiusdem civitatis nec non et <geogName
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >Cortem Regiam</geogName> cum pertinentia sua et <placeName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >Pratum Regium</placeName> seu et locellum illum nomine Luculum cum
                        finibus et terminationibus suis, ut dictum est, vel quicquid antiqui reges
                        seu imperatores et reliqui homines Deum timentes memorate sancae Parmensi
                        aecclesiae suis preceptis vel testamentis contulerunt et postea
                        precellentissimi reges atque augusti sua auctoritate confirmaverunt, iuste
                        et legaliter, stabilia atque inconvulsa nostris futurisque temporibus in sua
                        potestate vel iure sue sanctae Parmensis aecclesiae prescriptus Sigefredus
                        episcopus suique successores perpetualiter teneant. Statuimus etiam et
                        omnimodis interdicimus, ut nullus sub regno nostro constitutus de rebus
                        suprataxate Parmensis aecclesiae in quibuscumque comitatibus vel locis
                        aliquam diminorationem facere aut alias quaslibet annuales dominationes aut
                        consuetudinario more exigere vel tollere aliquid aut <rs
                            key="#Other_clerics">clericos</rs> eiusdem aecclesiae in personis vel
                            <rs key="#Houses">domibus</rs> suis ledere audeat; sed repulsa omni
                        iniusta consuetudine liceat pretaxato venerabili episcopo Sigefredo suisque
                        successoribus omnes res iam dictae Parmensis aecclesiae, de quibus legitimam
                        vestituram tenuit vel tenere dinoscitur aut in futurum tentura est, cum
                        universis sibi subiectis sub <rs key="#Immunity">immunitatis</rs> nostrae
                        defensione quieto ordine tenere atque pro incolomitate nostra altissimum
                        Dominum exorare. Omnimodis etiam precipimus, ut, si de rebus iam dictae
                        aecclesiae ullam diminorationem quislibet facere temptaverit, non sit
                        necesse iam dicto episcopo eiusque successoribus sive eiusdem aecclesiae
                        causam peragentibus ullam facere probationem, sed diligenter <rs
                            key="#Inquisitio">per bone fidei homines iureiurando</rs>, si opus
                        fuerit, finiatur. Quicumque ergo huius nostri precepti prevaricator
                        exstiterit, <rs key="#Penalty">trecentas auri optimi componat libras</rs>,
                            <rs key="#Camera_regis">medietatem kamerae nostrae</rs> et <rs
                            key="#Camera_of_other_public_authorities">medietatem praefatae Parmensi
                            aecclesiae</rs> et iam dicto Sigefredo episcopo eiusque successoribus
                        qui pro tempore fuerint. Quod autem ut verius credatur diligentiusque ab
                        omnibus observetur, manu propria roborantes de anulo nostro subter annotari
                        iussimus. Signum domni (M) Hugonis gloriosissimi regis. <persName
                            key="#Notary"><name ref="Petrus">Petrus</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> iussu regio recognovi et subscripsi (SR) (SI
                        D). Data XV kal. Octub., anno dominicae incarnationis DCCCCXXVIIII, re[gni]
                        ve[ro dom]ni Hugonis invictissimi regis quarto, indic. Tercia. Actum
                            <placeName ref="#places/53">Parme</placeName>. In Dei nomine feliciter,
                        amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U, pp. 70-73, n° XXIV</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Fumagalli 1969.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Falsificazione in forma di diploma originale. Schiaparelli 1914, p. 210 sostiene
                    che il movente della falsificazione fosse la conferma delle mura e di
                    Lugolo.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
