<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Torino, Bobbio, categ. I, mazzo I</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2223</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notAfter="0888-03-05" notBefore="0888-03-02">
                                <note type="displayed_date">888 March 2-5</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Cortalta (Verona)</note>
                                <note type="redaction_date">IX exeunte-X ineunte</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>[In nomine domini nostri Iesu Christi Dei eterni. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/21">Berengarius</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">rex</rs>. Decentissimum atque sacratissimum fore
                        arbitramur venerabilium <rs key="#Monks">monachis</rs> locorum augustalis
                        opem tribuere dignitatis et subsidium attribuere quietis, quatenus
                        incursionum remotis illecebris pio Domino regulari dediti disciplinae
                        famulari iugiter delectet, et pro nobis atque statu regni nostri
                        fidissimisque optimatibus nostris ipsius clementiam exorare ne pigeat.
                        Itaque omnium fidelium sancte Dei Ecclesie nostrorum scilicet ac futurorum
                        noverit universitas, quia......<rs key="#Intercessory">adiit clementiam
                            nostram</rs>, quatenus venerabili <rs key="#Abbots">abbati</rs>
                        <persName key="#Abbots">Aginulfo</persName> Ebobiensis coenobii eiusque
                        congregationi ibidem degentibus preceptum iuxta felicium decessorum
                        nostrorum augustorum innovare sanciremus. Nos itaque considerantes aeterne
                        retributionis emolumentum, ob reverentiam beatissimorum apostolorum Petri et
                        Pauli, in quorum honore ipsum monasterium cognoscitur esse fundatum,
                        sanctique Columbani qui ibidem humatus quiescit, libenter adsensum
                        praebuimus, et hanc nostre auctoritatis constitutionem] perenniter et
                        in[mutabiliter] conservandam fieri [iussimus. Per quam concedimus] et
                        secundum augmentum dignissime recordationis domni Karoli imperatoris
                        senioris et consobrini nostra regali auctoritate sancimus, ut in
                        q[ui]buslibet pagis vel territoriis de rebus supradicti cenobii aliqua orta
                        fuerit contentio, cui vera sit inquisitio necessaria, ex nostra fiat
                        auctoritate per [i]don[e]os homines quorum testimonium probabile sit, ne
                        aliqua interveniente incuria vel occasione eadem ecclesia de facultatibus
                        suis aliquid cogatur amittere quod ei iuste competit habere. Omnia quoque
                        que inferius notantur inrefragabiliter absque cuiusquam inquietudine seu
                        immutatione concedimus habenda et ordinanda per abbatem qui pro tempore
                        fuerit nostra largitione et eorum electione ipsi sancto loco substitutus
                        secundum Dei voluntatem eorumque in omnibus competentem utilitatem. Id est,
                        monasterium cum cellulis infra vallem in qua situm est consistentibus
                        Turrem, Boco, Salonianum montana et maritima cum cellulis Carice et Turio,
                        Carelio, Comorga et Castellione, Ranci cum Casasco et Caniano atque Brioni
                        ac Vicopontio, Virdim cum ecclesia Sancti Pauli in Niza et Sancti Albani in
                        Candubri[o], Montem Longum cum Memoriola et omnibus appenditiis suis,
                        Tovatiam cum ecclesia Sancti Pauli in Sartoriano, Prato Silvano cum ecclesia
                        Sancti Antonini et Sancti Severi, Pecorari cum Palantas et proprio Guntelmi
                        et Paderno, Travano cum Alfiano et Ancariano et ecclesia Sancti Salvatoris
                        in Clauzano, Rovaclas et ecclesia in honore sancte Resurrectionis cum his
                        que ad eam pertinent, Aulianum cum proprio Defulcario et Teutrude, Cassianum
                        et Casellas, Sorlascum, Luliatica, Garda cum Aderbassio, Fraxinetum et
                        portum Mantuanum, propriumque quod Sabatinus Veneticus in Quomaclo sancto
                        Columbano tradidit, proprium quoque quod Teudaldus et Teopaldus episcopi
                        ipsi monasterio tradiderunt, scenodochium aetiam in Papia cum [omnibus] ad
                        eum pertinentibus Perledum, Medei, Farinariam, Crucem atque Genuam. Omnia
                        igitur hec superius que inserta sunt, sicut ad eundem sanctum et venerabilem
                        locum delegata et tradita noscuntur, ita cum omni integritate, cum omnibus
                        ad eum pertinentibus, cum mass[a]riciis vel famil[i]is, seu cunctis
                        adiacentiis sub omni integritate absque ulla diminutione [seu] subtractione,
                        et queque deinceps ipsi sana industria vel quorumlibet Chr[istian]orum
                        legitima collatione acquirere potuerint inconvulsa et perpetua stabilitate
                        coneedimus haberi, possideri, et ad votum ipsorum religiose rati[o]nabiliter
                        et Deo placite ordinari. Sed et privilegia apostolica auctoritate eidem
                        sancto loco largita per hoc pragmaticum confirmamus, et ut nullus
                        episcoporum vel ex quolibet ecclesiastico ordine violare vel irrumpere
                        attentet omnino interdicimus. Igitur quia pro summa rei publice necessitate
                        pacisque tranquillitate quandam divisionem de rebus iam fati cenobii ad oram
                        fieri permisimus, iubemus atque omnimodis statuimus, ut de illa parte quam
                        in usus monachorum delegavimus interim, dum Domino auxiliante ad pristinum
                        revocetur statum, nullus iudex publicus nullus missus discurrens aliquam
                        sepe fatis monachis eorumque familiis violentiam vel inquietudine inferre
                        presumat, quos cum omnibus rebus et familiis sub nostra nos constat
                        recepisse emun[i]tate et mundeburdo. Si quis vero hominum ipsius monasterii
                        utilitatibus famulantium ingenuus commendatus sive servus aliquid
                        commiserit, unde fiscus noster quippiam sperare possit, totum hoc parti
                        ipsius loci sancti concedimus et ne a quoquam exigatur penitus abnegamus.
                        Quicumque vero aliquid horum violare presumpserit, sciat se pene
                        persolvendarum LX libras auri optimi eidem loco esse multandum et insuper
                        nostra offensione plectendum. Nullas quoque redibitiones aut publicas
                        excubias, nullas paradas vel angarias facere sive persolvere cogantur,
                        nullas pontium novas vel veteres structiones seu restructiones agere vel
                        revovare conpellantur. Que nos universa idcirco concessimus et perdonavimus,
                        ut omnipotenti Domino pro nostra totiusque regno nostri augmento et
                        stabilimento devotius, placidius ac delectabilius omni exclusa necessitatis
                        occasione valeant supplicare. Ut autem hec nostre cessionis preceptio rata
                        ac stabilis per futura tempora maneat, manu nostra subter firmavimus et
                        anulo nostro iussimus [s]igillari. Signum (M) domni Berengarii
                        [g]loriosissimi regis. Petrus notarius iussione regia recognovi [et
                        subscripsi.] Data [….....] a[nno] i[incarnationis] D[omini DCCC]LXXXVIII,
                        anno ver[o regni] domni Berengarii gloriosissimi regis I, indictione VI.
                        Actum C[urt]e Alta curte regia. [In Dei nomine feliciter, amen.]</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD B I, pp. 3-8, n° I</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il diploma dipende in parte da quello di Ludovico II del 7 ottobre 860 (MGH DD Lu
                    II, pp. 127-132, n° 31), in parte dal diploma di Carlomanno del 20 ottobre 877
                    (DD Km, pp. 292-294, n° 6). Da questo dipendono il diploma di Guido del 11
                    aprile 895 (DD G L, pp. 49-54, n° XX) e quello di Lamberto del 26 luglio 896 (DD
                    G L, pp. 80-85, n° V). Cfr. anche il diploma di Berengario I del 11 settembre
                    903 (DD B I, pp. 115-120, n° XL), quello del 19 ottobre 903 (DD B I, pp.
                    120-122, n° XLI) e il diploma di Ottone I del 30 luglio 972 (MGH DD O I, pp.
                    560-563, n° 412).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
