<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Parma (DD U L, pp. 115-122, n° XXXIX)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2179</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0935-09-18">
                                <note type="displayed_date">935 september 18</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date">XI sec.</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Dum in Dei nomine civitate <placeName ref="#places/65">Papia</placeName>, in
                            <rs key="#Palatia">palacium</rs> noviter aedificatum ab domnum Uglonem
                        gloriosissimum rex, in caminata dormitorii ipsius palacii, ubi ipse domnus
                            <persName key="#Emperor/king" ref="#people/79">Ugo</persName> et
                            <persName key="#Emperor/king" ref="#people/72">Lothario</persName> filio
                        eius gloriosissimi <rs key="#Emperor/king">reges</rs> preessent, in eorum
                        presentia esse <persName key="#Palatine_count" ref="#people/1527"
                            >Sarilo</persName>
                        <rs key="#Palatine_count">comes palacii</rs> singulorum hominum iusticiam
                        faciendum ac deliberandum, eramque cum eis: <persName key="#Bishops"
                            ref="#people/506">Atto <placeName ref="#places/106"
                                >Vercelensis</placeName></persName>, <persName key="#Bishops"><name
                                ref="Batericus">Batericus</name>
                            <placeName ref="#places/563">Eboriensis</placeName></persName> sanctarum
                        Dei ecclesiarum venerabilibus <rs key="#Bishops">episcopis</rs>; <persName
                            key="#Marquis/duke" ref="#people/8">Ubertus</persName> illuster <rs
                            key="#Marquis/duke">marchio</rs> et filio idem domni Ugoni piissimi
                        regis; Ubertus, Lamfranccus, Gariardus, Giso, Rainulfus qui et Albericus,
                        Iohannes, Teudinus et Martinus <rs key="#vassusOf">vassi</rs> idem domnorum
                        regum; Iohannes, Arnustus, Vualfredus, Raginaldus, Vualpertus, item
                        Iohannes, Adelgisus et Arialdus <rs key="#Judge">iudices</rs> domnorum
                        regum; Otgerius et item Otgerius <rs key="#vassusOf">vasalli</rs>
                        suprascripto Uberti marchio; Berengerius <rs key="#vassusOf">vasallo</rs>
                        domni Sigefredi <rs key="#Bishops">episcopo</rs>; Ansaldus de <rs
                            key="#Vici">vico</rs> Alloni, Gariardus de Parpanense et reliqui plures.
                        Ibique eorum veniens presentia predictus domnus Sigefredus <rs
                            key="#Personal_rank">u(ir) u(enerabilis)</rs> episcopus sanctae <orgName
                            ref="#juridical_persons/1420"><placeName ref="#places/53"
                                >Parmense</placeName>
                            <rs key="#Churches">ecclesie</rs></orgName> et Adelbertus <rs
                            key="#Notary">notarius</rs> filio quondam Staudeverti habitator eadem
                        civitate Parma et <rs key="#Advocatus_of_other_public_authorities"
                            >advocato</rs> predicto episcopio sanctae Parmensis ecclesiae et idem
                        domni Sigefredi episcopo, et ostenserunt ibi <rs key="#Placitum/iudicatum"
                            >noticia una et preceptum unum</rs>, ubi continebatur: in predicta
                        noticia, sicut hic subter legitur: Dum in Dei nomine, ad <rs key="#Curtes"
                            >curte</rs>
                        <geogName key="#Curtes" ref="#estates/2304">Veloniano</geogName>
                        <geogName key="#Fines" ref="#estates/1425"><rs key="#Fines">finibus</rs>
                            Parmense</geogName>, qui est propria domni Adelberti <rs key="#Count"
                            >comes</rs> et <rs key="#Marquis/duke">marchio</rs>, ubi Bertaldus <rs
                            key="#vassusOf">vassus</rs> et <rs key="#Missus_regis">missus</rs> domni
                        Berengarii <rs key="#Emperor/king">regis</rs> in iudicium residebat, per
                        licenciam ipsius domni Adelberti marchioni, singulorum hominum iusticias
                        faciendas ac deliberandas, residentibus ibi cum eo: ipse domnus Adelbertus
                            <rs key="#Marquis/duke">marchio</rs>; Deodadus <rs key="#Viscount"
                            >vicecomes</rs>; Adelbertus, Gundelprando, Benedicto, Amelgerio, Arifre,
                        Gaudentio, Austremundo <rs key="#Scabini">scavinis</rs>; Otberto, Sigefredo,
                        Arimundo, Liutaldo <rs key="#vassusOf">vasis</rs> domni machioni; Armanno,
                        Vuarinus, Bevinus <rs key="#vassusOf">vassi</rs> domni Elbungi <rs
                            key="#Bishops">episcopus</rs>; Ramberto de Tuliore, Autecherio de
                        Pezenano, Ansprando et Aldeverto germanis de Fleso, Gariverto, Rotechildo
                        germanis, Bernardo de <rs key="#Villages/settlements">vico</rs> Pauli,
                        Ramberto, Gamperto de Gambaritico, Rimegauso, Cristofalo, Giso, Giselberto,
                        Petrus, Constantinus <rs key="#Notary">notariis</rs> et reliquis multis.
                        Ibique eorum veniens presentia Elbuncus venerabilis sancte Parmensis
                        ecclesie episcopus una cum ipse Benedicto <rs key="#Scabini">scavino</rs> et
                            <rs key="#Advocatus_of_other_public_authorities">avocato</rs> ipsius
                        episcopio, et ibi ostenserant <rs key="#Imperial/royal_diploma">preceptum
                            unum</rs>, et nos eum ab ordine relegi fecimus, et in eo relegiente
                        continebat: (Segue il testo del diploma di re Carlo III del 13 marzo 881:
                        MGH DD Ka III, pp. 54-55, n° 32). Cum ipsum preceptum ab ordine relectum
                        fuisset, interrogati sunt ipsis Elbuncus episcopus et Benedictus eius
                        advocatum pro qua causa ibi ipsum ostenderent prcceptum. Qui dixerunt: uere
                        pro ideo istum ostensimus preceptum, ut sciatis qualiter ego pars ipsius mee
                        ecclesie ipsis rebus, quod in eo legitur, habeo et deteneo <rs
                            key="#Fiscal_property #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure">iure
                            proprietario</rs>, et eum sirens et occultum vel conludiosum tenere non
                        volo, et, quod plus est, volo ut dicant istis domnus Adelbertus <rs
                            key="#Count">comes</rs> et <rs key="#Marquis/duke">marchio</rs> et Berta
                            <rs key="#legallyRecognisedUnionWith">coniuge</rs> eius vel iste
                        Boniprandus eorum <rs key="#Advocatus_of_other_public_authorities"
                            >advocato</rs>, qui hic adpresens sunt, si ipsis rebus, quod in eodem
                        legitur preceptum, nobis parti nostre ecclesie contradicere volerent an non.
                        Qui et ipsis Adelberto et Berta iocalibus et Boniprando advocato eorum
                        professi et manifesti dixerunt, quod ipsum preceptum in omnibus bonum et
                        verum est, et ipsis rebus, quod in eo legitur, non contenderent nec
                        contradicere quesisent, quia cum lege non poterent, sed propriis ipsius
                        vestre ecclesie esse debent. Cum hec omnia taliter actum et manifestum
                        fuisset, paruit nobis superscriptorum iudicum et auditores esse rectum, et
                        iudicavimus ut ammodo in antea ipsis rebus iuxta ipsum preceptum ipse
                        Helbuncus episcopus parti sue ecclesie habere et detinere deberet, et ipsis
                        Adelberto et Berta iocalibus vel ipse Boniprandus eorum advocato fuissent
                        sibi exinde taciti et contenti. Pro hac causa ad memoriam retinendum
                        ammonuimus exinde Martinus <rs key="#Notary">notarius</rs> hanc noticiam
                        commemoracionis scribere. Quidem et feci; anno domni Berengarii regis octavo
                        decimo, mense madio, indie. nona. Signum manu Bertaldi vassus et missus
                        domni regis, qui ut supra interfui. Signum manu Deodati vicecomes, qui ibi
                        fuit. Ego Adelbertus scavinus ibi fui. Gundelprandus scavino ibi fui. Signum
                        manu Amelgerii scavino, qui interfui. Signum manu Arfri et Gaudencii
                        scavinis, qui ibi fuerunt. Ego Austremundo scavino ibi fui. Ego Rimegauso
                        notario ibi fui. Ego Giselbertus notarius ibi fui. Ego Cristofalus notarius
                        ibi fui. Ego Giso notario ibi fui. Ego Petrus notarius ibi fui. Ego Otbertus
                        ibi fui. Ego Arimundo ibi fui. Signum manu Sigefredi et Liutaldi vassis
                        domni Adelberti marchio, qui ibi fuerunt. Signum manu Almerici et Armanni et
                        Vuarini et Bevini, qui ibi fuerunt. In predicto precepto continente in eo ab
                        ordine per omnia ita: (Segue il testo del diploma di Ugo n. XXVI). Erat
                        preceptum ipsum manum propria idem domni Hugoni gloriosissirnum rex firmatum
                        et ab eius anulum sigilatum. Noticia ipsa et predictum preceptum ostensi et
                        ab ordine lecti, interrogati sunt predictus domnus Sigefredus episcopus et
                        Adelbertus notario et advocato ab his iudices et auditoribus, pro qua causa
                        predicta noticia et iam dictum preceptum ostenderent. Qui dixerunt: vere
                        ideo hic vestri presentie istam ostensimus noticia et preceptum, ut ne
                        quislibet homo dicere possit, quod nos a parte predicto episcopio sanctae
                        Parmensis ecclesie eis sirens aut occulte vel conludiose habuissemus aut
                        detenuissemus, et, quod plus est, querimus ut dicant iste Albuinus <rs
                            key="#Judge">iudex</rs> quondam Petri idemque <rs key="#Judge"
                            >iudici</rs> filius et <rs key="#Advocatus_regis">avocato domnorum
                            regum</rs> seu pars publice, qui hic adpresens est, si noticia ista et
                        iam dictum preceptum bonum et verax sunt, vel si iam dictam <rs
                            key="#Curtes">curticella</rs>, qui vocatur <placeName
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/2707">Luculo</placeName>, et predicta <rs
                            key="#Monasteries">abbatia</rs>, qui dicitur <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/1433">Bercetum</orgName>, et sicut <rs
                            key="#Fines">fines</rs> dicernitur de eadem curticellam Luculo, sicut et
                        in ista noticia et preceptum, que in ea continet, vel in isto alio precepto,
                        quas iste domnus Hugo piissimus rex sue clementie feci, parti iam dicto
                        episcopio predicte sancte Parmensis ecclesie da pars domnorum regum seu pars
                        publice et quicquid in isti preceptas et noticia continet, qui da pars regia
                        et pars publice pertenuit, contradicere aut sustrahere vult an non. Qui et
                        ipse Alboinus <rs key="#Judge">iudex</rs> et <rs key="#Judge">avocatus</rs>
                        dixit et professus est: v[e]re noticia ista et preceptum, que in ea legitur,
                        et in istum alium preceptum, quam hic ostensistis, boni et uerax sunt, et
                        predicta curticella, qui vocatur Luculo, cum sua pertinencia, sicut fines
                        discernitur, et iam dicta abacia, qui dicitur Berceto, sive omnibus quicquid
                        per istas preceptas in iam dicto episcopio datis vel concessi sunt da pars
                        regia et pars publice pertenuerunt parti iam dicto episcopio da pars regia
                        et pars publice; unde ego advocatus sum non contradixi, nec contradicere
                        quero, quia nec legibus possum, eo quod propriis parti iam dicto episcopio
                        iuxta ista noticia et preceptum, que in ea legitur, et iuxta istum alium
                        preceptum cum lege esse debent, et pars regia seu pars publice nichil
                        pertinent ad habendum nec pertinere debent cum lege. Et dum ibi adpresens
                        esse Anscarius <rs key="#Marquis/duke">marchio</rs> quondam Adelberti
                        idemque <rs key="#Marquis/duke">marchioni</rs> filio et Raperto, qui et Azo,
                        filio quondam Garibaldi de loco <placeName>Vedolio</placeName> adiutor eius,
                        qui eius causa ex regia iussione peragebat, interrogati sunt ab eisdem
                        domnus Sigefredus presule et Adelbertus notario et advocato, quid contra iam
                        dictam noticia et preceptum, que in ea legitur, seu in alium preceptum, ad
                        domnum Hugonem emissum, qui ibi ostenserunt et lecti essent, dicere
                        volerent, vel si iam dicta curticella, qui vocatur Luculo, cum sua
                        pertinencia, sicut fines discernissent, partim iam dicto episcopio
                        contradicere aut subtrahere volerent an non. Qui et ipsis Anschario marchio
                        et Raperto eius adiutor dixerunt et professi sunt: vere noticia ista et
                        preceptum, que in ea legitur, sive istum alium preceptum, quam hic
                        ostensistis, boni et verax sunt, et iam dicta curticella, qui dicitur
                        Luculo, eum sua pertinentia, sicut fines discernistis, et quicquid da pars
                        publice pertenuit, qui in ista legitur noticia et preceptas, partim iam
                        dicto episcopio sanctae Parmensis ecclesie contradicere nec subtrahere non
                        querimus, quia nec legibus possumus, eo quod iusta istas preceptas et
                        noticia propriis parti iam dicto episcopio sanctae Parmensis ecclesie cum
                        lege esse debent, et michi Anscharii nichil pertinent ad habendum nec
                        pertinere debet cum lege. Et taliter se predictus Anscario marchio exinde
                        abvuarpivit et absascito fecit. His actis et maifestacio ut supra facta,
                        rectum eorum omnibus paruit esse, et iudicaverunt, ut iuxta eorum
                        altercacionem et predictorum Alboini iudex et avocato seu Anscharii marchio
                        et Raperti eius adiutor professionem et manifestacionem, ut pars iam dicto
                        episcopio sanctae Parmensis ecclesie iam dictam curticellam, qui vocatur
                        Luculo, et predicta abbacia, qui dicitur Bercetum, cum suorum pertinenciis
                        et quicquid da pars regia et pars publice pertenuit, qui in ipsas continetur
                        preceptas et noticia, ad suam proprietatem habere et detinere deberent. Et
                        ipsis Alboinus iudex et avocato seu pars regia et pars publice atque
                        predicti Anscarius marchio et Rapertus eius adiutor manerent inde taciti et
                        contenti. Et finita est causa. Et hanc noticia pro securitate ipsius
                        episcopio sancte Parmensis ecclese fieri iussimus. Quidem et ego Ritpertus
                        notarius et iudex domnorum regum ex iussione superscripto Sariloni comes
                        palacii et iudicum ammonicione scripsi; anno regni domni Hugoni et Lotharii
                        filio eius gratia Dei reges Deo propicio domni Hugoni decimo, Lotharii vero
                        quinto, quatordecimo kal. Octub., indic. Nona. Sarilo comes palacii
                        subscripsi. Atto gratia Dei episcopus interfui. Ego Batericus episcopus
                        interfui. Iohannes iudex domnorum regum interfui. Arnustus iudex domnorum
                        regum interfui. Iohannes iudex dominorum regum interfui. Vualpertus iudex
                        domnorum regum interfui. Vualfredus iudex domnorum regum interfui. Adelgisus
                        iudex domnorum regum interfui. Lanfrancus ibi fuit.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U L, pp. 115-122, n° XXXIX</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Contiene un placito del maggio 906, che a sua volta riporta un diploma di Carlo
                    III del 13 marzo 881 (MGH DD Ka III, pp. 54-55, n° 32). Contiene il diploma di
                    Ugo del 16 settembre 930 (DD U, pp. 76-78, n° XXVI).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
