<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Arezzo, copia in rotolo membranaceo n° 138</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2112</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0961-02-28">
                                <note type="displayed_date">961 february 28</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Arezzo</note>
                                <note type="redaction_date">XI sec.</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue Trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/234">Adelbertus</persName> divino providente numine <rs
                            key="#Emperor/king">rex</rs>. Quia regalis magnificentia pia et larga
                        erga Dei cultores et ecclesiarum Dei recuperatrix et instauratrix esse
                        debet, ut id agendo premium mereatur consequi sempiternum, ideoque
                        venientibus nobis ad domum Sancti Donati confessoris et martiris Christi,
                        pro timore Dei omnipotentis et ipsius sanctissimi veneratione loci animeque
                        nostre seu parentum nostrorum salvatione, ibique precibus canonicorum Deo
                        servientium adquiescentibus, aliquantam terram, quam bone memorie Petrus
                        episcopus ad utilitatem canonicorum ibi pro tempore famulantium distribuit
                        et serenissimus imperator Lotharius in aliquid postea confirmavit et in
                        aliquid suo proprio dono concessit, sed deinde pastorum neglegentia et
                        pravorum hominum cupiditate illis subtracta fuit, videlicet: vineam unam ad
                        Pinum cum campo ibi prope similiter ad Pinum nominate, et campum alterum qui
                        dicitur Pratum Sale, nec non corticellam unamque dicitur ad Clane cum sua
                        pertinentia, et aliam corticellam que vocatur Moiona sub integritate, sicut
                        discernitur in scripto a iam nominato Petro episcopo facto; ecclesiam quoque
                        Sancti Petri in Castello, quam dive memorie imperator Lotharius pro remedio
                        anime sue canonicos ibi servientes habere concessit, nec non et villas tres,
                        quarum unam dicitur Durna, altera Plica, tertia Speia, quas idem Lotharius
                        imperator eiusdem locis canonicis confirmavit; marcatum insuper unum, qui
                        celebratur in missa sancti Hylariani; et curtem unam que vocatur Camenina,
                        et in Castello Felicitatis, cum ecclesia in honore Sancti Andree aedificata
                        cum omni sua pertinentia, quam idem imperator suo proprio dono prefati loci
                        concessit canonicis; campum insuper unum qui vocatur Piscinule, et consistit
                        in pago Aretino, cum omnibus suis appenditiis, et molendinum ibidem
                        constructum in Arni alveo in villa que dicitur Veneris, sicut prefatus
                        imperator eum ipsis concessit; cortem namque que dicitur Colonaria cum omni
                        sua pertinentia per hoc nostrum regale preceptum eisdem canonicis qui nunc
                        ibi serviunt, scilicet Grasulfo archidiacono, Suaverico primicerio, Sapienti
                        gramatico, Iohanni clerico et sacriste, Stratario, Stephano, Iohanni,
                        Altiperto Leonique presbiteris et Agimoni diacono et reliquis qui ibi in
                        presenti serviunt eorumque successoribus, qui futuris temporibus
                        deservierint, restituimus, nec non et omnia que a predecessoribus nostris
                        seu a quibuscumque hominibus Deum timentibus eidem loco pio amore in usu
                        canonicorum concessa sunt et sicut quondam serenissimus rex Ugo confirmavit
                        concedimus pleniterque corroboramus. Confirmamus insuper predicti loci
                        canonicis campum unum qui dicitur Longoria coniacentem prope Perilasium, qui
                        videtur capere modios XX, et quandam silvam que dicitur Arbororum cum
                        omnibus suis pertinentiis et adiacentiis in integrum; ita videlicet, ut nec
                        recotr eiusdem sedis nec cuiuslibet potestatis persona de prefatis rebus vel
                        eorum pertinentiis seu de his que divina pietas inibi augeri voluerit
                        aliquam contrarietatem vel diminorationem illis inferre presumat. Insuper
                        etiam corroboramus per huius nostri precepti cautionem campum de Piunta et
                        campum de Graticiata memorate ecclesie ad necessitates fratrum consulendas
                        proprietario iure nostris successorumque nostrorum temporibus, ut in
                        stipendiis fratrum ibidem Deo servientium perhennibus perseverent
                        temporibus. Stauimus quoque, ut si ipsa canonica annualiter Dominus dederit,
                        seu de elemosinis absolute et libere quod canonici facere debent, absque
                        alicuius contradictione vel molestatione. Precipimus etiam ut idem canonici
                        libellum aut aliquod scriptum non faciant alicui homini, nisi laboratoribus
                        qui fructum terre canonicis reddant; et nulla ibi adiciatur persona nisi
                        illorum communi consensu. Pro maiori quoque securitate illorum recipimus
                        illos, cum omnibus illorum mobolibuset in mobilibus rebus illis iuste
                        pertinentibus, sub nostritutaminis mundiburdo, quatenus secure vivere Deoque
                        servire et pro nobis illos iugiter orare delectet. Si quis igitur huius
                        nostre corroborationis precepti violator extiterit, sciat se compositurum
                        auri optimi libras centum, medietatem camere nostre et medietatem canonicis
                        predicte ecclesie qui ibi pro tempore servierint. Quod ut verius credatur et
                        diligentiusque ab omnibus observetur, manu propria roborantes anulum nostrum
                        subtus imprimiri iussimus. Si aliquis hoc preceptum rumpere et violare
                        conatus fuerit, deleatur de libro viventium, et insuper maledictionem Patris
                        et Filii et Spiritus Sancti incurrat et cum Iuda traditore penam persikvat
                        eternam. Signum domni Adalberti (M) serenissimi regis. Atalongus diaconus ad
                        vicem uberti episcopi et archicancellarii recognovit et subscripsit. Data
                        pridie kal. Martias, anno dominice incarnationis DCCCCLXI, regnante domno
                        Adelberto piissimo rege simul cum parte suo Berengario anno XI, indictione
                        IIII. Actum Areti, feliciter.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD A, pp. 342-345, n° II</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il testo è una ripetizione del diploma di Ugo e Lotario del 17 gennaio 933/936
                    (DD U L, pp. 101-105, n° XXXIII), ripreso poi nel diploma di Ottone I del 10
                    maggio 963 (MGH DD O I, n° 253). Nel diploma di Lotario I del 29 agosto 843 (MGH
                    DD Lo I, pp. 197-198, n° 79) non vi è traccia del mulino appartenente alla
                        <foreign>villa Veneris</foreign>, che forse compariva in un diploma oggi
                    perduto.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
