<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Chronicon Vultumense, Cod. Barb. lat. 2724
                        (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, I, n. 66)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2029</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0849-11">
                                <note type="displayed_date">849 November</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Salerno</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-07-15" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini. Domnus vir gloriosissimus Sikenolfus, Dei providencia,
                        Longobardorum gentis princeps, anno regni nostri, Deo propicio, decimo,
                        mense novembrio, terciadecima indiccione. Dum nostre eximie potestati
                        congruum fuit vicariacionis ordine accipere da Iacobo, venerabile abbate,
                        rector monasterii Sancti Vincencii, quod edificatum est super fluvio
                        Vulturno, rem eius monasterii, cum curte et casis, seu ecclesia, quas habent
                        in locum qui dicitur Tusciano, finibus Salernitanis, qui in ipso monasterio
                        datum fuit per Truppoaldum episcopus, filius Andree, et daret eidem abbati
                        eius monasterii habendam rem, que est propria nostra, in locum qui dicitur
                        Ponte Lapideum, finibus cum finis, qui nobis pertinuit de iure parentibus
                        nostris. dum cognitum est nobis ut, sine noticia de idoneos homines, non
                        ipsum perficere valeremus, tunc convocavimus Mauroaldum abbatem, et
                        Truppoaldum, et Maionem, seu Radechis comitibus nostris, et precepimus illis
                        ut inter nos essent bec omnia adimplenda. ipsi quoque direxerunt super rem
                        illam doctos homines, et preceperunt illis ut, cum Dei timore, ipsa
                        appreciarent, quam et cum ipsis perrexit Audoaldus, prepositus ipsius
                        monasterii, cum quo illuc abierunt et ad nos reversi sunt. narraverunt nobis
                        ut rem illam, quas ego dare volebam, fuisset appreciata auri solidos mille
                        quingentos absque condomas duas cum filie sue, que inde sunt pertinentes,
                        idest Rodipertus cum uxore sua, et tres filie sue; et Domoaldus cum uxore et
                        una filia sua, quam et de ipsis rebus eorum dixerunt similiter monasterii ut
                        per doctos homines fuisset appreciatum, idest auri solidos mille X. Dum
                        taliter nobis nunciatum est, et eundem abbatem inde cognitum fecimus,
                        placuit ei et eius congrega- cioni hanc fieri commutacionem. tamen pro
                        remelioranda causa ecclesie, sicut lex affirmat, relaxo ibidem rem ipsam,
                        quod su­perfluum est balientem, et insuper adiungo ibi predictos servos et
                        ancillas, que supra legitur. Sic ego nominatus Sykenolfus princeps, per hanc
                        chartulam, trado tibi nominato Iacobi abbati integras ipsas res in
                        supradicto loco, que habet fines: da capu fine via publica antiqua; de alio
                        latu fine flumen Calore; de alia parte fine flumen Cotcia, et coniungentes
                        se ambo ipsa flumina insimul de clauso isto sicut fines positi sunt, scepto
                        ad meam potestatem Barunculum servum meum, cum uxore et due filie eius, et
                        cum integro cespite, atque pertinencia eorum; de illo alio infra predictos
                        fines integram sorcionem meam, eundem qui ad parentibus meis legibus a
                        parcionariis eorum evenire debuit, totum in integrum, quomodo supra legitur,
                        tibi qui supra Iacobi abbati, una cum ipsa remelioracione, et cum ipsis
                        servis et ancillis, sicut suprascriptum est, tradidi possidenda. Pro quibus
                        recepi a te predictam rem vestram in Tusciano, sicut chartula continet, quam
                        nobis exinde firmasti, ea racione, ut amodo et semper tu nominatus Iacobus
                        abbas et posteri tui supradictam meam vicariacionem, una cum ipsa
                        remelioracionem, habere et possidere valeatis, absque omni requisicione mea
                        vel heredum meorum, de quibus me nominatum Sikenolfum principem obligo et
                        heredes meos conligo tibi et ad posteros tuos, ut si aliquo tempore hanc
                        commutacionem disrumpere voluerimus, ante omnia omni tempore vacui et taciti
                        exinde maneamus, et a nostra parte semper firmiter illa habeatis, et insuper
                        quinquemilia beneventanos solidos vobis aut ad posteros vestros nos
                        componere obligamus. Si vero alter quicumque homo exinde causaverit, et per
                        legem et iusticiam ipsos convincere potuerit, ante &lt;omnia> secundum legem
                        || sacramenta inde persolvamus, ut nostro non fiat concludio, et insuper
                        dare vobis nos obligamus ferquidam rem in codem loco, qualis ista nostra
                        vicariacione in illa die paruerit. Et hanc chartulam tibi Rageprando notario
                        nostro scribere precepimus. Actum Salerno, in sacro palacio, feliciter.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV I, 66, pp. 316-318</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
