<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Parma, Sezione diplomatica, sec. X (DD U, pp. 6-9, n°
                    II)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2134</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0926-09-03">
                                <note type="displayed_date">926 september 3</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei aeterni. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/79"
                            >Hugo</persName> divina largiente clemencia <rs key="#Emperor/king"
                            >rex</rs>. Si sacris ac venerabilibus locis temporalia atque transitoria
                        concedimus, magnam apud Dominum remunerari in futuro nequaquam diffidimus.
                        Quocirca noverit omnium fidelium sanctae Dei Aeclesiae nostrorumque
                        presencium scilicet ac futurorum industria, <persName
                            key="#Intercessory #Archbishops" ref="#people/45">Lampertum</persName>
                        <orgName ref="#juridical_persons/221">sanctae <placeName ref="#places/147"
                                >Mediolanensis</placeName> ecclesiae</orgName>
                        <rs key="#Archbishops">archiepiscopum</rs> nec non et <persName
                            key="#Intercessory #Bishops" ref="#people/78">Adelbertum</persName>
                        <orgName ref="#juridical_persons/189">sanctae <placeName ref="#places/10"
                                >Bergamensis</placeName> sedis</orgName>
                        <rs key="#Bishops">presulem</rs> et <persName
                            key="#Intercessory #Countess #sisterOf" ref="#people/1517"
                            >Ermengardis</persName> gloriosissimam <rs key="#Countess"
                            >comitissam</rs> karissimamque <rs key="#sisterOf">germanam</rs> nostram
                        et <persName key="#Intercessory #Palatine_count"><name ref="Giselbertus"
                                >Giselbertum</name></persName> illustrem <rs key="#Palatine_count"
                            >comitem palatii</rs> humiliter nostram <rs key="#Intercessory"
                            >exorasse</rs> celsitudinem, quatenus ob amore superne remunerationis
                        per nostri precepti paginam quoddam <rs key="#Monasteries">monasterium</rs>
                        imfra <placeName ref="#places/43">civitate Placentina</placeName> a beate
                        videlicet memoriae <persName key="#Queen" ref="#people/55"
                            >Angelberga</persName>
                        <rs key="#Queen">imperatrice</rs> constructum et <orgName key="#Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/53">in honore sancti Sixti</orgName> dedicatum
                            <persName key="#Abbesses" ref="#people/67">Berte</persName>
                        gloriosissime <rs key="#Abbesses">abbatisse</rs> consanguineae nostrae cum
                        omnibus suis pertinenciis confirmare dignaremur, simul quoque roborantes et
                        in perpetuum concedentes eidem monasterio quasdam <rs key="#Curtes"
                            >cortes</rs>, <geogName
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            ref="#estates/40">Vuardestallam</geogName> scilicet, <geogName
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            ref="#estates/110">Campum Miliatio</geogName>, <geogName
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            ref="#estates/207">Curtem Novam</geogName>, <geogName
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            ref="#estates/112">Sexto</geogName>, <geogName
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            ref="#estates/38">Luciariam</geogName>, <geogName
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            ref="#estates/77">Litora Paludiana</geogName>, <geogName
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            ref="#estates/80">Villole</geogName>, <geogName
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            ref="#estates/42">Piguniariam</geogName>, cum adiacenciis eorum et omnia
                        quecumque memorata imperatrix institutionis suae paginam ubicumque eidem
                        cenobio diffinivit ad habendum. Quorum peticionibus tota devocione faventes,
                        id fieri anuimus, hoc nostrum preceptum scribi iubentes, per quod prelibate
                        Berte eundem monasterium confirmamus, quatenus in sua sit potestate et
                        dominio cousque vixerit et ibidem dominatrix et ordinatrix atque rectrix
                        invigilet ac permaneat donec eius fuerit vita. Per quod etiam iam prescripto
                        venerabili loco concedimus hac confirmamus omnes res et possessiones mobiles
                        ac inmobiles, tam per cartulas quamque extra cartulas vel cuiuscumque
                        inscripcionis titulo ad partem ipsius monasterii legibus adquisitas et
                        acquirendas, seu quicquid per regum vel imperatorum antecessorum nostrorum
                        precepta ad eundem sacrum locumc ollatum; atque cellulam quandam que
                        intiquitus Monaterium dicebatur non procul a Placentina urbe sitam, loco qui
                        Caput Trebiae vocatur, in qua ecclesia apostolorum principis hoore dicata
                        consistit, cum omnibus inibi inibi pertinentibus, quemadmodum Karlomannus
                        serenissimus rex antiquitus eandem cellulam cum universis suis appendiciis
                        eidem monasterio proprietario iure largitus est, prenominato venerabili loco
                        per hoc nostrae regalis auctoritatis preceptum ex integro perdonamus,
                        largimur, confirmamus modisque omnibus corroboramus. Familias quoque
                        utriusque sexus et condicionis cum curtibus et capellis earumque
                        appendiciis, cum omnibus castellis, casis, vineis, campis, pascuis, pratis,
                        silvis, salectis, sacionibus, paludibus, aquis aquarumque decursibus,
                        molendinis, fluminibus, piscacionibus, ripis, rupinis, montibus, collibus,
                        vallibus ac planiciebus, coltis et incoltis, divisis et indivisis,
                        mercacionibus, vectigalibus, districtionibus, servis et ancillis, aldiis et
                        aldianis et omnibus que dici aut nominari possunt ad eundem monasterium
                        iuste et legaliter respicientibus in integrum confirmamus, ita videlicet, ut
                        prelibata abbatissa Berta, quousque vixerit, hac nostra auctoritate roborata
                        de prescriptis rebus eidem monasterio pertinentibus tam per preceptorum
                        paginam, ut diximus, quamque aliarum instrumenta cartarum et adquisitis et
                        adquirendis potestative faciat, omnium magnarum parvarumque personarum
                        molestacione remota. Si quis vero hanc nostram auctoritatem violare
                        temtaverit, CL libras auti optimi componere cogatur, medietatem camere
                        nostrae et medietatem sepe fate Berte abbatissae. Quod ut verius credatur
                        diligenciusque ab omnibus opservetur, manu propria roborantes de anulo
                        nostro iussimus insigniri. Signum (MF) domni Hugonis piissimi regis.
                        Sigefredus cancellairus ad vicem Beati episcopi et archicancellarii
                        recognovi et subscripsi. (SR) (SI) data anno dominice incarnacionis
                        DCCCCXXVI, III non. Sep., indiccione XV, anno vero domni Hugonis I. Actum
                        Papia. In Christi nomine feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U, pp. 6-9, n° II</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Fonte di questo testo è il diploma di Rodolfo II 924 novembre 12 (DD R II, pp.
                    117-120, n° VIII). Da questo dipende quello di Berengario II e Adalberto 951
                    gennaio 17 (DD B II, pp. 291-294, n° I).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
