<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Montecassino, aula III, capsa X, n. 14</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2018</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0917-09-07">
                                <note type="displayed_date">917 September 7</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                             </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-06-01" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+In nomine Domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei ȩterni <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/305">Landolfus</persName> et <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/154">Atenolfus</persName> divina ordinante
                        providentia Langobardorum gentis <rs key="#Princeps">principes</rs> et
                        imperiales patricii. Cum principalis excellentia petitione dilecti sui iuste
                        petenti clementer favet, igitur noverit omnium <rs key="#Assembly">fidelium
                            nostrorum</rs> presentium scilicet ac futurorum sagacitas quia
                        obsecravit nostram excellentiam <persName key="#Abbots #Intercessory" ref="#people/404"
                            >Petrum</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> dilectissimum nostrorum, ut concederemus in <rs
                            key="#Monasteries">monasterium</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Abbots #Slave_labour #Slave #Freeborn"
                            ref="#juridical_persons/84">beati Benedicti</orgName> quod situm esse
                        videtur in <rs key="#Castle">castro</rs>
                        <placeName key="#Castle #Monasteries" ref="#places/109">Casino</placeName>,
                        ubi reverentissimus <persName key="#Abbots" ref="#people/332"
                            >Iohannes</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> preesse videtur, quos omnes <rs
                            key="#Slave_labour #Slave">servos</rs> ipsius monasterii cum uxoribus
                        suis que fuerunt libere, cum filiis filiabus suis, tam qui usque modo
                        fuerunt copulati preteritis annis, vel nostro felicissimo tempore fuerint
                        copulati, et legibus sacro nostro Palatio advenerunt vel advnerint, ex
                        quibus nostram expetiit ibi fieri munitionem. Cuius petitionem omnino
                        explevimus, primis ob amorem omnipotentis Dei et redemptionem animarum
                        nostrarum libenter assensimus et hos nostrȩ munitatis apices exinde ibi
                        fieri iussimus, per quos omnino sancimus et perpetualiter nostris atque
                        futuris temporibus concedimus in iam dicto monasterio Beati Benedicti omnes
                        servos ipsius monasterii cum uxoribus suis que fuerunt <rs key="#Freeborn"
                            >libere femine</rs> simul cum filiis filiabus suis, tam qui usque modo
                        fuerunt copulati omnibus preteritis annis, vel nostro felicissimo tempore
                        copulati fuerint et legibus sacro nostro Palatio advenerunt vel advenerint,
                        ea videlicet ratione ut amodo et semper per hoc nostrum roboreum <rs
                            key="#Marquis’/ducal/princely_diploma">preceptum</rs> sint concessa et
                        confirmata in iam dicto monasterio ad possessionem perpetuam in iam dicto
                        ordine; omnes illos servos cum suis uxoribus et cum filiis filiabus suis,
                        qualiter superius legitur, habere et possidere valeatis in omni potestate
                        supradicti cenovii. Et a nullo ex nostris comitibus, gastaldeis, iudicibus
                        vel a quibuscumque agentibus habeamini aliquam requisitionem, sed perpetuis
                        temporibus omnia ut supra habere et possidere valeamini. Verumtamen hoc
                        subter recordantes, annectimus ut quicumque pertinentes eiusdem monasterii
                        liberas feminas uxores duxerint, in hac eadem concessione deveniant sub
                        potestate prefati monasterii in perpetuum secundum insititutionem
                        Langobardorum legis. Et quidem ut hec nostra auctoritas plenissimum in Dei
                        nomine optineat vigorem, manu propria scripsimus et ex anulo nostro iussimus
                        sigillari. Signum domni Landolfi gloriosi principis et magni antipati
                        patricii. LANDOLFVS. <persName key="#Other_clerics #Notary"><name
                                ref="Petrus">Petrus</name></persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clericus</rs> et <rs key="#Notary">scriba</rs> ex
                        iussione supradicte potestatis scripsi. <date>Data VII idus Septembris, anno
                            septimo decimo principatus domini nostri Landolfi gloriosi principis et
                            antipati patricii necnon et septimo anno domini Atenolfi principis et
                            patricii, indictio sexta. Actus in <rs key="#Cities">civitate</rs>
                            <placeName key="#Cities #Assembly" ref="#places/173"
                            >Capuana</placeName></date>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><foreign>Registrum Petri Diaconi </foreign>f. 109rB-vB; RPD 242: 756-757; Gattola
                    1734: 46-47; Voigt *128; Gallo 1937: 64, n. 22; Poupardin 1907: 78.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Thomas 2016: 91.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
