<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Chronicon Vultumense, Cod. Barb. lat. 2724, 173v
                        (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, II, n. 97)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2040</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0950-01">
                                <note type="displayed_date">950 January</note>
                                <note type="dating_elements">Anno dell'impero (d'Oriente)</note>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-09-11" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini. Anno tricesimo septimo regnante domno Constantino magno
                        imperatore, et undecimo anno principatus domni Landolfi gloriosi principis,
                        et septimo anno principatus domni Pandolfi filio eius, mense ianuario,
                        octava indiccione. Ideoque nos Iohannes, gracia Dei episcopus Sancte Sedis
                        Beneventane, declaramus quia domnus Leo venerabilis abbas monasterii Sancti
                        Vincencii, situs supra Vulturni fonte, venit Beneventum, ante superius
                        dictus domnus Landolfus gloriosissima princeps causavit contra nos pro pars
                        predicti nostri episcopii, et contra Alfanum gastaldeum pro pars sacri
                        palacii, qui causam eiusdem sacri palacii peragebat de monasterio Domini
                        Salvatoris, quod edificatum fuit in Alife, de quo dicebat ipse qui supra
                        domnus Leo venerabilis abbas, ut predictum monasterium Domini Salvatoris
                        liberum factum esset ab episcopo Beneventano, et palacio illum subdidisset
                        in iam dicto suo monasterio Sancti Vincencii, ut talem dominacionem haberet
                        ibi, qualiter abbas debet habere in monasterio. Unde nos diximus verum non
                        esset. et ille nobis guadiam de comprobandum talia, secundum legem per
                        testes datam habuit, et positum mediatorem. sed dum ipse qui supra domnus
                        Leo venerabilis abbas cum testes et sacramentales suos, pro pars iam dicti
                        sui monasterii, secundum legem parati erant, volendo nobis complere, sicut
                        guadiam nobis dedit, et positum mediatorem, ut diximus, nolentes nos
                        testimonia et sacramenta ipsa ab eis recipere, per colloquia bonorum hominum
                        venimus ad hanc convenienciam, ut semper qui supra domnus Leo venerabilis
                        abbas et successores eius et pars iam dicti sui monasterii Sancti Vincencii
                        potestatem et licenciam habeat in iam dicto monasterio Domini Salvatoris
                        ponere, et ordinare monachum prepositum suum, sicut abbas debet ordinare, et
                        sicut beatus Benedictus in sua regula instituit.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV II, n. 97, pp. 75-76</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
