<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca del Seminario di Pavia, ms. Ottavio Ballada, Le glorie della pietà
                    di Gondiberga regina dei Longobardi..., 1648, c. 83.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2107</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0924-08-18">
                                <note type="displayed_date">924 august 18</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date">XVII pm (1648)</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Dei aeterni. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/37"
                            >Rodulfus</persName> divina [favente] clementia <rs key="#Emperor/king"
                            >rex</rs>. Si sacris et venerabilibus locis temporalia et transitoria
                        impendimus, eterna et sine fine mansura nos auxiliante Domino adipisci
                        nequaquam difidimus. Quapropter sancte Dei Ecclesie et sanctorum Christi
                        fidelium presentium scilicet et futurorum noverit industria, <persName
                            key="#Intercessory #Marquis/duke #fidelisOf" ref="#people/233"
                            >Berengarium</persName> et <persName
                            key="#Intercessory #Marquis/duke #fidelisOf" ref="#people/1515"
                            >Anscharium</persName> illustres <rs key="#Marquis/duke">marchiones</rs>
                        dilectos <rs key="#fidelisOf">fideles</rs> nostros nostram suppliciter
                        exorasse <rs key="#Intercessory">clementiam</rs>, quatenus <rs
                            key="#Churches">ecclesie</rs> in honorem <orgName key="#Churches"
                            ref="#juridical_persons/211">sancti Iohannis</orgName> intra hanc
                            <placeName ref="#places/65">Ticinensem civitatem</placeName> fundate
                        dignaremur concedere, confirmare et coroborare sub plenissima interitate
                        omnes res et possessiones quas ipsa ecclesia Sancti Iohannis tam per <rs
                            key="#Fiscal_property #Inflow #Gift">donum</rs> sancte memorie <persName
                            key="#Queen" ref="#people/299">Gondiperge</persName>
                        <rs key="#Queen">regine</rs>, que ipsam ecclesiam edificavit, quam per
                        precepta regum et imperatorum seu [et] firmitates aliorum religiosorum
                        hominum habebat et detinebat quando tota <placeName ref="#places/65"
                            >Papiensis urbs</placeName> repentino et valido igne combusta est.
                        Quorum rationabilibus precibus acclinati, ita fieri annuimus, huius nostre
                        concessionis et confirmationis preceptum sciribi iubentes, per quod
                        prenominate ecclesie Sancti Iohannis concedimus, confirmamus et sub omni
                        integritate coroboramus omnes res et possessiones suas quas eo die
                        possidebat quo Papiensis civitas ab igne cremata est, eo iure et ordine, ut
                        ipsa ecclesia omnes res et possessiones suas, quas sibi per donum
                        prenominate regine et per precepta antecessorum nostrorum, <rs
                            key="#Emperor/king">regum videlicet et imperatorum</rs>, ac firmitates
                        aliorum <rs key="#Boni_viri/boni_homines">bonorum hominum</rs> ante huius
                        urbis incendium tenuit, deinceps per hoc nostrum preceptum cui omni sua
                        integritate <rs
                            key="#Fiscal_property #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >pleniter teneat atque possideat</rs>, tam eas res et possessiones que
                        ad partem publicam regni nostri pertinent, quam et illas quas nostri
                        antecessores, reges videlicet et imperatores, per sua precepta ob amorem Dei
                        et sancti Iohannis <rs key="#Canons">canonicis</rs> in ipsa ecclesia [Deo]
                        militantibus ad victum et vestimentum specialiter tribuere et denominative
                        concesserunt, videlicet <rs key="#Walls">infra menia</rs> huius civitatis
                            <rs key="#Churches">capellam unam</rs> ante hoc incendium in honore
                            <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Churches"
                            >sancti Victoris</orgName> constructam cum solario ante se et <rs
                            key="#Houses">solatiolam</rs> post tribunal prope <rs key="#Curtes"
                            >curtem</rs>
                        <geogName key="#Houses #Curtes" ref="#estates/304">Palatiolam</geogName>,
                            <rs key="#Houses">mansiones duas</rs> prope <rs key="#Curtes"
                            >curtem</rs>
                        <geogName key="#Houses #Curtes" ref="#estates/305">Genuensem</geogName>, <rs
                            key="#Houses">salatiolam</rs> unam ante portam eiusdem ecclesie, <rs
                            key="#Mansi">mansiones duas</rs>, <rs key="#Fundi">hortulos duos</rs>
                        prope <orgName>basilicam Sancti Victoris</orgName>, clausuram unam et <rs
                            key="#Landed_possessions">campos tres</rs>, in <rs>campania</rs> istius
                        civitatis <rs key="#Landed_possessions">braidam</rs> unam, in <placeName
                            key="#Hay/fodder" ref="#places/634">Nassaria</placeName>
                        <rs key="#Hay/fodder">pratellos quinque</rs>, in loco qui dicitur <placeName
                            key="#Forests #Hay/fodder" ref="#places/635">Terra Arsa</placeName>
                        <rs key="#Hay/fodder">pratum unum</rs> simul cum <rs key="#Forests"
                            >silvula</rs>, in <placeName ref="#places/709">Monteferrato</placeName>
                        videlicet in loco <placeName key="#Islands #Mansi" ref="#places/636"
                            >Rivassi</placeName>
                        <rs key="#Mansi">mansos quinque</rs> cum <rs key="#Islands">insula infra
                            Padum</rs>, in <placeName key="#Mansi" ref="#places/637"
                            >Altradin</placeName>
                        <rs key="#Mansi">absentem</rs> unum, in <placeName key="#Mansi"
                            ref="#places/638">Berterasi</placeName>
                        <rs key="#Mansi">absentem</rs> unum, in <placeName key="#Mansi"
                            ref="#places/639">Pulveria</placeName>
                        <rs key="#Mansi">mansum</rs> unum, in <placeName key="#Mansi"
                            ref="#places/641">Gebedi</placeName>
                        <rs key="#Mansi">mansum</rs> unum, in <placeName key="#Mansi"
                            ref="#places/640">Bucelade</placeName>
                        <rs key="#Mansi">mansum</rs> unum, in loco qui nuncupatur <placeName
                            key="#Mansi" ref="#places/642">Archidiaconi</placeName>
                        <rs key="#Mansi">mansos</rs> septem, in <placeName key="#Mansi"
                            ref="#places/643">Balbiano</placeName>
                        <rs key="#Mansi">absentem</rs> unum, in civitate <placeName
                            key="#Houses #Fundi #Landed_possessions" ref="#places/43"
                            >Placentina</placeName>
                        <rs key="#Houses">salatiolam</rs> unam cum parvo <rs key="#Fundi">horto</rs>
                        et <rs key="#Landed_possessions">campo</rs> uno, in loco qui dicitur
                            <placeName key="#Mansi #Churches" ref="#places/644">Sancti
                            Cipriani</placeName>
                        <rs key="#Churches">capellam</rs> unam cum domo coltili et <rs key="#Mansi"
                            >mansos</rs> quatuor et cum omni sua pertinentia, in <placeName
                            key="#Landed_possessions" ref="#places/645">Segestri</placeName> quandam
                        absentem <rs key="#Landed_possessions">terram</rs>, similiter in <placeName
                            ref="#places/646">Lavania</placeName> et in <placeName ref="#places/647"
                            >Caruani</placeName> et infra <placeName ref="#places/626">civitatem
                            Genuensem</placeName> et in <rs key="#Comitatus">comitatu</rs>
                        <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/306">Terdonensi</geogName>
                        similiter [in] loco ubi dicitur <placeName ref="#places/648"
                            >Regiana</placeName>, <placeName ref="#places/649">Mariana</placeName>,
                            <placeName ref="#places/650">Verlasca</placeName>, <placeName
                            ref="#places/651">Freneto</placeName>, <placeName ref="#places/652"
                            >Cassiano</placeName>, nec non et <placeName ref="#places/653"
                            >Topiole</placeName>, in comitatu <geogName key="#Comitatus"
                            ref="#estates/307">Aquensi</geogName> [in] loco qui dicitur <placeName
                            ref="#places/654">Cuspiano</placeName> cum omni sua integritate, in
                        Revanasco mansos tres et absentem unum, in Frisosco absentem unum, in
                        Bibiano absentem unum, in Miolaco absentem unum, in Gambaro mansos duos cum
                        molendino, in Moliana manentem unum, in Corliasco absentem unum, in Merlade
                        absentem unum, in Visedano absentem unum, in Caponio absentem unum, in
                        Frontinassi absentem unum, in Grameneto absentem unum, in Torredano mansum
                        unum, in Aurello petias de vitibus duas et campellum unum, curtem de
                        Robationico cum omnibus pertinentiis suis et familiis utriusque sexus et
                        districtionibus, in Carvina aldiones reddentes ceram ad luminaria prefate
                        ecclesie, similiter et in Pino et in Canobio, hec solumodo usui et utilitati
                        canonicorum prefate ecclesie Sancti Iohannis que nuncupatur Domnarum, sicut
                        alii nostri antecessores reges et imperatores per sua precepta et alii
                        religiosi [et] sancti viri per suas firmitates concesserunt, ita et nos per
                        hoc nostrum preceptum concedimus, confirmamus et pleniter coroboramus, ea
                        videlicet ratione, ut tam Agevertus ipsius ecclesie archipresbiter et
                        prepositus sibique subditi canonici qua et eorum successores, qui ibi pro
                        tempore fuerint, hec per huius nostre auctoritatis donativum teneant et
                        possideant et exinde integram potestatem habeant faciendi quicquid voluerint
                        more ceterorum canonicorum, quatenus in nostra mercede Deo et sancto Iohanni
                        securi valeant deservire. Et si ipse archipresbiter et prepositus et
                        successores eiusdem ecclesie ab hac luce migraverint, non aliunde sed ex
                        sinu ipsius ecclesie sibi archipresbiterum et prepositum eligant. Reliqua
                        omnia ad eandem ecclesiam pertinentia pars publica regni nostri per hoc
                        nostrum pragmaticum pleniter teneat et cum omni integritate possideat,
                        omnium hominum inquietudine et contradictione remota. Si quis igitur nostre
                        concessionis et confirmationis preceptum infringere et violare presumpserit,
                        sciat se compositurum auri optimi libras centum, medietatem camere palatii
                        nostri et medietatem [parti] ipsius ecclesie Sancti Iohannis. Quod ut verius
                        credatur et diligentius ab omnibus observetur, manu propria roborantes
                        annulo nostro [subter] iussimus insigniri. Sigum domni (M) Rodulfi
                        serenissimi regis. Manno cancellarius ad vicem B[e]ati episcopi et
                        archicancellarii recognovi [et subscripsi]. Data XV kal. s[epte]mbr., anno
                        incarnationis dominice DCCCCXXIIII, indict. XII, regnante domno Rodulfo rege
                        hic in Italia III. Actum Papie. In Christi nomine feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD R II, pp. 103-106, n° IV</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il testo dipende letteralmente da quello di Berengario I del 23 giugno 909 (DD B
                    I, n° LXIX) ed è ripreso da Ugo e Lotario 24 aprile 947 (DD U L, n°
                    LXXXIII).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
