<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><foreign>Registrum Petri Diaconi</foreign>, f. 86rB-vB (=C)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2004</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0829-02">
                                <note type="displayed_date">829 February </note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Montecassino</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini. Secundo anno principatus domini nostri Radelgari, mense
                        Februario, quintadecima indictione. Ego Gontarius abbas monasterii Sancti
                        Modesti declaro qui domna Alchisa qui fuit principissa, relicta domni
                        Sichardi principis, quando ad obitum suum venit, omnibus rebus et
                        substantiis suis tam mobilia quam et immobilia, servos et ancillas, omnia et
                        in omnibus mihi tradidit atque dedit, ut de quantos exinde post suo transitu
                        iniudicatu reliquerit, potestatem habere ego illa omnia tam pro predicti
                        domni Sichardi quam et pro predictae domne Adelchise animam dare seu
                        iudicare, dum ipsa de ha luce decesserit, de rebus illis que ipsa habuit in
                        finibus Canosinis nequaquam ab ipsa exinde iudicatum apparuit. Ideo ad
                        implendum eius dispositionem, pro omnipotentis Dei misericordia et eorum
                        domni Sichardi et domne Adelchise animam salute, optuli Deo et in monasterio
                        Sancti Benedicti situm in castro Casino, ubi nunc domnus Bassacius abbas
                        esse videtur, integram ipsam substantiam seu et alia quanta que ipse
                        prefatus donus Sichardus per convenientia abbati Authperti, predicti Sancti
                        Benedicti cenobii abbas, habuit datum, et ipse prenominatus domnus Sichardus
                        per suum preceptum domne Adelchise coniugi suae concessum habuit. Finibus
                        curtis Canosine haec sunt. In prima una curte qui dicitur Milazzanum cum
                        aecclesia Sancte Mariae cum omnibus ornamentis et pertinentiis suis in
                        finibus Canosinis, curtem quae vocatur Plazanum, curtem in Campi, curtem in
                        Pastena, et casam unam in Cannis cum onmi substantia sua, quae esse cernitur
                        iuxta eundem castellum. His supradictis locis cum casis, curtis, vineis,
                        viridariis, olibetis, terris cultis vel incultis, omnia vero et in omnibus
                        ab ipsas curtes perinentia, seu piscatione in mari, in istis supra prefatis
                        locis quantum exinde a nominata domna Adelchisa iniudicatum fuit predictum
                        et mihi modo pertinet iudicandum, in integrum in predicto Sancti Benedicti
                        monasterio offerui. ea ratione</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Bartoloni 1950, n. 3; CMC I, 24: 70-71</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Falco 1929: 512; Bartoloni 1950: 5; Bloch: 803, 1347</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
