<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca Ambrosiana di Milano, D I, n° 24</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2108</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0932-04-28">
                                <note type="displayed_date">932 april 28</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue Trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/79">Hugo</persName> et <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/72">Lotharius</persName> divina favente clementia <rs
                            key="#Emperor/king">reges</rs>. Si circa servos et ancillas Dei in
                        venerabilibus locis famulantes tuitionis nostre magnificentiam nostros
                        predecessores immitantes clementiam impendimus, et aput Deum veniam
                        promereri et regni nostri statum divina ope fulciri non ambigimus. Omnium
                        igitur fidelium sancte Dei Aecclesie nostrorumque presentium scilicet ac
                        futurorum noverit industria, qualiter <persName
                            key="#Intercessory #Consiliarius_regis #Bishops"><name ref="Sigefredus"
                                >S[i]gefredus</name></persName> venerabilis <rs key="#Bishops"
                            >episcopus</rs> et <persName key="#Intercessory #Consiliarius_regis"
                            ref="#people/1522">Samson</persName> nostri dilectissimi <rs
                            key="#Consiliarius_regis">consiliarii</rs> obtutibus nostre magestatis
                        obtulerunt preceptum dive memorie <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/267">Hluduici</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">imperatoris</rs> nostra pietate collatum in
                            <persName key="#Abbesses" ref="#people/368">Rixindam</persName>
                        <rs key="#Abbesses">abbatissam</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs> quod dicitur <orgName
                            key="#Rivers #Islands #Landed_possessions #Forests #Fisheries #Fiscal_property #Inflow #Inheritance #Purchase #Gift #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Ports #Roads #Bridges/pontoons #Teloneum #Rights_of_use_on_woods/pastures/waters #Privileges #Immunity #Inquisitio #Tuitio/bannum/mundeburdium #Churches #Monasteries #Private_foundations"
                            ref="#juridical_persons/129">Theodote</orgName>, sito infra <placeName
                            ref="#places/65">urbem Ticinensem</placeName>, suppliciter <rs
                            key="#Intercessory">postulantes</rs>, ut iterum in Rixindam, que nunc
                        esti in eodem coenobio abbatissa, similiter nostrum emitteremus preceptum.
                        Quorum precibus nostre celsitudinis animum inclinantes, hoc <rs
                            key="#Immunity">immunitatis</rs> nostre preceptum conscribi iussimus,
                        per quod omnino precipientes iubemus, ut eadem abbatissam degens sub regula
                        sancti Benedicti id monasterium cum omnibus adiacentiis iure et legaliter
                        pertinentibus mobilibus atque immobilibus rebus adquisitis et adquirendis
                        usque in finem vite sue teneat atque possideat. Insuper etiam confirmamus
                        omnes res quascumque idem monasterium longo tempore dinoscitur possedisse a
                            <persName key="#Private_foundations"><name ref="Gregorius"
                                >Gregorio</name></persName> ipsius monasterio <rs
                            key="#Private_foundations">fundatore</rs>, id est inter ceteras res <rs
                            key="#Landed_possessions">campus Zavani</rs>, quem ipse quondam tanti
                        monasterii fundator comparavit a <persName><name ref="Tado"
                            >Tatone</name></persName> et <persName><name ref="Laurentius"
                                >Laurentio</name></persName>, cum <rs key="#Churches">aecclesia</rs>
                        in honore sancte <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Churches"
                            >Marie que dicitur Corbellaria</orgName> et alia aecclesia in honore
                            <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Churches"
                            ref="#juridical_persons/134">sancti Vincentii</orgName> in loco que
                        dicitur <placeName ref="#places/1800">Venerosassi</placeName>, cunctisque
                        aliis rebus in omnibus locis atque vocabulis eidem sanccto coenobio a tanto
                        fundationis institutore concessis <rs
                            key="#Fiscal_property #Inflow #Inheritance">de iure parentum</rs> seu et
                            <rs key="#Fiscal_property #Inflow #Gift">donatione</rs>, traditione
                        regum aliorumque hominum, <rs key="#Fiscal_property #Inflow #Purchase"
                            >comparatione</rs> quoque quarumcumque legalium conscriptione cartarum,
                        aut postea pretaxatum venerabilem monasterium a donis regum atque
                        imperatorum predecessorum nostorum aliorumque diversorum hominum emptione,
                        donatione, fidelium quoque oblatione, traditione, comparatione,
                        commutatione, libellariorum cartarumque conscriptione atquisitis ac deinceps
                        iuste et legaliter atquerire potuerit, <rs
                            key="#Fiscal_property #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure">tranquillo
                            iure</rs> per hoc nostre auctoritatis preceptum possideat; et ut liceat
                        idem coenobium secundum regulam sancti Benedicti de propria congregatione
                        abbatissam eligere; sintque omnes res eidem mon[a]sterii tam homines liberi
                        et servi quamque o[mne]s res alie sub nostra regali defensione munite atque
                        defense,et si necesse fuerit, de rebus et familiis ipsius monasterii per <rs
                            key="#Inquisitio">inquisitionem</rs> circamanentium bonorum hominum,
                        sicut de nostris regalibus rebus, veritas adprobatur. Hoc quoque statuimus,
                            <rs key="#Privileges">ut nullus rei publice minister neque aliquis ex
                            iudiciaria potestatem homines eiusdem moansterii liberos aut servos
                            deinceps in[qu]ietare presumat, vel loca ad causas audiend[a]s [vel
                            freda e]xigenda aut tributa aut mansionaticum fatiendum vel paratas
                            faciendas nec fideiussores tollendos aut homines eiusdem aecclesie
                            ingenuos vel servos super terram ipsius coenobii commanentes
                            distringendos vel ullas redibiciones aut inclitas hoccasiones
                            requirendas ingredi audeat</rs>; et quicquid exinde <rs
                            key="#Fiscal_property">fiscus noster</rs> vel pars publica sperare
                        potuerit, in eodem monasterio, secundum concessionem et confirmationem regum
                        et imperatorum et predecessorum nostrorum, sollemniter perpetua stabilitate
                        firmamus pro mercede ac remedio anime nostre parentorumque nostrorum.
                        Damusque ei licentiam de <rs key="#Forests">silva</rs> nostra <geogName
                            key="#Forests #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            ref="#estates/162">Carbonaria</geogName> et <rs
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">gagio materiamen ad
                            reparationem ipsius monasterii suscipere ac ligna sive cerros ad usum
                            ignis habere</rs> iuxta temporis oportunitatem quantum necesse fuerit.
                        Et quandocumque necessitas emet, <rs key="#Fluvial_transport">naves eius per
                                <rs key="#Ports">Ticinensem portum</rs> tam per <rs key="#Ports"
                                >portum Buricum</rs> quam per quemlibet alterum discurrere
                            possint</rs> absque aicuius contradicitone vel <rs key="#Teloneum"
                            >telonei exactione</rs>. Et quia contra voluntatem Dei aliquanta
                        monasteria a publica potestate propter navigium datione ad regiam utilitatem
                        inquietantur, huic sancto loco funditus concedimus et largimur, ut deinceps
                        in antea de ipsis navibus et de omnibus publicis functionibus quietus atque
                        securus permaneat absque alicuius h[omini]s inquietudine. Et omnes rerum
                        commutaciones, quas predicta abbatissa Rixinda iusto ordine fecit, maneant
                        inconvulse. Hec autem omnia superius alligata, sicuti a predecessoribus
                        nostris regibus et imperatoribus concessa et confirmata sunt, concedimus et
                        confirmamus eidem venerabili coenobio perfruendum, temporibus perpetuis iure
                        firmissimo possidenda, ut sub <rs key="#Tuitio/bannum/mundeburdium"
                            >tuicionis nostrae mundiburdo</rs> secure perseverent. Insuper
                        confirmamus prefato monasterio pro remedio anime nostre <rs key="#Fisheries"
                            >vadum unum in Padum ad piscandum</rs>, ubi nominatur <placeName
                            ref="#places/310"
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >Capud Lacti</placeName>, habentem in terminum superiorem in
                            <placeName>Quocuzo Gepidasco</placeName>, inde percurrit ad eundem locum
                        ubi <rs key="#Rivers">Agonia</rs> infuit <rs key="#Rivers">Padum</rs>.
                        Stabilimus etiam predicto monasterio <rs key="#Islands">insulas</rs> iuxta
                        predictam piscationem ex utraque parte Padi, quicquid antiquo tempore idem
                        monasterium seu moderno obtinuit vel Padum invasit aut in futurum ruperit de
                        propriis ipsius monasterii rebus, fine <placeName>Nebiasco</placeName> usque
                        ad fluvium Agonia, deinde ipse finis desendit in Padum, a termino qui
                        vocatur <placeName>Grindolato</placeName> percurrit in Melum insitum, deinde
                        ad portum Capud Lacti, quantum idem monasterum preterito tempore obtinuit
                        suo iure iuste et legaliter, seu quod <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/217">Cunipert</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">rex</rs> inibi ipsum contulit preceptum. Iterum
                        etiam concedimus et confirmamus in eodem sancto coenobio vados duos ad
                        piscandum in fluvio Ticino: unum qui nominatur iuxta <placeName
                            key="#Fisheries">Furcas</placeName> et basilica <orgName key="#Churches"
                            >Sancti Germani</orgName>, uno capite ipso vado tenente usque ad <rs
                            key="#Rivers">rium qui nominatur Alto</rs> et ubi superius et inferius
                            <rs key="#Bridges/pontoons">pontum anticum</rs> fuit, uno capite tenente
                        in <rs key="#Roads">viam publicam</rs>, sicut modo ipsum vadum ad piscandum
                        manet vel in antea evenerit; et alterum vadum iuxta <rs
                            key="#Landed_possessions">runco que nominatur Sancti Petri</rs>, uno
                        capite tenente in ipso runco et alio al locum que nominatur
                            <placeName>Retrorusum</placeName>, sicut modo ipsum vadum manet vel in
                        antea evenerit; ut habeat pars ipsius monasterii ipsos vados et piscationem
                        in integrum, quecumque voluerit faciendi. Damusque ad homines ipsius
                        monasterii in predicto fluvio Pado et Ticino in quocumque loco voluerint aut
                        in vados nostros cum nostris piscatoribus <rs
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">licentiam piscandi sine
                            aliqua contradicitone</rs>. Precipientes ergo iubemus, ut nemo ex
                        fidelibus nostris neque presentibus neque absentibus predicti monasterii de
                        his omnibus, que supra inserta sunt, ullam presumat inferre molestiam aut
                        contrarietatem, sed sub omni integritate, sicut a nobis confirmata sunt,
                        perhenniter ibidem ad utiitatem monasterii ipsius sine aliqua diminoratione
                        permaneat. Si qusi autem contra huius nostri precepti securitatem aliquam
                        violentiam aut invasionem inferre temptaverit, sciat se compositurum <rs
                            key="#Penalty">auri optimi libras centum</rs>, <rs key="#Camera_regis"
                            >medietatem palatio nostro</rs> et <rs
                            key="#Camera_of_other_public_authorities">medietatem partibus eiusdem
                            monasterii</rs>. Et ut verius credatur ac diligentius ab omnibus
                        observetur, manibus propriis subter roborantes anuli [no]stri inpressione
                        insigniri iuss[i]mus. Signa serenissimorum (M) (M) Hugonis et Lotharii
                        regum. <persName key="#Chancellor"><name ref="Recco">Recco</name></persName>
                        <rs key="#Chancellor">cancellarius</rs> ad vicem <persName
                            key="#Archchancellor #Abbots" ref="#people/1523">Gerlanni</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbatis</rs> et <rs key="#Archchancellor"
                            >archicancellarii</rs> recognovi et subscripsi. (SR) (SI D). Data IIII
                        kal. Mad., anno dominice incarnationis DCCCCXXXI, regni vero domni Hugonis
                        VI, Lotharii filio eius II, indictione V. Actum <placeName ref="#places/65"
                            >Papiae</placeName>. In Dei nomine feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U L, pp. 90-94, n° XXX</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Schiaparelli mette in dubbio l'originalità del diploma. Sebbene il testo sia una
                    conferma delle concessioni di Ludovico III (11 marzo 901, DD L III, n° IX),
                    dipende nella redazione materiale dal diploma di Berengario I del 11 marzo 900
                    (DD B I, n° XXX). Il guardo <foreign>Furcas</foreign> è già ricordato nel
                    diploma di Ludovico III. Legati a questi diplomi sono anche quelli di Ottone I
                    del 3 gennaio 965 (MGH DD O I, n° 274) e di Ottone III del 1 agosto 996 (DD O
                    III, n° 221).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
