<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Torino (MGH DD O III, pp. 762-764, n° 335)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2128</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0999-11-03">
                                <note type="displayed_date">999 november 3</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Roma</note>
                                <note type="redaction_date">XII ineunte (1313)</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/7">Tercius Otto</persName> divina favente clemencia
                        Romanorum <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Si nostris
                        temporibus facta et precepta secundum dei voluntatem preordinata nostrorum
                        precessorum imperatorum intemerata manere permiserimus, merito nostre
                        imperialis celsitudinis statuta poterunt imposterum inconvulsa persistere,
                        eo quod, sicuti nobis permitentibus stabilia illa noscuntur que a nostris
                        precessoribus sunt decreta, sic quocunque modo voluerimus pro remedio anime
                        nostre in diebus successorum nostrorum illibata melius servabuntur. Ideoque
                        omnium [sancte dei ecc]lesie fidelium nostrorumque presencium scilicet ac
                        futurorum comperiat universitas, quod summus pontifex spiritalisque pater
                        noster domnus <persName key="#Popes" ref="#people/177">Siluester</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">papa</rs> nostram adhiit maiestatem, quatinus
                            <persName key="#Abbots"><name ref="Petroaldus"
                            >Petroaldo</name></persName>
                        <rs key="#Abbots">abbati</rs> venerabilis <rs key="#Monasteries"
                            >monasterii</rs>
                        <orgName
                            key="#Villas #Landed_possessions #Value #Fiscal_property #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Castle #Count #Comitatus #Fines #Privileges #Monasteries #Abbots #Feudum #Honor"
                            ref="#juridical_persons/151">sancti Columbani</orgName> in <placeName
                            ref="#places/458">Ebobio</placeName> constituti confirmationis
                        privilegium more predecessorum nostrorum augustorum concedere dignaremur de
                            <rs key="#Comitatus">comitatu</rs>
                        <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/1439">Bobiensi</geogName> et eius
                        iuribus universis. Quapropter presentem paginam conscribere iussimus per
                        quam pro dei amore remedioque anime nostre atque interventu et petitione
                        predicti domni nostri Siluestri Romane sedis apostolici concedimus et
                        confirmamus ipsi <persName key="#Count #Abbots"><name ref="Petroaldus"
                                >Petroaldo</name></persName>
                        <rs key="#Abbots">abbati</rs> et <rs key="#Count">comiti</rs> eiusque
                        successoribus <rs
                            key="#Fiscal_property #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >simperpetuum iure</rs> honorabilis <rs key="#Feudum">feudi</rs> et
                        investiture comitatum Bobiensem cum omni suo <rs key="#Honor">honore</rs>
                        iure et <rs>iurisdictione</rs> cum <rs key="#Castle">castris</rs>
                        <rs key="#Villas">villis</rs>
                        <rs key="#Landed_possessions">terris</rs> et locis omnibus infra vallem in
                        qua idem monasterium situm est, cosistentibus, prout comitatus ipse
                        protenditur per <rs key="#Fines">fines</rs> et coherentias, in <rs
                            key="#Privileges">privilegiis</rs> predecessorum nostrorum augustorum
                        apertissime designatas, que omnia cum suis pertinenciis et apendiciis
                        pleniter concedimus et corroboramus. Confirmamus etiam dicto abbati et
                        comiti nostro fideli eiusque successoribus eodem modo <rs>merum et mistum
                            imperium</rs> super iam dicto comitatu et eius adiacenciis vel
                        apendiciis ad ipsum quomodolibet aspicientibus vel pertinentibus. Omnia
                        igitur que ad eundem comitatum aspicere videntur et que nostri iuris fuerunt
                        ibidem, plenissima voluntate a die presenti indulximus et firmamus per
                        abbatem vel prepositum seu ministros eiusdem cenobii totaliter disponenda
                        sine nostra nostrorumque successorum vel aliquarum personarum contradictione
                        vel inquietudine. Decrevimus itaque et imperiali auctoritate volentes
                        sancimus, ut idem Petroaldus abbas et comes vel qui ei pro tempore fuerit
                        successurus, possit et valeat a nostra curia ubicunque fuerit in victu et
                        vestitu et nutrimento alimonias pro se suisque servitoribus et equis
                        quocienscunque sibi placuerit condignas et sufficientes accipere et <rs
                            key="#Value">sexaginta marchas boni et puri argenti omni anno pro
                            augmento</rs> seu adiuncta feudi suprascripti. Insuper etiam paternum
                        morem sequentes ac peticione dicti summi pontificis nec non pro reverentia
                        ipsius cenobii Ebobiensis per hoc nostre auctoritatis privilegium
                        prenominatum abbatem et comitem successoresque eius perhennis futuris
                        temporibus absolvimus a prestatione fidelitatis et ipsam omni modo eis
                        remitimus, ita prorsus ut ad prestationem dicte fidelitatis pro predictis
                        nullatenus teneantur. Confirmamus denique omnia privilegia a nostris
                        predecessoribus eidem monasterio iam dudum indulta, statuentes et firmiter
                        precipientes ne aliqua omnino persona eclesiastica vel secularis cuiuscunque
                        condicionis aut status nullum quoque commune hanc nostre concessionis et
                        confirmationis paginam infringere vel ei ausu temerario debeat contraire;
                        quod qui facere attemptaverit aut contravenire presumpserit, <rs
                            key="#Penalty">mille libras auri optimi componat</rs>, <rs
                            key="#Camera_regis">medietatem palatio nostro</rs> et <rs
                            key="#Camera_of_other_public_authorities">medietatem camere
                        abbatis</rs>. Et si ullo unquam in tempore quis ex successoribus nostris aut
                        princeps aut aliquis homo huic nostro statuto seu confirmationi contraire
                        aut hoc testamentum disrumpere conatus fuerit, anathematis ultione multatus
                        partem cum Iuda traditore in fine extremi examinis habeat. Et ut hoc nostre
                        confirmationis privilegium per curicula annorum inviolabilem et inconvulsam
                        obtineat firmitatem, manu propria subter firmavimus et aurea bulla nostre
                        maiestatis comuniri precepimus. Signum domni Ottonis (M.) invictissimi
                        imperatoris augusti. <persName key="#Chancellor"><name ref="Eribertus"
                                >Heribertus</name></persName>
                        <rs key="#Chancellor">canzellarius</rs> advicem <persName key="#Bishops"
                            ref="#people/223">Petri</persName> Cumani <rs key="#Bishops"
                            >episcopi</rs> recognovit. Datum tercio non. novembr. anno dominice
                        incarnationis DCCCCLXXXXVIIII, indictione XIII, anno tercii Ottonis
                        regnantis XVI, imperii IIII; actum <placeName ref="#places/52"
                            >Rome</placeName>; feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Copia del 1313 di un estratto del 1172. Cfr. DD B I, pp. 3-8, n° I. Secondo
                    Schiaparelli (DD U L, n° LI), questo diploma farebbe parte di una serie di
                    diplomi falsificati in favore del monastero di Bobbio.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
