<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Celestino, Historia di Bergamo 2b, 416</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2129</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1022" notAfter="1024">
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements">Termine <foreign>post quem</foreign> è
                                    l'inizio del vescovato di Ambrogio di Bergamo (1022), termine
                                        <foreign>ante quem</foreign> è la data di morte di Enrico II
                                    (1024).</note>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/130">Heinricus</persName> divina favente clementia
                        Romanorum <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Omnium sancte dei
                        ecclesie nostrorumque fidelium presentium videlicet ac futurorum sagacitas
                        noverit <persName key="#Bishops"><name ref="Ambrosius"
                            >Ambrosium</name></persName>
                        <orgName ref="#juridical_persons/189"
                            key="#Comitatus #Immunity #Churches #Monasteries #Hospitals">sancte
                                <placeName ref="#places/10">Pergamensis</placeName>
                            ecclesie</orgName> venerabilem <rs key="#Bishops">episcopum</rs> nostre
                        obtulisse clementie precepta atque auctoritates piissimorum augustorum vel
                        regum seu predecessorum nostrorum omnium, quotquot a tempore dive memorie
                            <persName ref="#people/14">magni Karoli</persName> regnaverunt usque ad
                        presens tempus nostrum, qui omnes <rs key="#Immunity">immunitatis</rs> sue
                        ac liberalitatis munimine prefatam ecclesiam exaltarunt et roborarunt,
                        petiitque, ut eorundem auctoritatibus nostram superadderemus auctoritatem.
                        Cuius devotis precibus libentissime assensum prebentes hos apices inscribi
                        iussimus, per quos decernimus, ut, quidquid antiqui <rs key="#Emperor/king"
                            >imperatores et reges</rs>, <rs key="#Queen">imperatrices quoque et
                            regine</rs> Romanorum, Langobardorum seu Francorum nec non et reliqui
                        deum timentes memorate sancte Pergamensi ecclesie suis preceptis et
                        testamentis contulerunt et postmodum precellentissimi reges atque augusti
                        sua auctoritate confirmaverunt, stabile atque inconvulsum nostris futurisque
                        temporibus <rs
                            key="#Fiscal_property #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >in ipsius iure et potestate perpetualiter maneat</rs>, et nullus comes
                        vel publice partis iudex et gastaldio vel alia quelibet persona in
                        monasteriis xenodochiis vel ecclesiis baptismalibus aut cardinalibus seu
                        oraculis vel cunctis possessionibus, quas a tempore, ut prediximus, magni
                        Karoli usque in presens undecunque infra regnum Italicum sepe dicta
                        Pergamensis ecclesia habere dignoscitur vel quas deinceps inibi divina
                        pietas aucmentare voluerit, nemo superioris aut inferioris rei publice
                        procurator ad causas iudiciario more audiendas conventum facere vel freda
                        exigere aut mansionaticum vel paratas exquirere, parafredos aut fideiussores
                        violenter tollere, clericos eiusdem ecclesie in personis vel domibus suis
                        ledere vel homines tam ingenuos libellarios quamque servos in possessionibus
                        vel mansionibus ipsius ecclesie commanentes potestative distringere nec
                        ullas publicas redibitiones vel illicitas occasiones sive angarias
                        superimponere audeat vel inferre presumat, quatinus pro nostra incolumitate
                        statuque regni nostri altissimum dominum iugiter quiete valeant exorare.
                        Insuper precipimus atque statuimus, ut, undecunque a tempore prefati magni
                        Karoli legalem investituram habere dinoscitur iam dicta ecclesia, nullam
                        deminorationem quislibet facere presumat, nisi prius ante nostri presentiam
                        iudiciario more diffiniatur. Iubemus preterea atque sancimus, ut universas
                        commutationes, quas cum parte palatii nostri seu cum reliquis <rs
                            key="#Churches">episcopiis</rs>
                        <rs key="#Monasteries">abbatiis</rs>
                        <rs key="#Comitatus">comitatibus</rs>
                        <rs key="#Hospitals">xenodochiis</rs> publicis prenominata Pergamensis
                        ecclesia a tempore prelibati magni imperatoris Karoli usque in presens
                        legaliter factas habeat, inconvulsa retineat, perpetualiter possideat absque
                        ullius in posterum contradictione seu publica repeticione, salvo
                        inviolatoque iure ipsius ecclesie. Quicunque autem huius nostri precepti
                        prevaricator inventus fuerit ach comprobatus, immunitatis penam, quam eidem
                        ecclesie in <rs key="#Penalty">triginta libris auri</rs> futuram concedimus,
                        persolvere sibimet cogatur. Et ut hec nostre confirmationis seu concessionis
                        atque immunitatis futuris temporibus inlibatum obtineat roborem, manu
                        propria firmantes sigillo nostro sigillari iussimus.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD H II, pp. 631-632, n° 495</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Parte della narratio e della dispositio sono riprese dal diploma di Carlo III del
                    30 luglio 883 (MGH DD Ka III, p. 141, n° 88), ripetute anche nel diploma di
                    Berengario I del 23 giugno 904 (DD B I, pp. 134-139, n° XLVII).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
