<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Modena, A, 13, XIV</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2176</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0933-09-20">
                                <note type="displayed_date">933 september 20</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>Prata Paludis</foreign></note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae et individuae Trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/79">Hugo</persName> et <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/72">Lotharius</persName> gratia Dei <rs key="#Emperor/king"
                            >reges</rs>. Si pro mercede aeterne retributionis <rs key="#Priests"
                            >sacerdotum</rs> et <rs key="#Canons">canonicorum</rs> curam et
                        sollicitudinem gerimus, non solum ad hanc vitam transitoriam verum etiam ad
                        haeternam nobis profuturum esse liquido credimus. Idcirco notum esse volumus
                        omnibus fidelibus sanctae Dei Aecclesiae nostrisque scilicet presentibus et
                        futuris, quoniam <rs key="#Canons">sacre canonice congregatio</rs>
                        <orgName key="#Canons" ref="#juridical_persons/96">Mutinensis
                            aecclesiae</orgName> detulit nobis privilegia quedam in quibus aexaratum
                        et scriptum fuit, quomodo quidam <persName key="#Bishops" ref="#people/246"
                            >Geminianus</persName> et <persName key="#Bishops"><name ref="Leodoinus"
                                >Leodoinus</name></persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopi</rs> concesserunt eis <rs key="#Size">quartam
                            partionem de omnibus rebus</rs> ad supradictam sedem pertinentibus, id
                        est tam de <rs key="#Houses">domibus</rs> quam et de ceteris aedificiis, <rs
                            key="#Landed_possessions">terris coltis et incoltis</rs>, <rs
                            key="#Fundi">agris</rs>, <rs key="#Wine">vineis</rs>, <rs
                            key="#Hay/fodder">pratis</rs>, pascuis, <rs key="#Forests">silvis
                            glandiferis vel etiam ceteris silvis</rs>, <rs key="#Rivers">aquis
                            aquarumve decursibus</rs>, mobilibus et inmobilibus et omnibus
                        adiacentiis suis; insuper etiam adiunctum fuit, qualiter concessum fuit eis
                        quod <persName key="#Deacons"><name ref="Perisindus"
                            >Peresindus</name></persName>
                        <rs key="#Deacons">diaconus</rs> per <rs
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis">libellum</rs> et <rs
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis">inphiteosin</rs> de iure prefate
                        aecclesiae habuit; sed ob firmitatis gratiam nostram deprecati sunt
                        clementiam, ut preceptum mansuetudinis nostrae de universis rebus illorum,
                        sicut in eorum privilegiis continetur, recipere mererentur. Nos autem ob
                        amorem domini nostri Iesu Christi petitionibus illorum, in quantum iuste et
                        legaliter possumus, satisfacientes, iussimus eis hos regales apices fieri
                        atque conscribi. Per quod decernimus atque iubemus, ut nullus iudex publicus
                        vel aliqua opposita persona aut eciam episcopus vel comes, liber vel servus
                        in eorum rebus vel locis aliquid invadere aut in alico calumniari iniuste
                        audeat, sed liceat eos quiete et cum summa salvatione omnia eorum possidere,
                        sicut in eorum privilegiis continetur. Similiter autem sanccimus et
                        constituimus, ut quicquid modo habent, proprietates bonorum hominum,
                        donationes vel legales offersiones, et quicquid ipsi canonici de iam dicta
                        aecclesia per paginam scriptionis habent ad censum reddendum vel de <rs
                            key="#Monasteries">monasteriis</rs> aut in antea legaliter habere
                        potuerint, omnia sub nostrae <rs key="#Tuitio/bannum/mundeburdium">tuitionis
                            mundburdo</rs> quieto et pacifico hordine habeant atque possideant,
                        nullo umquam eis aliquam iniuriam vel molestiam inferente, sed liceat eos
                        quiete vivere, ut libentius et securius Deo in divinis laudibus vacent et
                        pro nobis et omni stabilitate regni nostri assiduis precibus uberius exorare
                        valeant. Si quis autem eis calumniosus vel invasor in illorum rebus,
                        domibus, <rs key="#Casae/cassinae_massaricie">massariciis</rs> vel locis
                        fuerit, vel aliquid eis intulit quod sacris legibus obviaverit, <rs
                            key="#Penalty">centum quinquaginta libras auri optimi</rs> restituat,
                            <rs key="#Camera_regis">medietatem palatio nostro</rs> et <rs
                            key="#Camera_of_other_public_authorities">medietatem predictis
                            canonicis</rs> qui ibi pro tempore Deo servierint. Et ut haec nostra
                        auctoritas perpetuis temporibus inviolata manere valeat, manibus propriis
                        subter firmavimus et anulo nostro sigillari iussimus. Signa serenissorum
                        (MF) (MF) Hugonis et Lotharii regum. <persName key="#Chancellor"><name
                                ref="Petrus">Petrus</name></persName>
                        <rs key="#Chancellor">cancellarius</rs> ad vicem <persName
                            key="#Archchancellor #Abbots" ref="#people/1523">Gerlanni</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbatis</rs> et <rs key="#Archchancellor"
                            >archicancellarii</rs> recognovi et subscripsi. (SR) (SID). Data XII
                        kal. Octub., anno dominicae incarnationis DCCCCXXXIIII, regni autem domni
                        Hugonis invictissimi regis octavo, et domni Lotharii item regis tertio,
                        indic. VII. Actum in <placeName>Prata Paludis</placeName>. Feliciter.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U L, pp. 109-111, n° XXXVI</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
