<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Montecassino, aula III, capsa X, n. 19</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2017</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0915-08-22" notAfter="0934-03-31">
                                <note type="displayed_date">915 August 22 - 934 March 31</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                             </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-05-31" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+In nomine Domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei ȩterni. <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/305">Landolfus</persName> et <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/154">Atenolfus</persName> divina ordinante
                        providentia Langobardorum gentis <rs key="#Princeps">principes</rs>. Cum
                        principalis excellentia petitione dilecti sui clementer favet, igitur
                        noverit <rs key="#Assembly">omnium fidelium nostrorum presentium</rs> scilicet ac futurorum sagacitas
                            <persName key="#Bishops" ref="#people/404">Petrum</persName>,
                        venerabilem <rs key="#Bishops">electum</rs>
                        <orgName key="#Bishops" ref="#juridical_persons/105">sancte Capuane
                            sedis</orgName> nostrumque dilectissimum, nostram obsecrasse
                        excellentiam ut in <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Abbots #Muslims" ref="#juridical_persons/84">beatissimi
                            Benedicti</orgName> situm in <rs key="#Castle">castro</rs>
                        <placeName key="#Castle #Monasteries #Muslims" ref="#places/109">Casino</placeName>,
                        ubi nunc, Deo favente, <persName key="#Abbots" ref="#people/332"
                            >Iohannes</persName> venerabilis <rs key="#Abbots">abbas</rs> regimen
                        tenere videtur, <rs key="#Marquis’/ducal/princely_diploma"
                            >confirmaremus</rs> concessionem quam bone memoriȩ <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/194">noster genitor</persName> in eodem
                        monasterio temporibus <persName key="#Abbots" ref="#people/195"
                            >Leoni</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbatis</rs> firmavit, in eo scilicet ordine ut subter
                        declaramus, sicut et predicta continet concessio, de qua re expetiit in
                        eodem monasterio fieri firmitatem. Cuius precibus libenter assensum
                        preventes has nostre munificientiȩ apices exinde fieri iussimus, per quos
                        omnino sancimus et perpetualiter nostris ac futuris temporibus concedendo
                        firmamus in eodem venerabili loco omnia et in omnibus quecumque per <rs
                            key="#Imperial/royal_diploma #Marquis’/ducal/princely_diploma #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >precepta</rs> seu <rs key="#Offersio/donatio">donationes vel
                            offertiones</rs> aut cessiones a singulis imperatoribus, regibus,
                        ducibus ac principibus Langobardorum necnon a pontificibus Romanȩ sedis seu
                        a reliquis viris Deumque timentibus in eodem venerabili loco concessa sive
                        collata fuerunt usque nunc vel amodo et deinceps in futurum ibi concessa
                        fuerint, simulque et omnes commutationes, vicariacationes (sic) seu
                        cambiationes quas pars eiusdem monasterii cum quibuslibet episcopis.
                        abbatibus seu rectoribus ac custodibus ecclesiarum xenodochiorumque
                        prepositis vel cum qualibet magna aut parva persona firmatas habet, vel si
                        quislibet pro suȩ animȩ redemptione se in eodem sancto cȩnovio offeruit cum
                        suis rebus, aut amodo et deinceps offerre se ipsum vel suas res voluerit,
                        integra omnia firmiter in eodem sacratissio concessa permaneant loco, et quȩ
                        ab antiquis temporibus rectores ipsius loci legaliter tenuerunt in sua
                        dicione teneant atque possideant et in antea, quia omnibus pene notum est,
                        quomodo primitus in iam dicto castro Casino a nefandissima <rs key="#Muslims">gente
                            Sarracenorum</rs> et postea in <placeName key="#Muslims #Monasteries" ref="#places/174"
                            >Theano</placeName> plurima monimina eiusdem monasterii Dei iudicio igne
                        cremata sunt. Propterea statuimus atque confirmavimus ut amodo et per cuncta
                        succedentia tempora omnia que superius a nobis in eodem sacro loco concessa
                        sunt firma atque immobilia ibi permaneant pro nostrȩ animȩ redemptione et
                        abolenda facinora parentum nostrorum sine contrarietate vel molestia seu
                        inquietudine comitis, gastaldei vel iudicis vel cuiuscumque personȩ
                        contradictione vel inquietudine. Et nullus quispiam ex his omnibus quibus
                        prelegitur invasionis aut contrarietatis ingerere ullo umquam tempore
                        presumet, sed quieto ordine omnia quȩ supra leguntur habeat et possideat
                        predictum monasterium in perpetuum, in nullo ibi contrario ingerente. Quod
                        si quispiam contra hanc concessionis firmitatem precepti quoquo modo violare
                        presumpserit, sciat se esse compositurum in eodem venerabili loco auri
                        libram unam, et hȩc concessio precepti firma permaneat in perpetuum. Ut
                        autem hȩc nostra concessio firma permaneat in perpetuum, manu propria
                        scripsimus et ex anulo nostro subter iussimus sigillari. Signum domni nostri
                        Landolfi excellentis gloriosi principis. LANDOLFVS.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><foreign>Registrum Petri Diaconi </foreign>f. 109rA-B; RPD 241b: 753-755; Gattola
                    1734: 87-89; Voigt *135; Gallo 1937: 58, n. 20; Poupardin 1907: 144; CMC I, 54:
                    139 (summary).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bloch 1986: 1348; Thomas 2016: 91.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
