<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Arezzo, n째 35</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2192</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0938-03-18">
                                <note type="displayed_date">938 march 38</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Arezzo</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei aeterni. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/79"
                            >Hugo</persName> et <persName key="#Emperor/king" ref="#people/72"
                            >Lotharius</persName> divino munere <rs key="#Emperor/king">reges</rs>.
                        Si sacris ac venerabilibus locis ex nostro iure aliquid conferimus,
                        presentis et aeterne vite statum adipisci non titubamus. Idcirco omnium
                        fidelium sanctae Dei Aecclesiae nostrorumque presentium ac futurorum
                        sollertia noverit, qualiter pro Dei amore animarumque nostrarum patris
                        matrisque remedio quandam silvam iuris regni nostri que Arbororum
                        nuncupatur, in comitatu Aritiensi coniacentem, cum servo nomine Stefano
                        filio Gundi, cum uxore et filiis suis utriusque sexus, cui silve coherit: ex
                        una parte Cavallus Natalie, ex quarta parte pisscina Corbiniane et usque in
                        via Durnsnsi et usque in Vetionem, ex nostro iure pertinentem beate Marie
                        semper virgini sancto que Stefano protomartiri ac sancto Donato confessori
                        ac martiri Christi, per huius nostri precepti paginam, prout iuste et
                        legaliter possumus, offerimus, concedimus, donamus atque largimur, et de
                        nostro iure et dominio in eorum ius et dominium omnino transfundimus ac
                        delegamus; ea tamen ratione, quatinus ad usum et utilitatem tantummodo
                        sarcitecti ecclesiarum et domuum prelibate ecclesiae ex eadem silva ligna
                        summantur. Ceterum vero predictam silvam cum servis prefatis, denarios
                        quoque et porcos ex eadem silva exeuntes, sive annonam in usum sumptum et
                        utilitatem canonicorum Deo et sanctis predictis militantium donamus,
                        concedimus ac iure perpetuo mancipiandam sanctimus. Quod si ullo umquam in
                        tempore quislibet po[n]tifex Aritiensi ecclesiae, quod minime fore credimus,
                        canonicis pro tempore ibidem famulantibus predictam silvam et servos,
                        denarios, porcos et annonam, vel quicquid ex ipsa silva exierit ad suum opus
                        tollere aut per libellum sive per benefitium vel quolibet modo a canonicorum
                        sus alienare voluerit, aut contra id quod decrevimus agere temptaverit, tunc
                        predicta silva cum omnibus prelibatis in potestatem Florentine ecclesiae in
                        honorem sancti Iohannis constructe redigantur, donec talis episcopus in
                        Aritiensi ecclesia fuerit, qui prelibatam silvam cum omnibus suprataxatis
                        canonicos sue ecclesiae habere secundum nostrum statutum permitat. Si quis
                        igitur huius nostri precepti violator exstiterit, noverit se compositurum
                        auri optimi libras centum, medietatem kamere nostre et medietatem canonicis
                        prefate ecclesie; insuper quoque anathematis ultione feriendum et cum Iuda
                        traditore in die iuditii extremi dampnatione sortiri. Quod ut verius
                        credatur diligentiusque ad omnibus observetur, manibus propriis roborantes
                        anuli nostri impressione iussimus insigniri. Signa serenissorum (MF) (MF)
                        Hugonis et Lotharii regum. Giseprandus cancellarius ad vicem Azonis episcopi
                        et archicancellarii recognovi et [subscripsi. (SR)] (SI D). Data XV kal.
                        april., anno dominice incarnationis DCCCCXXXVIIII, regni domni Hugonis
                        piissimi regis XIII, Lotharii vero filii eius item regis VII, indic[tione
                        XI. Actum Aritii, fe]liciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U L, pp. 144-147, n째 XLVIII</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Concessione confermata da Adalberto il 28 febbraio 961 (DD A, pp. 342-345, n째 II)
                    e da Ottone I il 10 maggio 963 (MGH DD O I, pp. 361-362, n째 253).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
