<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca Ambrosiana di Milano, D, I, n° II</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc1</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0891-07-28">
                                <note type="displayed_date">891 july 28</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae et individue Trinitatis. Vuido divina favente clementia
                        imperator augustus. Si circa servos et ancillas Dei munificentia nostrae
                        benignitatis intulerimus, credimus hoc ad anime nostrae salutem efficaciter
                        pertinere. Igitur omnium fidelium sanctae Dei Aeclesiae nostrorumque
                        cognoscat industria, qualiter quaedam Dei ancilla Asia quondam abbatissam
                        monasterii sanctae Dei genetricis Mariae, quod nuncupatur Theodote, situm
                        urbe Ticinensi, pro diversis utilitatibus eiusdem monasterii expetiit
                        precepta ad antecessore nostro Hlothario imperatore de quadam terra muroque
                        iuxta monasterium ipsum, que urbis ipsius terminum includebat, ut ipse tam
                        monasterii septum muniret quam urbis fines usque ad publicam viam
                        includeret. Concessit etiam ut res omnes quascumque monasteirum idem longo
                        tempore possedit aut postea iste ac legaliter tam emptione, donatione quam
                        fidelium oblatione adquisivit ac deinceps similiter iuste et legaliter
                        adquirere potuerit, tranquillo iure possideat, et ut nullus rei publice
                        minister aut aliquis ex iudicaria potestate presumeret homines eiusdem
                        monasterii liberos aut servos inquietare vel loca ad causas audiendas, vel
                        freda exigenda vel tributa, aut mansiones vel paratas faciendas, nec
                        fideiussores tollendos,aut homines eiusdem aecclesiae tam ingenuos quam
                        servos super terram ipsius commanentes distringendos, nec ullas redibitiones
                        aut inlicitas occasiones requirendas, et quicquid exinde fisco nostro
                        sperare poterat, in eodem sancto monasterio sollemni et perpetua securitate
                        concessit. Dedit etiam licentiam de silva Carbonaria materiamen ad
                        reparationem ipsius monasterii suscipere ac ligna ad usum ignis habere
                        secundum temporis oportunitatem. Et quando necessitas imminet, navem illius
                        per Ticinensem portum discurrere liceat absque alicuius controversia. Et
                        commutationes rerum omnes, quas predicta Asia fecit, manenant inconvulse. Et
                        liceat ut eidem coenobio secundum regulam sancti Benedicti de propria
                        congregatione abbatissam eligere, et sint res eius sub imperiali immunitate
                        defense. Et si necessitas evenerit, de rebus et familiis ipsius per
                        inquisitionem imperialem rei veritas adprobetur. Nos vero precibus Helbunci
                        archicancellarii nostri et Risinda ipsius monasterii religiose abbatisse
                        atque congregationis eius stimulati ob anime nostrae mercedem pie
                        considerantes, hec omnia, sicut ad antecessore nostro concessa sunt,
                        inconvulse concedimus hac firmamus e[ide]m venerabili loco perfruendum,
                        sollemni iure statuimus possidenda, et sub nostra tuitione secure ac
                        sinceriter perseverent. Insuper concedimus in prefato monasterio pro mercede
                        anime nostrae vadum unum in Pado ad piscandumubi nominatur Caput Lacti,
                        habentem terminum superiorem in Cocuzo Gepidasco, inde percurrit ad eum
                        locum ubi Agonia influit in Padum. Concedimus etiam in predicto venerabili
                        monasterio insulas iuxta predictam piscationem ex utraque parte Padi,
                        quicquid antiquo tempore eidem monasterium seu moderno optinuit vel Paduus
                        invasit aut in futurum inruperit de propriis ipsius monasterii rebus fine
                        Nebiasco usque in fluvium Agonia, deinde ipse finis descendit in Padum, et a
                        termino qui vocatur Grindolato percurrit in melum isitum, deinde ad portum
                        Caput Lacti quantum eidem monasterium preterito tempore optinuit suo iure et
                        nunc obtinere videtur seu quod Chunipert rex inibi per suum contulit
                        preceptum. Precipientes ergo iubemus, ut nemo fidelium nostrorum parti
                        predicti monasterii de his omnibus, que supra a nobis concessa sunt,
                        quolibet tempore ullam presumat inferre molestiam aut contrarietatem, sed
                        sub omni integritate, sicut a nobis concessa sunt et hac auctoritate nostra
                        condonata sunt, perenniter ibidem ad utilitatem monasterii sine diminutione
                        permaneant. Si quis autem contra huius nostri precepti securitatem
                        violentiam eidem monasterio temptaverit inferre, componat auri optimi libras
                        XX, medietatem palatio nostro, reliquam medietatem parti eiusdem monasterii.
                        Et ut hec nostra auctoritas pleniorem optineat vigorem et a fidelibus
                        nostris diligentius obseretur, manu propria subter firmavimus, et bulla
                        nostra sigillari iussimus. Signum (MF) domni Vuidonis serenissimi augusti.
                        Helbuncus archicancellarius iubente domno Vuidone imperator recognovi et
                        subscripsi. (SR) Data V kal. Aug., anno incarnationis Domini DCCCXCII,
                        regnante domno Vuidone in Italia anno regni eius IIII, imperii primo,
                        indictione VIIII. Actum Papia. In Dei nomine feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD G, pp. 24-27, n° X</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il testo ripete quello di Ludovico II del 14 aprile 871 (MGH DD Lu II, pp.
                    170-171, n° 53).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
