<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>D'Achery, Spicilegium, III (DD U, pp. 45-47)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2153</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0928-11-12">
                                <note type="displayed_date">928 november 12</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Vienne</note>
                                <note type="redaction_date">XVII sec sm</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei aeterni. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/79"
                            >Hugo</persName> gratia Dei <rs key="#Emperor/king">rex</rs>. Si sacris
                        et venerabilibus locis temporalia atque transitoria concedimus, magna a
                        Domino remunerari in futuro nequaquam diffidimus. Idcirco noverit omnium
                        fidelium sanctae Dei Ecclesiae nostrorumque praesentium scilciet et
                        futurorum industria, nos pro timore Dei omnipotentis et pro remedio animarum
                        parentum nostrorum concessisse atque per praesentem paginam donasse <rs
                            key="#Churches">ecclesiae</rs>
                        <orgName key="#Churches">Sanctae Mariae et Sancti Teuderii</orgName>, quae
                        esse videtur sub regimine sanctae <placeName>Viennensis</placeName>
                        ecclesiae, omnes res illas quas iuste et legaliter acquisivimus ab Enigrino
                        libero homine, videlicet omnes illas res quas ipse habuit in singulis locis,
                        scilicet in villa Comugiaco et in villa Boriaco atque Posiaco ec non et in
                        Muneriaco atque Bontiaco et Madelliaco sub omni integritate, una cum casis,
                        aquis aquarumve decursibus, molendinis, piscationibus, servis et ancillis
                        utriusque sexus et cum omnibus quae dici et nominari possunt praedictis
                        rebus iuste et legaliter pertinentibus in integrum, ut habeat, teneat
                        firmiterque possideat nostra plenissima largitate, omnium hominum remota
                        contradictione. Donamus igitur praedictae Sanctae Mariae Sanctique Teuderii
                        ecclesiae totam illam proprietatem quam similiter iuste et legaliter
                        acquisivimus in villa Rispatis a quadam femina nomine Anna cum omnibus
                        integritatibus predictae proprietatis et cum servis et ancillis eidem
                        proprietati pertinentibus. Concedimus etiam praedictae ecclesiae totam illam
                        proprietatem quam acquisivimus a Guttivo et Autberto et ab heredibus eorum,
                        quae proprietas adiacere videtur in villa Corbeliano, cum vineis et servis
                        et cum illo servo nominative qui nominatur Berno cum uxore sua et filiis et
                        filiabus. Confirmamus insuper per hoc nostrum regale praeceptum praedictae
                        ecclesiae Sanctae Mariae et Sancti Teuderii illas res quas olim eidem
                        ecclesiae per chartulam donavimus, videlicet ecclesiam Sancti Martini sitam
                        in Veseroncia cum omnibus integritatibus suis, videlicet cum servis et
                        ancillis utriusque sexus et cum terris, vineis, campis, pratis, pascuis,
                        silvis, aquis aquarumque decursibus et cum lisdis et curvatis et cum omni
                        districtu suo. Confirmamus igitur eidem ecclesiae omnes illas mobiles et
                        immobiles res quae ibi iuste et legaliter a fidelibus viris collatae sunt et
                        deinceps conferendae, ut per hoc nostrum regale praeceptum ita firmiter eas
                        predicta ecclesia et abbas, qui pro tempore eidem eccleiae praefuerit, et
                        monachi ibi pro tempore Deo servientes teneant et possideant, et tamquam in
                        praesentia ipsas legales de ipsis rebus habeant firmitates, totiusque
                        potestatis contradictione remota. Statuimus etiam ut ipsa ecclesia cum
                        omnibus suis mobilibus et immobilibus rebus ab hodie et deinceps sub
                        immunitatis tuitione et inconvulsa permaneat et secura consistat, omnium
                        hominum verbositate deleta. Iubemus etiam atque praecipimus, ut nullius
                        ministerii potestas super res ipsius ecclesiae placita celebret, neque
                        aliquod servitium, quod ad publicam partem pertinuisse visum fuit, deinceps
                        exquirere audeat, nec aliquem fugientem super ipsam terram sine licentia
                        abbatis comprehendere neque extrahere praesumat. Contra quod nostrae
                        donationis seu confirmationis atque immunitatis seu tuitionis praeceptum si
                        quis temerario ausu insurgere tentaverit, sciat se compositurum auri optimi
                        libras centum, medietatem camerae nostrae et medietatem praedictae ecclesiae
                        et abbati atque monachis ibi pro tempore Deo servientibus. Quod ut verius
                        credatur diligentiusque ab omnibus observetur, manu propria roborantes de
                        annulo nostro subter annotari iussimus. Signum domni Hugonis invictissimi
                        regis. Petrus notarius ad vicem Gerlanni abbatis et archicancellarii
                        recognovi et subscripsi. Data pridie idus novembris, anno dominicae
                        incarnationis DCCCCXXVIII, regni vero domni Hugonis piissimi regis tertio,
                        indictione prima. Actum Vienna civitate. In Christi nomine feliciter,
                        amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U, pp. 45-47, n° XVI</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
