<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="doc2">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Vercelli, Diplomi, II cartella, n. 4 </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2020">2020</date>
                </edition>
                <principal>
                    <persName ref="#fiscus"/>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Metadata</resp>
                    <persName ref="#fiscus">Fiscus Team</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI encoding</resp>
                    <persName ref="#fiscus">Fiscus Team</persName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="uri">http://137.204.128.125/documents/doc2</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2020"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="https://ausohnum.huma-num.fr/concept/c25669">Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref=" ">Select an item</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="https://ausohnum.huma-num.fr/concept/c26112">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="doc2-msItem1">
                            <textLang mainLang="undefined" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0996-09-04" evidence="anno impero (Ottone III)" corresp="Sala Roderadi - Sale (Alessandria)">4 settembre 996</origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance type="findspot">
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                </listPlace>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <listPerson type="peopleInDocument">
            
    <person corresp="http://137.204.128.125/people/3">
            <persName xml:lang="en">Ugo</persName>
        </person>
    <person corresp="http://137.204.128.125/people/6">
            <persName xml:lang="en">Alberico</persName>
        </person>
    <person corresp="http://137.204.128.125/people/7">
            <persName xml:lang="en">Ottone III</persName>
        </person>
    <person corresp="http://137.204.128.125/people/8">
            <persName xml:lang="en">Uberto (marchese di Toscana)</persName>
        </person>
    <person corresp="http://137.204.128.125/people/41">
            <persName xml:lang="en">Curtis di Caresana</persName>
        </person>
    
    
    
    
    </listPerson>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change who="gvignodelli" when="2020-12-10T03:44:26.194-08:00">Creation of this file</change>
           <change when="2020-12-11T02:17:53.303-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-11T02:18:20.917-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-11T02:21:44.634-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-11T02:24:18.438-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-11T02:36:54.46-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-11T06:50:35.22-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-12T02:41:17.153-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-12T02:45:59.167-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-12T02:54:15.027-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-12T02:54:57.515-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-12T02:59:22.87-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-12T03:00:52.648-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-12T03:02:55.02-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-12T03:05:44.522-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-18T01:50:48.202-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-18T01:58:47.784-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-18T01:59:53.308-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-18T02:12:07.347-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-18T02:22:43.075-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-18T02:26:48.052-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-18T02:30:26.847-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-18T02:34:22.443-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-18T03:00:22.949-08:00" who="http://137.204.128.125/people/fiscus"/>
           <change when="2020-12-18T03:01:52.94-08:00" who="http://137.204.128.125/people/fiscus"/>
           <change when="2020-12-18T03:03:50.38-08:00" who="http://137.204.128.125/people/fiscus"/>
           <change when="2020-12-18T05:19:56.646-08:00" who="http://137.204.128.125/people/fiscus"/>
           <change when="2020-12-18T11:12:26.47-08:00" who="http://137.204.128.125/people/fiscus"/>
           <change when="2020-12-18T11:41:24.623-08:00" who="http://137.204.128.125/people/fiscus"/>
           <change when="2020-12-18T11:50:51.978-08:00" who="http://137.204.128.125/people/fiscus"/>
           <change when="2020-12-18T11:53:13.843-08:00" who="http://137.204.128.125/people/fiscus"/>
           <change when="2020-12-18T11:59:14.776-08:00" who="http://137.204.128.125/people/fiscus"/>
           <change when="2020-12-18T11:59:59.849-08:00" who="http://137.204.128.125/people/fiscus"/>
           <change when="2020-12-18T12:03:40.629-08:00" who="http://137.204.128.125/people/fiscus"/>
           <change when="2020-12-18T12:06:25.153-08:00" who="http://137.204.128.125/people/fiscus"/>
           <change when="2020-12-21T09:34:00.053-08:00" who="http://137.204.128.125/people/fiscus"/>
           <change when="2020-12-28T09:23:52.621-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-28T09:27:09.141-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-29T06:34:20.143-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-29T06:38:20.807-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-29T06:48:26.846-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-29T07:08:50.711-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-29T07:13:35.773-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-29T07:18:39.174-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-29T07:27:13.122-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-29T07:55:51.837-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-29T07:56:05.521-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-29T08:29:56.936-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-29T08:51:32.527-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-29T08:58:51.913-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-29T09:03:44.161-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-29T09:05:30.335-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-29T09:08:55.08-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-29T09:12:49.88-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-29T09:14:54.315-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-29T09:25:09.305-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S) Dum in Dei nomine uilla <placeName key="salae" ref="http://137.204.128.125/places/5">Sale Roderadi</placeName>, in <rs key="salae">sala</rs> propria <persName key="marquis/duke, salian, salae" ref="http://137.204.128.125/people/3">Ugoni</persName> <rs key="marquis/duke">marhio</rs> filii <persName key="marquis/duke" ref="http://137.204.128.125/people/8">bone memorie Uberti</persName> itemque <rs key="marquis/duke">marhio</rs>, per eius data licentia in iudicio resideret <persName key="missus regis" ref="http://137.204.128.125/people/6">Albericus</persName> <rs key="judge">iudex</rs> et <rs key="missus regis">missus</rs> domni <persName key="emperor/king" ref="http://137.204.128.125/people/7">Ottoni</persName> <rs key="emperor/king">imperatoris</rs> iustitia faciendum ac deliberandum, residentibus cum eo <persName key="judge" ref="">Agradus</persName>, <persName key="judge" ref="">Gisemprandus  qui et Gezo</persName>, <persName key="judge" ref="">Gerolimus</persName>, <persName key="judge" ref="">Ragimfredus</persName>, <persName key="judge" ref="">Aribertus</persName>,<persName key="judge" ref="">Giselbertus</persName>, <persName key="judge" ref="">Geruinus</persName>, <persName key="judge" ref="">Euerardus</persName>, <persName key="judge" ref="">Adam</persName> et <persName key="judge" ref="">Adelricus</persName>  iudices sacri palacii, <persName key="count" ref="">Arnaldus</persName> <rs key="count">comes</rs>, <persName key="" ref="">Giselfredus de Strambino</persName>, <persName key="" ref="">Umfredus de Corencianus</persName> , <persName key="" ref="">Uualdericus de Ocabio</persName> , <persName key="" ref="">Gariardus de Ceneraria</persName> , <persName key="" ref="">Uualfredus de ciuitate Nouaria</persName>, <persName key="" ref="">Boso</persName>, <persName key="" ref="">Giselbertus qui et Bonefilius  de Uilla</persName>, <persName key="" ref="">Albertus  de Rotinga</persName>, <persName key="" ref="">Tetbaldus  de Sarteriana</persName> , item <persName key="" ref="">Albericus de Gaxingo</persName>   et reliqui plures. Ibique eorum ueniens presentia Giselbertus  archipresbiter canonice baxilice Sancti Euxebii una cum .......... eius  et ipsius canonice auocatus  et ostenserunt ibi cartula una ofersonis ubi continebatur in ea ab ordine sicut ut subter legitur: «In nomine  Dei et Saluatoris  nostri Iesu Christi, <date>tercius Otto gratia Dei imperator, anno imperii eius Deo propitio primo, quarto die mensis setembris, inditione nona</date>. Episcopio sancte Uercelensis ecclesie, ubi nunc domnus Petrus episcopus esse uidetur, ego Ugo marhio filius bone memorie Uberti itemque marhio, qui professo sum  ex natione mea lege uiuere <rs key="salian">Saliha</rs> , ofertor et donator ipsius episcopio presens presentibus dixi: “Quisquis in sanctis ac in uenerabilibus locis et  suis aliquis contuleris  rebus, iusta octori  uocem, in oc seculo centuplum accipiad insuper, et quod melius est, uita  possidebit eternam. Ideoque ego qui supra Ugo  marhio dono et aufero  in eodem episcopio a presenti die, eo tamen ordine ut subter legitur pro anima mea mercedem, it est <geogName key="" ref="http://137.204.128.125/people/41">
                            <rs key="curtes">cortem</rs> unam domoinicautilem iuris mei quam abere uiso sum in loco et fundo <placeName key="curtes, castle, churches" ref="http://137.204.128.125/places/3">Carasiana</placeName>
                        </geogName> cum inibi abente cum <orgName key="" ref="http://137.204.128.125/people/43">
                            <rs key="churches">capella</rs> foris et prope ipsius <rs key="castle">castro</rs>  edificata in onore sancti Mathei</orgName> una cum omnibus rebus, seruis et ancillis, aldiones et aldianes ad ipsam cortem pertinentibus, cum porto Sicide cum omnibus alueis suis de capella sancti Columbani usque in fluuio Padi, et est perfacta  cortem domuicaltilem per mensura iusta de area in qua ipsum castrum estad  cum toniment  et fosatum circumdatum iuges  tres, de sediment  et uineis cum areis suarum seu pratis iuges  mille, de terris arabilis iugeas tres milia, de gerbis et buscaleis seu siluis cum areis suarum ac palutibus iugeas quatuor milia et si amlius de meo iuris rebus in suprascripto loco et fundo Caresiana  uel inibi circumiacentibus ad ipsam cortem et castro et capella pertinentibus inuentum fuerit quam ut supra mensura legitur, per hanc cartula offersionis in eodem episcopio aut cui pars ipsius episcopio dederit persistat  potestatem proprietario iuri, ut dictum est, tam  casis et castro seu capella, curtis, ortis, areis, clausuris, campis, pratis, pascuis, siluis, uigaleis, piscationibus, palutibus, una simul cum predicto porto et marcatis et toloneis uniuersisque rebus, coltis et incoltis, diuisis et indiuisis, seruis et ancillis, aldiones et aldianas, omnia et ex omnibus quiquit ad  ipsam cortem pertinere uidetur  in integrum. Quam  autem istam  cortem domuicoltilem cum castro et capella et cum omnibus rebus ad se pertinentibus una cum accessionibus et ingressoras  earum seu cum superioribus et inferioribus suis simul  cum predictos seruos et ancillas, aldiones et aldianas, ad ipsam cortem pertinentibus in integrum ab ac die in eodem episcopio sanctae Uercelenis ecclesiae donare et oferere uideor  et per presentem cartulam ofersionis eo tamen ordine ut subter legitur abendum confirmo pro anima meam mercedem. Insuper per cultellum fistucum notatum uuantone  et uuasonem terre atque ramum arboris pars ipsius episcopio facio tradicionem  et uestituram et me exinde foris expulli, uuarpiui et absasito feci et a parte ipsius episcopio eis abendum relinquo faciendum exinde canonici illi qui nunc et pro tempore in canonica ipsius episcopio sancte Uercelensis ecclesiae ordinati fuerint ad eorum usu e  sumtu de fruges et reditum seu censum quod exinde esierit quod uoluerint sine omni mea et eredum ac proeredumque meorum contradicitione uel repeticione. Si quis uero, quod futurum esse non credo, si ego ipse Ugo marchio, quod absit , aut  ullus de eredibus ac proeredibus meis, seu quislibet oposita persona contra anc cartulam ofersionis ire quandoque tentauerimus aut eam  per couis  genium  infrangere quesierimus, tunc  inferamus pars ipsius episcopio aut cui pars ipsius episcopio dederit aut contra quem exinde  litem intullerimus, multa, quod est pena, auro obtimo libras mille, argenti ponderas duo milia et co  repetierimus et uindicare non valeamus, set  presens anc cartula ofersionis diuturnis temporibus firma et stabilis permanead atque persistad inconuulsa costipulacione  subnixa. Et ad me quem supra Ugo marhi meique ered[es] pars ipsius episcopio, aut cui pars ipsius episcopio dederit ipsis rebus qualiter  superius legitur  in integrum ab onni omine defensare , qui  si defendere non potuerimus, aut si pars ipsius episcopio exinde aliquit per quoduis genius  sub[tra]ere quesierimus, tunc in dublum pars ipsius episcopio ipsis rebus  restituamus, sicut pro tempore  fuerint melioratis aut ualuerint sub extimacione in consimile loco. Et bergamen[a cum  a]ctramentario de terra eleuauit, Olderici notarius et iudex sacri palacii tradedi et scribere  rogaui, in qua subter confirmans testibusque  obtullit roborandam”. Actum in loco Sale Roderadi, feliciter. Ugo marhio subscripsi. Signum manibus Uualderici et Alberici seu Tebaldi omnes lege uiuentes Saliha testis. Signum manibus Adelberti et Gariardi  testis. Rainfredus  iudex rogatus subscripsi. Aribertus iudex sacri palacii rogatus subscripsi. Ego qui supra Adelricus  notarius et iudex sacri palacii scriptor uius cartula offersionis per data licentia Adelberti et Oberti  marhionibus et comites istius comitatu Tertonensis post tradita compleui et dedi». Cartula ipsa offersionis ostensa et ab ordine lecta, interrogati sunt  ipse Giselbertus  archipresbiter et .......... eius et ipsius canonice auocatus pro quid  cartula ipsa ofersionis ibi ostenderent. Qui dixerunt “Uere ideo cartula ista ofersionis ic uestri ostensimus presentia, ut ne silens aparead et nunc curtem unam domuicoltil[em] in loco et fundo  Carexiana cum castro inibi constructo et capella foris et prope ipso castro edificata in onore sancti Mathei una cum omnibus rebus, seruis et ancillis, aldiones et aldianas ad ipsam cortem pertinentibus, cum porto Sicide cum omnibus alueis suis de capella Sancti Columbani usque in fluuio Padi que in ista legitur cartula ofersionis, a parte ipsius canonice  Sancti Eusebii abemus et detinemus iusta istam cartulam ofersionis et, si quislibet omo aduersus nos exinde aliquit dicere uult, parati sumus cum eo exinde in racione standum et legitime finiendum et, quod plus est, quero ut dicat iste Ugo marhio, qui ic apresens  est, si cartula ista ofersionis quam ic  ostensimus bona aut uera est, aut si iste Ugo marhio eam fieri rogaui et firma[uit] , uel si pars ipsius canonice eadem cortem cum omnibus rebus, seruis et ancillis, aldiones et aldianas  ad ipsam cortem pertinentibus, siue predicte porto Sicide cum omnibus alueis suis de capella sancti Columbani ussque in fluuio Padi que in ista legitur cartula ofersionis contradicere  aut subtrahere queret, aut si ipsius canonice cum legem esse debet, iusta ista cartula ofersionis, an non ”. Cum ipsis Giselbertus  archipresbiter et  .......... eius et ipsius canonice auocatus taliter  retulisent, ad ec respondens ipse Ugo marhio disit  et professus est: “Uere cartula ista ofersionis quam uos ic ostensistis bona et uera est et ego ipse Ugo marhio eam fieri rogaui et  manum meam propria firmaui et pars ipsius canonice  predicta cortem cum castro et capella inibi constructis cum omnibus rebus, seruis et ancillis, aldiones et aldianas , marcatis et toloneis seu et predicto porto, que in ipsa legitur cartula ofersionis, non contradico nec contradicere quero , quia cum legem non possum, eo quod pars ipsius canonice cum legem esse debet iusta ipsa cartula ofersionis et mihi ad abendum nec requirendum nihil pertinet, nec  pertinere debet cum legem, set, ut disi, pars ipsius canonice cum legem esse debent iusta ipsa  cartula ofersionis et taliter se ipse Ugo marhio exinde auuarpiui et absasito feci et a pars  ipsius canonice eis abendum relinqui. Et oblicauit se ipse Ugo marhio, ut si unquam in tempore ipse  suique heredes aut eorum sumitantes personas aduersus pars ipsius canonice aut cui  pars ipsius canonice ipsis rebus dederit, agere aut causare uel remouere presumserint, et ita taciti exinde omni tempore non permanserint, aut si aparuerit ullum datum aut factum uel colibet scriptum quod ipse exinde in alia parte fecisset  et claruerit, tunc oblicauit componere ipse Ugo marchio suique eredes pars ipsius canonice aut cui ipsius canonice dederint  ipsis rebus in dublum, insuper pena stipulacionis nomine auro obtimo  libras centum, argenti pondera duocenti”. His actis et manifestacio ut supra facta, rectum eorum iudici et auditoribus paruit esse, iudicauerunt ut iusta eorum altercatione et eidem Ugoni marhio professione et manifestacione pars ipsius canonice predictam cortem et rebus a se pertinentibus siue predictum portum que in ipsa legitur cartula ofersionis abere et detinere deberent iusta ipsam cartulam ofersionis, et ipse Ugo marhio maneret exinde omni tempore tacitus et contentus. Et finita est causa et ac notitia pars ipsius canonice fieri iunsimus. Quidem et ego Amizo notarius et iudex sacrii palatii ex  iusione suprascripto misso et iudicum admonicione scripsi, anno imperii tercio Ottoni Deo propicio primo, quarto die mensis septembris, inditione nona. (S)  Albericus iudex et missus domni imperatoris interfui. (S) Agradus  iudex domni imperatoris interfui. (S) Gerolimus  iudex sacri palatii interfuit. (S) Giselbertus iudex sacri palacii interfuit. (S) Euerardus  iudex sacri palacii  interfuit.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Vignodelli 2017, pp. 73-75; Manaresi, nr. 230; CACVc, nr. 19; HPM 1, nr. 183</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
           
        </body>
    </text>
</TEI>