<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="doc2002">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Montecassino, aula II, capsa CV, fasc. I, n. II</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="uri">http://137.204.128.125/documents/doc2002</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0963-10">
                                <note type="displayed_date">963 October</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Teano</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-26" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine domini, <date>vicesimo primo anno principatus domni <persName
                                ref="#http://137.204.128.125/people/157" key="#Princeps"
                                >Paldolfi</persName>, quam et sexto anno principatus domni <persName
                                key="#Princeps" ref="#http://137.204.128.125/people/167"
                                >Landolfi</persName> gloriosis <rs key="#Princeps">princibus</rs>,
                            mense octuber, septima indictio</date>. Dum nos <persName key="#Judge"
                            >Bisantio</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#http://137.204.128.125/places/174">Teanense
                            ciutati</placeName>, quadam die residente intus eadem<rs key="#Cities">
                            ciuitate</rs>, ante conspectum domni <persName key="#Count"
                            ref="#http://137.204.128.125/people/170 #http://137.204.128.125/people/167"
                            >Atenolfi</persName> magnifici <rs key="#Count">comitis</rs>, fili bone
                        memorie domni <persName key="#Count"
                            ref="#http://137.204.128.125/people/114">Atenolfi</persName>
                        <rs key="#Count">comitis</rs>, et erga nos ante eum residentibus <rs
                            key="#Assembly">plures nobiliores uiri</rs> predicte ciuitati. Inter
                        altercantes iudicando definiendas causationes. tunc ante conspectum ipsius
                        iam dicti gloriosi comitis astitit <persName
                            key="#Priests #Other_clerics #Prevosts">Iohannes</persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs> et <rs key="#Prevosts">prepositus</rs>,
                        atque <rs key="#Other_clerics">custos <rs key="#Churches"
                            >ecclesie</rs></rs><rs> Sancte Dei genitricis et wuirginis Marie</rs> in
                        quo est<rs key="#Monasteries #Nuns/sanctimoniales"> monasterium
                            puellaro</rs>, que sita est in loco <placeName
                            ref="#http://137.204.128.125/places/193" key="#Churches #Monasteries"
                            >Cengla</placeName> in qua domna <persName key="#Abbesses"
                            ref="#http://137.204.128.125/people/168">Adelgarda</persName> religiosa
                            <rs key="#Abbesses">abbatisssa</rs> preest. Ille autem erga secum
                        habendo <persName key="#Judge #Advocatus">Vigelmum</persName>
                        <rs key="#Judge">iudicem</rs>
                        <rs key="#Advocatus">aduocatorem</rs> supradicti monasterii et reclamabit
                        superius dictus comes, ut ministeriales eius de <placeName
                            ref="#http://137.204.128.125/places/177" key="#Fines #Rural_communities"
                            >Bairano</placeName> iniuste et contra rationem introissent infra fines
                        de duabus petie de terris iam dicte ecclesie pertinentes, que essent infra
                            <rs key="#Fines">fines</rs> de supra dicto loco Bairanum in loco ubi
                        dicitur <placeName ref="#http://137.204.128.125/places/194"
                            key="#Petiae #Slave">Tora </placeName>et indicabit ei ut terris ipsis
                        haberent has finis. Prima <rs key="#Petiae">petia</rs> de terra in loco
                        Tora, ubi residerent <rs key="#Slave">serbi</rs> ipsius ecclesie que esset
                        propinquo <rs key="#Churches">ecclesia</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#http://137.204.128.125/juridical_persons/106"
                            >Sancti Martini</orgName> de loco <placeName key="#Churches"
                            ref="#http://137.204.128.125/places/198">Groctole</placeName>, haberet
                        finis de una parte ribio qui decerneret inter hec terra et terra que modo
                        tenerent <rs key="#Rural_communities">homines de Bairano</rs> et pars <rs
                            key="#Bishops">episcopo</rs>
                        <orgName key="#Bishops" ref="#http://137.204.128.125/juridical_persons/105"
                            >Sancti Stephani</orgName> de <placeName
                            ref="#http://137.204.128.125/places/173" key="#Bishops"
                            >Capua</placeName> ubi ipsa ecclesia Sancti Martini constructa esset, et
                        ab inde ubi oritur ribio ipse in sursum iret circa terra ipsius monasterii
                        usque ad pede de <rs key="#Mountains">montem</rs> que esset pertinentem
                        suprascripti domni Atenolfi comitis, qui uocatur <placeName
                            ref="#http://137.204.128.125/places/195"
                            key="#Mountains #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object">monte
                            Sancti Eleutherii</placeName> et ut eodem ribio pergeret usque ad ribium
                        de <rs key="#Rivers">Baniolum</rs>; de alia parte fini pede de ipsum iam
                        dictum montem; de tertia parte terra que subtus dicimus et ribio <rs
                            key="#Rivers">Petroso</rs> qui decernit inter hec terra et terra ipsa
                        que subtus dicimus, ut ribio ipse mitteret in flubio <rs key="#Rivers"
                            >Vulturno</rs>; de quarta namque parte fini predicto flubio et iam dicto
                        ribio de Baniolum. Secunda petia ibique coniuncta haberet finis de una parte
                        ipsa supra dicta petia de terra et iam dicto ribio Petroso; de alia parte
                        fini pede de ipsum iam dictum montem suprascripti domni Atenolfi comitis; de
                        tertia parte finia riagine qui descendit da predicto monte et decerneret
                        inter hec terra et <rs key="#Landed_possessions">terra</rs> et <rs
                            key="#Forests">silba</rs> ipsius domni Atenolfi comitis qui uocatur
                            <placeName
                            key="#Landed_possessions #Forests #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object"
                            >Ferrara</placeName> ut ipsa riagine mitteret in mortina et per ipsa
                        mortina mitteret in iam dicto flubio; de quarta parte ipso iam dicto flubio.
                        Et ipsi ministeriales eius de terris ipsis malo ordine frugium <rs
                            key="#Extortions_by_officers">tulissent </rs>et serbi ipsius ecclesie
                        infra iam dicte finis pignerassent. Querebat inde ab eodem comite responsum
                        audire et legem reciperet. Ad hec ipse qui supra comes dum talia auditus
                        dixit ut ipsi ministeriales suos per suam iussionem talia fecissent. Eo quod
                        iam dicte terris ei legibus deberet essent pertinentes pro pars publica iam
                        dicti <geogName ref="#http://137.204.128.125/estates/122" key="#Comitatus"
                            >comitatui</geogName> sui Teanensis, quibus ipse qui supra Iohannes
                        presbiter et prepositus atque custos cum eodem aduocatorem suprasctipti sui
                        monasterii negaberunt dicendo ut talia uerum numquam esset et pars publica
                        infra iam dicte finis numquam habuisset, set terris ipse pars ipsius
                        ecclesie Sancte Marie per triginta annos possedissent. Etiam ille pro pars
                        suprascripte ecclesie talem poteret faceret abprobationem per testimonia et
                        consignationem secundum legem et consuetudinem quomodo ipse iam dicte terris
                        per ipse iam dicte finis pars iam dicte ecclesie trenta anni possedissent
                        cumque nos qui supra iudex talia audibimus. Interrogabimus eodem comitem si
                        haberet ille de predictis terris scriptionem ostenderet illam uel si poteret
                        inde ille faceret abprobationem indicaret illud. Ille autem manifestabit ut
                        de ipse iam dicte terris. ille nullam scriptionem habere. et nullam
                        abprobationem inde facere poteret sed tantum dicebat ut ipse iam dicte
                        terris exfundate fuissent et ei legibus pertineret pro pars publica. Ideo ex
                        iussione suprascripti domni Atenolfi comitis inter eum et iam dictum
                        prepositum iudicabimus et per nostrum iudicium, eodem prepositum cum ipsum
                        aduocatorem suprascripte ecclesie guadiare fecimus cum amatum filium
                            <persName ref="#http://137.204.128.125/people/169">Guaiferi</persName>
                        pro pars et uice ipsius domni Atenolfi comitis tali tinore ut ambarum partes
                        pergerent super ipse iam dicte terris et ipse qui supra Iohannes presbiter
                        et prepositus pro pars iam dicte ecclesie Sancte Marie faceret ei
                            quod<persName key="#Witness"> Amati</persName> monstraret tres suos.
                        Ipse iam dicte terris per ipse iam dicte finis et ipsi testes facerent inde
                        ei talem consignationem ante prefatum comitem pro eius parte tendentes manum
                        contra cum et per singuli testificando ei dicerent sao cco kelle terre per
                        kelle fini que tebe mostrai trenta anni le possette parte Sancte Marie et
                        testes illi. Et eodem preposito et sacramentales ipsius ecclesie firmarent
                        ipsum testimonium per sacramentum ad euangelium secundum legem et
                        consuetudinem. Et ipse qui supra Amato pro pars ipsius iam dicti comitis
                        ante eum pligaret se cum sancta dei euangelia ad recipiendum de predictis
                        terris, testimonia ipsa et sacramenta. Et de taliter inter se complendum
                        ambarum partes mediatores inter se posuerunt et abierunt in constituto autem
                        quod inter se posuerunt. Dum ego qui supra Bisantio iudex cum plures
                        nobiliores uiros assistebamus ante conspectum ipsius domni Atenolfi comitis
                        ambarum partes ante eum reconiuncti fuerunt. Ipse qui supra Iohannes
                        presbiter et prepositus atque custos pro pars iam dicte ecclesie Sancte
                        Marie paratus erat secundum legem et consuetudinem cum eodem Vigelmum
                        iudicem aduocatorem ipsius ecclesie et cum sacramentales suos seu et cum
                        tres testes, nomina eorum <persName key="#Witness #Priests">Mari</persName>
                        <rs key="#Priests">presbiterum</rs> et <persName key="#Witness #Priests"
                            >Benerosum</persName>
                        <rs key="#Priests">presbiterum</rs> et <persName
                            key="#Witness #Notary #Subdeacons">Magelfrid</persName>
                        <rs key="#Subdeacons">subdiaconum </rs>et <rs key="#Notary">notarium</rs>,
                        ad perficiendam ipsam iam dictam consignationem et sacramenta quam et ipse
                        qui supra Amato pro pars ipsius domni Atenolfi comitis paratus erat cum
                        sancta dei euangelia. Et intimabit ipsius qui supra comitis et nobis ut ab
                        ipsis prefati testes ipse iam dicte terris per ipse superius dicte finis
                        monstrate haberent. Et tunc ego qui supra iudex ex iussione ipsius comitis
                        ipsis iam dicti testes separari fecimus. Et ipsum qui supra Magelfrid
                        subdiaconum et notarium fecimus duci in partem unam, et eodem Benerosum
                        presbiterum tolli in parte alia, et superius dictum Mari presbiterum ante
                        nos detinuimus et eum diligenter de domini timore monuimus. Et
                        interrogabimus eum ut quod rectum ille de predictis terris sciret hoc illud
                        testificaret ille autem extensa manu contra eodem Amatum et testificando ei
                        dixit sao cco kelle terre. per kelle fini que tebe mostrai trenta anni le
                        possette parte Sancte Marie. Hoc amoto fecimus uenire ante nos ipsum qui
                        supra Benerosum presbiterum et de domini timore diligenter eum monuimus. Et
                        interrogabimus eum ut quod ueraciter ille de predictis terris sciret.
                        Testificaret illus ipse uero extensa manu contra eodem Amatum et
                        testificando ei dixit sao cco kelle terre per kelle fini que tebe mostrai
                        trenta anni le possette parte Sancte Marie. Et eo amoto fecimus uenire ante
                        nos iam dictum Magelfridi subdiaconum et notarium et diligenter eum de
                        domini timore monuimus. Et interrogabimus eum ut quod rectum ille de
                        predictis terris sciret hoc exinde testimonium retderet. Ille autem extensa
                        manu contra ipsum qui supra Amatum. Et testificando ei dixit, sao cco kelle
                        terre per kelle fini que tebe mostrai trenta anni le possette parte Sancte
                        Marie. Cumque ipsis iam dicti testes ita quasi uno ore testificassent statim
                        ab ipsum qui supra Amatum pro parte suprascripti comitis posita ibi ante eum
                        ipsa euangelia. Primis iuraberunt et ipsi iam dicti testes per singuli
                        tangendo ipsa euangelia et dicendo per sacramentum ut sic esset ueritas.
                        Sicuti illi eadem hora de ipse iam dicte terris testimonium retdiderunt
                        deinde iuraberunt ipse qui supra Iohannes presbiter et prepositus et undecim
                        sacramentales ipsius ecclesie tangendo ipsa euangelia et dicendo per
                        sacramentum ut sic essent ueritas. Sicuti ipsis iam dicti testes de supra
                        dicte terris testimonium retdiderunt et ita est altercatio ipsa inter ipsum
                        qui supra Atenolfum comitem et pars iam dicte ecclesie Sancte Marie per ipsa
                        testimonia et sacramenta secundum legem et consuetudinem finita et
                        deliberata in omnibus quapropter nos qui supra Bisantio iudex dum taliter ea
                        omnia que superius legitur ante nos acta et finita conspiceremus.
                        Iudicabimus ut a nunc et semper ipse qui supra Iohannes presbiter et
                        prepositus, et custos, et eius successores, et partem supradicte ecclesie
                        Sancte Marie firmiter haberent et possiderent integre ipse iam dicte duabus
                        petie de terris absque omni contrarietate et molestatione suprascripti domni
                        Atenolfi comitis, et de eius heredibus, et partis publice uel cuiuscumque
                        homini contradictionem, et pro recordandum in perpetuum ea omnia que
                        superius legitur, et pro securitate ipsius iam dicte ecclesie, et de eius
                        rectoribus atque custodibus quam et pro nostrum mememorandum iudicium. Hunc
                        scriptum <rs key="#Placitum/iudicatum">iudicatum</rs> exhinde eique Iohanni
                        presbiteri et prepositi emisimus pro pars suprascripte ecclesie que tibi
                            <persName key="#Notary #Other_clerics">Martini</persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clerici</rs> et <rs key="#Notary">notarii</rs>
                        scribere iussimus eo quod interfuistis. <date>Actu Teanense</date>. + ego
                        qui supra Bisantio iudex + ego <persName key="#Witness">Unualdo</persName> +
                        ego <persName key="#Witness">Falco </persName></ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Mancone 1960: 15-16</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
