<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Chronicon Vultumense, Cod. Barb. lat. 2724, c. 89
                    v. (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, I, n. 32)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2024</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0754-11">
                                <note type="displayed_date">754 November</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-07-06" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi. Firmavimus nos
                        gloriosissima domna <persName>Scaniperga</persName> et domnus <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis"> vir
                            gloriosissimus</rs>
                        <persName key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">Liudprand</persName>, summi ducibus gentis Longobardorum, per
                        rogum Eufimie abbatisse et, oratricis nostre, in monasterio beate Sancte
                        Marie genitricis domini nostri Iesu Christi, quod fundatum esse dinoscitur
                        in locum, qui nominatur Loco Sano, ubi Albileopa abbatissa regimen tenere
                        videtur, hoc est condoma no­mine Rodone cum uxore, filios et filias suas,
                        vel cum integra eorum pertinencia; et condoma nomine Candolus cum uxore,
                        filios et filias, vel cum omnia sua, qui habitare videntur in Viviano; et
                        condoma nomine Mauro cum uxore, filios et filias seu germanos, vel cum omnia
                        eorum pertinencia; condoma nomine Ansoald cum uxore, filios et filias seu
                        germanos, vel cum omnibus rebus eorum, qui habitare videntur in Turri;
                        condoma nomine Maroald cum uxore, filios et filias, germanos seu nepote suo,
                        vel cum omnia eorum pertinencia; condoma nomine Marullo cum uxore, filios et
                        filias, seu germanos suos, vel cum omnia sua, qui habitare videntur in
                        Vi***; simul et condoma nomine Agustaldo cum uxore, filios et filias suas,
                        vel cum omnia sua; condoma nomine Alissone cum uxore, filios et filias suas,
                        seu germanos suos, vel cum omnia eorum pertinentia, qui habitare videntur in
                        Baruli; condoma nomine Boniolo cum uxore, filios et filias suas, vel cum
                        omnia sua, qui habitare videntur ad Sanctum Marciano in Frecento; condoma
                        nomine Audoald cum uxore, filios et filias suas, et cum omnia eorum;
                        consdoma nomine Calvo cum uxore, filios et filias, et cum omnia sua, qui
                        habitare videtur || in Botonto; condoma nomine Ursus cum uxore, filiis et
                        filiabus, et cum omnia sua, qui habitat in Remelo; simulque et casa infra
                        hanc Beneventanam civitatem, qui fuit de Radoin, que posita est ad Porta
                        Aurea, et vinea que posita est ad Sancto Vito in Quinto Decimo. secundum
                        qualiter hec, que supra legitur, in isto Dei loco concessum est a domno
                        sancte memorie Romoald socero et avone nostro, et per eius preceptum
                        firmatum, sed quia per pravos homines delibata sunt de nominatum preceptum
                        nomina de duas condomas, idest Calbi et Ursi, quem in nostra ostendistis
                        presencia, quem nostra gloria certam agnovimus veritatem, continuo hunc
                        nostrum firmissimum emisimus preceptum, quatenus a modo et deinceps habeatis
                        et possideatis tam vos, qui supra Albileopa, quam et posteras vestras, et
                        nullus ex nostris castaldeis, aut accionariis, vel quisquani homo contra ea,
                        que nostra firmavit potestas, quandoque ire presumat, sed nostra firmitas
                        omni tempore roborata permaneat. Quod vero preceptum firmitatis, ex iussione
                        et dictatu supra scripte domne Scaniperge, scripsi ego Auderissius notarius.
                        Actum Benevento, in palacium, mense novembrio, per indiccione octava,
                        feliciter.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDL IV/2, n. 40, pp. 131-134; CV I, n. 32, pp. 246-247</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
