<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca civica di Bergamo, Salone, cassetto I, n° IX</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2122</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0901-02" notAfter="0901-05">
                                <note type="displayed_date">Between february 901 and may 901</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae et individuae Trinitatis. Hludovicus divina favente
                        clementia imperator augustus. Si hominis in Deum habenda dilectio nullo
                        umquam debet fine concludi, ut exarata Omnipotentis digito scriptura
                        testatur, quicquid utilitatis congrue pro ipsius amore suorumque electorum
                        possumus, dignum in omnibus iustumque est, ut totis viribus puraque
                        intentione mentis perficere satagamus. Quapropter cunctorum fidelium sanctae
                        Dei Ecclesiae nostrorum presentium scilicet ac futurorum noverit industria,
                        quod Adelbertus reverentissimus sanctae Bergamensis ecclesiae presul
                        nosterque fidelissimus per Garibaldum venerabilem episcopum et Sigefredum
                        sacri palatii comitem nec non et Adelelmum illustrem comitem dilectos
                        consiliarios nostros suppliciter nostram deprecatus est clemen[ti]am,
                        quatenus ob omnipotentis Dei amorem animaeque nostrae remedium que olim ex
                        pertinentiis iuris regni nostri beato martiri Alexandro, cuius corpus
                        humatum quiescit iusta urbis Bergami muros, quaeque etiam universe sanctae
                        Bergamensis ecclesiae a precessoribus nostris per preceptorum instrumenta
                        pie fideliterque collata vel confirmata sunt, nec non omnia quae ab ipsius
                        ecclesiae quibuslibet fidelibus oblata vel tradita existunt nostrae
                        imperialis a Deo preceptae auctoritatis istitutione confirmare dignaremur.
                        Quorum p[rec]es dignas atque laudabiles computantes, secundum id quod
                        poposcerant eidem prelibatae sanctae Bergamensis ecclesiae confirmamus
                        stabilisque decreti soliditate roboramus. Deprecati sunt nostri etiam
                        predicti fideles nostram imperialem celsitudinem, ut eidem venerabili
                        martyri Alexandro quandam curtem iuris nostri quae Morgula dicitur,
                        constituta scilicet in comitatu Bergamensi secus fluvium simili modo
                        nuncupatum, cum omnibus rebus, substantiis ac possessionibus suis in
                        integrum concedere dignaremur, exceptis his quae pridem ex eadem nostra
                        curte pertinentia eidem Adelberto Venerabili episcopo ipsius sanctae
                        Bergamatis ecclesiae nostri precepti inscriptione proprietario iure habenda
                        ac possidenda contulimus. Quorum ratam estmantes petitionem, tam pro Dei
                        omnipotentis amore quamque pro eiusdem beatissimi Alexandri cultu nec non et
                        pro ipsius venerabilis presulis fidelitate quam erga nostram imperialem
                        [impe]nsus est decentiam, iam dictam curtem iuris nostre Morgulam cum
                        omnibus adiacentiis et pertinentiis suis, mobilibus et immobilibus, casis
                        videlicet, terris, vineis, campis, pratis, silvis, salectis, sationibus,
                        pascuis, aquis [aquaru]mque decuribus, molendinis, ripaticis, merc[ati]s,
                        theloneis, districtionibus, forestis et forestariis, montibus, planitiebus,
                        servis utriusque sexus progenitis vel in posterum procreandis, aldionibus et
                        aldianis, exitibus et regressibus seu cum universis quae dici vel nominari
                        possunt, divisis et indivisis ad eandem cortem iuris regni nostrae,
                        respitientibus iam dicte ecclesiae per huius nostrae auctoritatis paginam
                        perpetualiter habenda, tenenda ac possidenda concedimus ac perdonamus, et de
                        nostro iure atque dominio, sicut nunc nostrae iuri parti pertinere videtur,
                        in eius ius et dominium modis omnibus transfundimus atque largimur, absque
                        contradictione, minoratione vel molestia cuiuscumque, exceptis his que
                        quondam iam dicto Adelberto venerabili episcopo nostrae inscriptionis dono
                        hereditario iure contulimus, eo videlicet ordine, ut pontifex iam dicte
                        ecclesiae, qui pro tempore ipsi prefuerit, supradicta omnia ad ius ipsius
                        ecclesiae teneat, possideat, disponat atque vindicet prout omnes alias res
                        quae a pontificibus eiusdem ecclesiae priscis temporibus fuerunt possesse ac
                        vindicate. Si quis igitur hoc nostrae confirmationis et concessionis atque
                        largitionis preceptum aliquando infringere aut violare quesierit, ne quod
                        temptat perficere possit, noverit se compositurum auri optimi libras centum,
                        medietatem palatio nostro et medietatem prelibate ecclesiae. Quod ut verius
                        credatur et diligentius observetur, manu propria roboratum nostri anuli
                        impressione assignari precepimus...</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD Lu III, pp. 69-71, Falsificazioni n° II</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
