<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724, cc. 84v-86r
                        (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, I, n. 29) </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2059</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0819-01-11">
                                <note type="displayed_date">819 January 11</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Aachen</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-08" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/118">Hludovicus</persName>, divina
                        ordinante clemencia, <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Cum
                        peticionibus sacerdotum ac servorum Dei quas nostris auribus insinuaverint
                        libenter annuimus, non solum regiam consuetudinem exercemus, sed eciam hoc
                        nobis tam ad presentis vite prosperitatem, quam ad future beatitudinem
                        adipisci non minimum emolumenti afferre confidimus. Iccirco notum sit
                        omnibus fidelibus sancte Dei Ecclesie et nostris presentibus scilicet ac
                        futuris, quia vir venerabilis <persName key="#Abbots" ref="#people/2001"
                            >Iosue</persName>, <rs key="#Abbots">abbas</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Abbots" ref="#juridical_persons/1900">Beati
                            martiris Christi Vincencii</orgName>; quod situm est in territorio
                        Beneventano, super <rs key="#Rivers">fluvium</rs>
                        <placeName key="#Rivers" ref="#places/609">Vulturnum</placeName>, nostram
                        adiens serenitatem optulit optutibus nostris <rs
                            key="#Marquis’/ducal/princely_diploma">precepta</rs> Langobardorum <rs
                            key="#Princeps">principum</rs> et <rs key="#Marquis/duke">ducum</rs>,
                        videlicet <persName key="#Marquis/duke" ref="#people/158">Gysulfi</persName>
                        et <persName key="#Princeps" ref="#people/186">Sicardi</persName>, nec non
                        et <rs key="#Imperial/royal_diploma">preceptum</rs> pie recordacionis domni
                        et genitoris nostri <persName key="#Emperor/king" ref="#people/14"
                            >Caroli</persName> piissimi <rs key="#Emperor/king">augusti</rs>, in
                        quibus illi iam antecessorum quorum regum, quam et ducum vel aliorum
                        quorumlibet Deo devotorum hominum concessiones et offerciones vel legales
                        scriptiones, quas illi, pro amore vite future et pro remedio animarum suarum
                        atque remissione peccatorum in partibus predicti monasterii, de suis rebus
                        spontanea voluntate contulerunt, suggerens ac petens, ut eadem precepta et
                        offerciones seu omnes legales scripciones nostre <rs
                            key="#Imperial/royal_diploma">confirmacionis precepto</rs>
                        confirmaremus. Cuius peticioni, ob amorem et honorem domini nostri Iesu
                        Christi et propter reverenciam eiusdem martyris Christi sancti Vincencii,
                        cuius honori atque nomini predictum monasterium dicatum esse cognoscitur,
                        assensum prebentes, iuxta quod rogaverat, predicta precepta et omnes
                        offerciones vel legales scripciones concedimus et confirmamus ac penitus
                        corroboramus in prefato cenobio Christi martyris Vincencii omnes res et
                        possessiones, per diversos fines regni Italici positas, per eadem precepta
                        vel quaslibet legales scripciones a principibus, ducibus reliquisque
                        fidelibus ibidem collatas, nec non et monasteria et cellas inferius
                        nominatas, oinnia in prefato cenobio concedimus et confirmamus: in primis
                        quoque <rs key="#Cells/hermitages">cellam</rs>
                        <orgName
                            key="#Cells/hermitages #Curtes #Landed_possessions #Gualdi #Rivers #Roads #Other_basins #Forests"
                            ref="#juridical_persons/1933">Sancti Sossii</orgName>, cum inclita
                            <geogName key="#Curtes" ref="#estates/1927">curte</geogName> et <rs
                            key="#Gualdi">vualdum,</rs> que est in partibus <placeName
                            ref="#places/605">Liburie</placeName>, qui dicitur <placeName
                            key="#Forests #Curtes #Gualdi #Rivers #Other_basins #Fisheries #Landed_possessions #Marshes/lagoons/tombolos #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Roads"
                            ref="#places/2351">Pantanu</placeName>, que data est a <rs
                            key="#Marquis/duke">duce</rs>
                        <persName key="#Gualdi #Marquis/duke" ref="#people/158">Gysulfo</persName>
                        in predicio cenobio, per hos quoque fines: prima parte est <rs key="#Roads"
                            >via antiqua</rs>, que de Ducenta venit, et sicut descendit via ipsa, et
                        intrat in ipsum Pantanum et <rs key="#Forests">silvam</rs> et <rs
                            key="#Marshes/lagoons/tombolos">paludem</rs> coniuncta Lanco; a secunda
                        vero parte <rs key="#Roads">via</rs> nichilominus est antiqua, que dicitur
                            <placeName key="#Roads">Vicana</placeName>; a tercia vero iterum usque
                        ad viam, que est antiqua, una cum ipsa <rs key="#Other_basins #Fisheries"
                            >piscina</rs> eiusdem monasterii et decernit via ipsa <rs
                            key="#Landed_possessions">terras</rs> et <rs key="#Gualdi">vualdum</rs>
                        ante dicti monasterii et aliam <rs key="#Landed_possessions">terram</rs>
                        ipsius monasterii, que dicitur de <geogName key="#Landed_possessions"
                            ref="#estates/1926">Tortora</geogName>, et <rs key="#Landed_possessions"
                            >terras</rs> aliorum hominum, que ibi affines sunt, et sicut incipit
                        super ipsam piscinam, et qualiter volvit circa ipsam terram de eodem vualdo,
                        et iam dictam terram, que dicitur de Tortora, et vadit ad ipsum Pantanum
                        predicti monasterii et qualiter perexit super ipsum Pantanum, et silvam, et
                        paludem, usque in ipsum <placeName>Frigidum</placeName>; a quarta autem
                        parte, usque in iam dictum Frigidum, et predictum
                            <placeName>Laneum</placeName>, cum omnibus intro habentibus, super vel
                        subter, que dici vel nominari possunt, nostra imperiali auctoritate in eodem
                        cenobio concedimus et confirmamus. Deinde similiter alium <rs key="#Gualdi"
                            >vualdum</rs> coniunctum in eodem loco, qui datus est in eodem
                        monasterio a <persName key="#Princeps" ref="#people/186">Sicardo</persName>,
                            <rs key="#Princeps">principe</rs>
                        <rs key="#Cities #Princeps">Beneventane</rs>
                        <rs key="#Cities">civitatis</rs>, per hos scilicet fines: ab uno latere <rs
                            key="#Roads">via antiqua</rs>, que venit a Ducenta, et ipsum vualdum
                        predicti monasterii, et quemadmodum perexit usque in ipsum Pantanum eiusdem
                        monasterii; ex alio vero latere fine <rs key="#Roads">via puplica</rs>, que
                        vadit inter ipsum Macianum et Scarafena, et <rs key="#Common_land"
                            >terra</rs> de <rs key="#Rural_communities">hominibus</rs> de <placeName
                            key="#Rural_communities" ref="#places/2801">Centora</placeName>, et
                        directe exit usque ad locum, qui dicitur <placeName key="#Rivers"
                            ref="#places/2805">Cree</placeName>, unde <rs key="#Rivers">aqua</rs>
                        exit, et sic directe intrat in ipsum <rs key="#Lakes">lacum</rs>
                        <placeName key="#Lakes" ref="#places/701">Patriensem</placeName>; et ab uno
                        capite <rs key="#Roads">via puplica</rs>, que dicitur <placeName
                            key="#Roads">Vicana</placeName>, et pergit ad <placeName
                            ref="#places/2356">Cumis</placeName>; ab alio autem capite finit lacus
                        Patriensis. Hec autem omnia qualiter super sunt indicata, et sicut precepta
                        eiusdem continent monasterii, cum omnibus inferius superiusque
                        consistentibus, cum viis et <rs key="#Rivers">aquis</rs>, et cum Pantano
                        ipso et ripis, et cum omnibus que dici possunt in eodem concedimus cenobio
                        et confirmamus. item concedimus atque confirmamus in eodem cenobio <rs
                            key="#Monasteries">monasterium</rs>
                        <orgName
                            key="#Monasteries #Churches #Casalia #Landed_possessions #Marshes/lagoons/tombolos"
                            ref="#juridical_persons/1937">Sancti Petri</orgName>, quod situm est in
                            <rs key="#City_territory">territorio</rs>
                        <placeName key="#City_territory" ref="#places/173">Capuano</placeName>, non
                        longe ab arcu Dyane, quod dicitur de <placeName key="#Monasteries"
                            ref="#places/2804">Tuntulo,</placeName> cum <rs key="#Churches"
                            >ecclesia</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/1992">Sancti
                            Martini</orgName>, que est in partibus <placeName
                            key="#Churches #Monasteries #Landed_possessions #Marshes/lagoons/tombolos"
                            ref="#places/605">Liburie</placeName>, cum inclito <rs key="#Casalia"
                            >casale</rs>, quod dicitur <geogName key="#Casalia" ref="#estates/1928"
                            >Severano</geogName>, et cum aliis casalibus et <rs
                            key="#Landed_possessions">territoriis</rs>, et <rs
                            key="#Landed_possessions #Marshes/lagoons/tombolos">pantanis</rs> in
                        loco ubi dicitur ad <placeName key="#Marshes/lagoons/tombolos"
                            ref="#places/2808">Trasanglu</placeName>, sicut eius precepta continent
                        et scripciones; quam et <rs key="#Churches">ecclesiam</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/1936">Sancti
                            Vincencii</orgName> in <placeName key="#Churches" ref="#places/605"
                            >Liburia</placeName>, ubi dicitur Tremoiola, cum omnibus territoriis
                        suis. Item <rs key="#Cells/hermitages">cellam</rs>
                        <orgName key="#Cells/hermitages #Casae/cassinae_massaricie #Curtes"
                            ref="#juridical_persons/1934">Sancti Vincencii</orgName> de <placeName
                            key="#Cells/hermitages #Curtes #Casae/cassinae_massaricie"
                            ref="#places/2356">Cume</placeName>, cum <rs key="#Curtes">curte</rs> et
                            <rs key="#Casae/cassinae_massaricie">casis</rs> suis. Item <rs
                            key="#Cells/hermitages">cellam</rs>
                        <orgName key="#Cells/hermitages" ref="#juridical_persons/1925">Sancti
                            Georgii</orgName> infra <placeName key="#Cities" ref="#places/84"
                            >Salernitanam</placeName>
                        <rs key="#Cities">civitatem</rs>; <rs key="#Cells/hermitages">cellam</rs>
                        <orgName key="#Cells/hermitages #Rivers #Landed_possessions"
                            ref="#juridical_persons/1957">Sancti Vincencii</orgName> in <rs
                            key="#Rivers">fluvio</rs>
                        <placeName key="#Rivers" ref="#places/2369">Tusciano</placeName>; <rs
                            key="#Cells/hermitages">cellam</rs>
                        <orgName key="#Cells/hermitages #Landed_possessions #Rivers"
                            ref="#juridical_persons/1959">Sancti Valentini</orgName> in <rs
                            key="#Rivers">fluvio</rs>
                        <placeName key="#Rivers" ref="#places/2370">Bisentino</placeName>; <rs
                            key="#Cells/hermitages">cellam</rs>
                        <orgName key="#Landed_possessions #Cells/hermitages"
                            ref="#juridical_persons/1960">Sancti Vincencii</orgName> in <rs
                            key="#Rivers">fluvio</rs>
                        <placeName key="#Rivers" ref="#places/2305">Tensa</placeName>, cum omnibus
                        aliis cappellis et <rs key="#Landed_possessions">pertinenciis</rs> earum, et
                        omnibus aliis cellis et terris, per diversos fines regni Italici positas, ex
                        quibus pars legales iam dicti cenobii scripciones quocumque ostenderit
                        tempore, in eodem monasterio concedimus et confirmamus, ut abhinc in futurum
                        hec omnia, que supra diximus, firma perseverent, ita videlicet ut quicquid
                        in ipsis vel de ipsis rectores vel ministri eiusdem monasterii disponere vel
                        ordinare placuerint, absque quorumlibet contradiccione ordinent atque
                        disponant, prout utiliter congruere perspexerint. Et nulli sit deinceps
                        licencia infra predictos fines seu in cellis vel terris aliquam
                        contrarietatem aut molestiam partibus inferre cenobii. Neque aliquis per
                        parentum possessiones eius hereditates residere audeat, excepto perveraces
                        cartulas et legales consignaciones, sicut <persName
                            key="#Emperor/king #Law #Juridical_sources" ref="#people/48"
                            >Aysulfus</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">rex</rs> Langobardorum constituit de ecclesiis. Et
                        nullus audeat abbates vel monachos eiusdem cenobii ad iurandum querere, quia
                        contra divinam credimus esse legem, sed per scariones omnibus temporibus
                        finem faciant, sicut prisca fuit consuetudo. Statuimus quoque ut nullus ex
                        servis aut ex familia eiusdem monasterii vel eos, quos cortisianos vocant,
                        audeat inquietare aut quodlibet pensum quisquam ei exactor tollere vel
                        exigere presumat. Quod si quislibet contra hanc nostram concessionem vel
                        confirmacionem insurgere vel molestias inferre temptaverit, sciat se
                        compositurum auri purissimi libras mille quingentas, medietatem Camere
                        nostre et medietatem prefato venerabili monasterio. Et ut hec nostre
                        auctoritatis largicio firmiorem optineat vigorem et per curricula annorum
                        inviolabilem atque incommutabilem optineat firmitatem et a fidelibus sancte
                        Dei Ecclesie et nostris verius, presentibus sci1icet et futuris, credatur,
                        diligenciusque ab omnibus conservetur, manu propria subter scripsimus et
                        anuli nostri impressione signari iussimus. Signum domni Hludovici
                        serenissimi imperatoris. [M.] <date>Data IIIo. Idus ianuarias, anno Christo
                            propicio sexto imperii domni HIudovici piissimi Augusti, indiccione
                            XIIa. Actum <placeName key="#Palatium" ref="#places/83"
                                >Aquisgrani</placeName>
                            <rs key="#Palatium">palacio</rs> regio</date>, in Dei nomine,
                        feliciter.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV I, n. 29, pp. 232-238; MGH DD LdF, v. 1, n. 148, pp. 370-373</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>This is a copy of an authentic diploma but the form of the original text was
                    remodeled and numerous interpolations were introduced. These were intended to
                    give authority to both the Carolingian forgeries and the remaking of some
                    earlier diplomas and <foreign>praecepta</foreign>. Vincenzo Federici assumes
                    that the donation of both the Pantano wood and the church of San Sossio were
                    indeed given to San Vincenzo al Volturno with this diploma. However, it wants to
                    attribute greater antiquity to the donation of another wood in Liburia, close to
                    that of Pantano, granted to the monastery later by Prince Sicardo of
                    Benevento.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
