<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca Vaticana, Archivio Barberini</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2109</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0935-12-25">
                                <note type="displayed_date">935 december 25</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei aeterni. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/79"
                            >Hugo</persName> et <persName key="#Emperor/king" ref="#people/72"
                            >Lotharius</persName> divina providentia <rs key="#Emperor/king"
                            >reges</rs>. Si venerabilia loca nostrae tuitionis auxilio beneficio
                        potiori ditentur, remunerationes aeternas nobis profuturas non dubitamus.
                        Ideoque noverit omnium fidelium sanctae Dei Aecclesiae nostorrum presentium
                        scilicet ac futurorum universitas, <persName
                            key="#Intercessory #Medici #Abbots #fidelisOf"><name ref="Aripertus"
                                >Aribertum</name></persName> venerabilem <rs key="#Abbots"
                            >abbatem</rs> karissimumque nostrum <rs key="#fidelisOf">fidelem</rs> et
                            <rs key="#Medici">medicum</rs> nostram humiliter <rs key="#Intercessory"
                            >exorasse</rs> celsitudinem, quatenus illum et <rs key="#Monasteries"
                            >abbatiam</rs> sibi commissam, in honorem <orgName key="#Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/148">domini Salvatoris et in loco
                            Tolla</orgName> aedificatam, cum omnibus rebus ad eandem abbatiam
                        pertinentibus, cum <rs key="#Royal_slave">servis et ancillis utriusque
                            sexus</rs>, cum <rs key="#Royal_aldius">aldiis et aldiabus</rs>, cum <rs
                            key="#Freeborn">liberis hominibus</rs> super terram ipsius abbatiae
                        residentibus vel confugium facientibus, sub nostrae <rs
                            key="#Tuitio/bannum/mundeburdium">tuitionis mundburdum</rs> recipere
                        dignaremur. Cuius petitionibus annuentes et ipsius locis necessitatem
                        considerantes, recepimus eundem abbatem cum eadem abbatia et cum omnibus
                        rebus ad eam pertinentibus, cum servis et ancillis utriusque sexus, cum
                        aldiis et aldiabus, cum liberis hominibus, <rs key="#Freedman"
                            >commenditis</rs>, <rs key="#Freedman">libellariis</rs> seu super ipsam
                        terram residentibus vel confugium facientibus. Preterea, ubi idem
                        monasterium a predecessoribus nostris <orgName ref="#juridical_persons/221"
                            >Ambrosianae aecclesiae</orgName> largitum penitusque concessum fore
                        perspeximus, volumus censentes, ut, cui subditum adeo esse monstratur,
                        eiusdem aecclesiae monasteriorum privilegia imitetur in cunctis, id est [u]t
                        abbas predicti monasterii, qui pro tempore fuerit, quicquid in domo coltili
                        ubicumque suorum locorum laborare studuerit, sive ipsius monasterii
                        familiares <rs key="#Slave">vernuli</rs> hoc quod proprio pro vestimento
                        adquirentes elaboraverint sudore, nulla ex his <rs key="#Decima">decima</rs>
                        neque ab episcopo <orgName>Placentinae ecclesie</orgName> suisque
                        successoribus neque a quibuspiam eiusdem episcopatus <rs key="#Plebs"
                            >plebium</rs>
                        <rs key="#Archpriests">archipresbiteris</rs> exigatur, sed hospitio eiusdem
                        monasterii offerre conetur, quia sic prenominate Ambrosianae ecclesiae
                        coenobia peragere comperimus. Precipientes itaque iubemus, ut nullus
                        pontifex nullusque marchio, comes, vicecomes, sculdascio, locopositus,
                        vicarius, decanus, saltarius seu quislibet publicae vel private
                        ecclesiasticaeve rei exactor vel aliqua regni nostri magna parvuaque persona
                        eundem abbatem successoresque suos de decimis superius prelibatis vel de
                        rebus eorum seu de ipsis que ad ipsam abbatiam pertinent vel de liberis
                        hominibus seu servis, aldiis et aldiabus, de libellariis quoque commenditis,
                        quin etiam de illis super terram iam dicte abbatie residentibus aut
                        confugium facientibus inquietare vel molestare aut aliquam diminorationem
                        vel invasionem facere presumat. Pro ampliori denique liberalitatis tuitione
                        damus eidem abbati suisque successoribus licentiam ubicumque locorum suum
                        fugitivum servum invenerint, <rs key="#Inquisitio">comprehendendi absque
                            calumnia, remota contradicitone publici ministerialis</rs>. Statuimus
                        etiam, ut nullus libellarium predicti abbatis suorumque successorum vel
                        predictae abbatiae in sua terra recipiat, [quo]usque eidem abbati suisque
                        successoribus, qui pro tempore fuerint, ipse libellarius, qui inde exire
                        voluerit, penam sui libelli exsolvat. Insuper precipimus atque nostra
                        r[egali su]ctoritate iubemus, ut nullus pontifex, nullus marchio, nullus
                        comes, nullus augustaldio, nullus sculdascio, n[ull]us rei publice minister
                        nullaque maior vel minor persona infra regnum nostrum prelibatum venerabilem
                        abbatem eiusque successores [seu] abbatiam sibi comissam, in honorem domini
                        Salvatoris in loco Tolla aedificatam, de omnibus rebus mobilibus et
                        immobilibus vel de iam dictis decimis seu de liberis hominibus, servis et
                        ancillis, aldiis et aldiabus sine regali diffinitione disvestire vel aliquam
                        violentiam contra eiusdem abbatiae prepositos facere presummat, quatenus hac
                        nostra tuitione muniti pro nostra incolumitate statuque regni nostri
                        altissimum Deum valeant, exorare, omni contrariae partis inquietatione vel
                        molestatione aut exactione supplosa. Si quis igitur huius nostae
                        munificentiae vel mundburdi violator extiterit, noverit se compositurum auti
                        optimi libras L, medietatem kamere nostre et medietatem parti predicte
                        abbatie et iam dicto abbati suisque successoribus qui ipsam abbatiam pro
                        tempore habuerint. Quod ut verius credatur diligentiusque ab omnibus im
                        perpetuum observetur, manu propria corroborantes de anulo nostro subter
                        iussimus adsignari. Signa dominorum Hugonis et Lotharii (MF) (MF)
                        piissimorum regum. Petrus cancellarius ad vicem Gerlandi abbatis et
                        archicancellarii recognovi et subscripsi (SR) (SI). Data VIII kal. Ian.,
                        anno dominicae incarnationis DCCCC°XXX°VI°. Dominorum autem piissimorum
                        regum Hugonis videliet X°, Lothari autem V°, indic. VIIII. Actum Papiae.
                        Feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U L, pp. 123-126, n° XL</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Lo scrittore di questo diploma è anche colui che ha eseguito la copia, in forma
                    di originale, del diploma di Berengario I del 19 gennaio 903 (DD B I, n°
                    XXXVIII) per il medesimo monastero, dal quale dipende in parte questo diploma.
                    Questo diploma è citato in quello di Federico I del 28 gannio 1167.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
