<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724, cc. 84v-86r
                        (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, I, n. 29) </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2059</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0819-01-11">
                                <note type="displayed_date">819 January 11</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Aachen</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-08" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi. Hludovicus, divina
                        ordinante) clemencia, (imperator augustus. Cum peticionibus sacerdotum ac
                        servorum Dei quas nostris auribus insinuaverint libenter annuimus, non solum
                        regiam consuetudinem exercemus, sed eciam hoc nobis tam ad presentis vite
                        prosperitatem, quam ad future beatitudinem adipisci non minimum emolumenti
                        afferre confidimus. Iccirco notum sit omnibus fidelibus sancte Dei Ecclesie
                        et nostris presentibus scilicet ac futuris, quia vir venerabilis Iosue,
                        abbas monasterii) Beati (martiris Christi Vincencii; quod situm est in)
                        territorio Beneventano, super fluvium Vulturnum, (nostram adiens serenitatem
                        optulit optutibus nostris precepta Langobardorum) principum et ducum,
                        videlicet Gysulfi et Sicardi, (nec non et preceptum pie recordacionis domni
                        et genitoris nostri Caroli piissimi augusti, in quibus illi iam antecessorum
                        quorum regum, quam et ducum vel aliorum || quorumlibet Deo devotorum
                        hominum) concessiones et offerciones vel legales scriptiones, quas illi, pro
                        amore vite future et pro remedio animarum suarum atque remissione peccatorum
                        in (partibus predicti monasterii), de suis rebus (spontanea voluntate
                        contulerunt, suggerens ac petens, ut eadem precepta) et offerciones seu
                        omnes legales scripciones (nostre confirmacionis precepto confirmaremus.
                        Cuius peticioni, ob amorem et honorem domini nostri Iesu Christi) et propter
                        reverenciam eiusdem martyris Christi sancti Vincencii, cuius honori atque
                        nomini predictum monasterium dicatum esse cognoscitur, (assensum prebentes),
                        iuxta quod rogaverat, (predicta precepta) et omnes offerciones vel legales
                        scripciones concedimus et (confirmamus) ac penitus corroboramus in prefato
                        cenobio Christi martyris Vincencii omnes res et possessiones, per diversos
                        fines regni Italici positas, per eadem precepta vel quaslibet legales
                        scripciones a principibus, ducibus reliquisque fidelibus ibidem collatas,
                        nec non et monasteria et cellas inferius nominatas, oinnia in prefato
                        cenobio concedimus et confirmamus: in primis quoque cellam Sancti Sossii,
                        cum inclita curte et vualdum, que est in partibus Liburie, qui dicitur
                        Pantanu, que data est a dace Gysulfo in predicio cenobio, per hos quoque
                        fines: prima parte est via antiqua, que de Ducenta venit, et sicut descendit
                        via ipsa, et intrat in ipsum Pantanum et silvam et paludem coniuncta Lanco;
                        a secunda vero parte via nichilominus est antiqua, que dicitur Vicina; a
                        tercia vero iterum usque ad viam, que est antiqua, una cum ipsa piscina
                        eiusdem monasterii et decernit via ipsa terras et vualdum ante dicti
                        monasterii et aliam terram ipsius monasterii, que dicitur de Tortora, et
                        terras aliorum hominum, que ibi affines sunt, et sicut incipit super ipsam
                        piscinam, et qualiter volvit circa ipsam terram de eodem vualdo, et iam
                        dictam terram, que dicitur de Tortora, et vadit ad ipsum Pantanum predicti
                        monasterii et qualiter perexit super ipsum Pantanum, et silvam, et paludem,
                        usque in ipsum Frigidum; a quarta autem parte, usque in iam dictum Frigidum,
                        et predictum Laneum, cum omnibus intro habentibus, super vel subter, que
                        dici vel nominari possunt, nostra imperiali auctoritate in eodem cenobio
                        concedimus et confirmamus. Deinde similiter alium (vualdum) coniunctum in
                        eodem loco, qui datus est in eodem monasterio a Sicardo, principe
                        Beneventane civitatis, per (hos) scilicet (fines: ab uno latere via antiqua,
                        que venit a Ducenta, et) ipsum (Vualdum predicti monasterii, et quemadmodum
                        perexit usque in ipsum Pantanum eiusdem monasterii; ex alio) vero (latere)
                        fine (via puplica, que vadit inter ipsum Macianum, et Scarafena, et terra de
                        hominibus de Centora, et directe exit usque ad locum, qui dicitur Cree, unde
                        aqua exit, et sic directe intrat in ipsum lacum Patriensem; et ab uno capite
                        via puplica, que dicitur Vicana, et pergit ad Cumis; ab alio) autem (capite
                        finit lacus Patriensis. hec autem) omnia qualiter super sunt indicata, et
                        sicut precepta eiusdem continent monasterii, cum omnibus inferius
                        superiusque consistentibus, cum viis et aquis, et cum Pantano ipso et ripis,
                        et cum omnibus que dici possunt in eodem concedimus cenobio et confirmamus.
                        item concedimus atque confirmamus in eodem cenobio monasterium Sancti Petri,
                        quod situm est in territorio Capuano, non longe ab arcu Dyane, quod dicitur
                        de Tuntulo, cum ecclesia Sancti Martini, que est in partibus Liburie, cum
                        inclito casale, quod dicitur Severano, et cum aliis casalibus et
                        territoriis, et pantanis, in loco ubi dicitur ad Trasanglu, sicut eius
                        precepta continent et scripciones; quam et ecclesiam Sancti Vincencii in
                        Liburia, ubi dicitur Tremoiola, cum omnibus territoriis suis. item cellam
                        Sancti Vincencii de Cume, cum curte et casis suis. item cellam Sancti
                        Georgii infra Salernitanam civitatem; cellam Sancti Vincencii in fluvio
                        Tusciano; cellam Sancti Valentini in fluvio Bisentino; cellam Sancti
                        Vincencii in fluvio Tensa, cum omnibus aliis cappellis et pertinenciis
                        earum, et omnibus aliis cellis et terris, per diversos fines regni Italici
                        positas, ex quibus pars legales iam dicti cenobii scripciones quocumque
                        ostenderit tempore, in eodem monasterio concedimus et confirmamus, (ut
                        abhinc in futurum) hec omnia, que supra diximus, (firma perseverent, ita
                        videlicet ut quicquid in ipsis vel de ipsis rectores vel ministri) eiusdem
                        (monasterii disponere vel ordinare) placuerint , (absque quorumlibet
                        contradiccione ordinent atque disponant, prout utiliter congruere
                        perspexerint. Et nulli sit deinceps licencia infra predictos fines) seu in
                        cellis vel terris (aliquam contrarietatem) aut (molestiam partibus inferre
                        cenobii. Neque) aliquis (per parentum possessiones) eius hereditates
                        residere audeat, (excepto perveraces cartulas) et legales (consignaciones),
                        sicut Aysulfus rex Langobardorum constituit de ecclesiis. Et nullus audeat
                        abbates vel monachos eiusdem cenobii ad iurandum querere, quia contra
                        divinam credimus esse legem, sed per scariones omnibus temporibus finem
                        faciant, sicut prisca fuit consuetudo. Statuimus quoque ut nullus ex servis
                        aut ex familia eiusdem monasterii vel eos, quos cortisianos vocant, audeat
                        inquietare aut quodlibet pensum quisquam ei exactor tollere vel exigere
                        presumat. (Quod si quislibet contra hanc nostram concessionem vel
                        confirmacionem insurgere vel molestias inferre tem­ptaverit, sciat se
                        compositurum auri purissimi libras) mille quingentas, (medietatem) Camere
                        nostre (et medietatem) prefato (venerabili monasterio. Et ut hec nostre
                        auctoritatis largicio firmiorem optineat vigorem et per curricula annorum
                        inviolabilem atque incommutabilem optineat firmitatem et a fidelibus sancte
                        Dei Ecclesie et nostris) verius, (presentibus sci1icet et futuris),
                        (credatur, diligenciusque) ab omnibus (conservetur, manu propria subter
                        scripsimus et anuli nostri impressione signari iussimus. Signum) domni
                        (Hludovici serenissimi imperatoris. [M.] Data IIIo. idus) ianuarias, (anno
                        Christo propicio) sexto (imperii domni HIudovici piissimi Augusti,
                        indiccione XIIa. (Actum) Aquisgrani palacio regio, (in Dei nomine,
                        feliciter).</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV I, n. 29, pp. 232-238</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>This is a copy of an authentic diploma but the form of the original text was
                    remodeled and numerous interpolations were introduced. These were intended to
                    give authority to both the Carolingian forgeries and the remaking of some
                    earlier diplomas and <foreign>praecepta</foreign>. Vincenzo Federici assumes
                    that the donation of both the Pantano wood and the church of San Sossio were
                    indeed given to San Vincenzo al Volturno with this diploma. However, it wants to
                    attribute greater antiquity to the donation of another wood in Liburia, close to
                    that of Pantano, granted to the monastery later by Prince Sicardo of
                    Benevento.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
