<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724, c. 146r (<foreign>Chronicon
                        Vulturnense</foreign>, II, n. 78)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2034</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0878-02">
                                <note type="displayed_date">878 February</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change who="gzornetta" when="2021-08-25">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi. Nos <rs
                            key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">vir gloriosissimus</rs>
                        <persName key="#Princeps Vir_gloriosus/vir_sublimis" ref="#people/115"
                            >Adelchis</persName>, Dei providencia Longobardorum gentis <rs
                            key="#Princeps">princeps</rs>, dum quadam die residentes nos in hoc
                            <placeName key="#Princeps #Palatium" ref="#places/110"
                            >Beneventano</placeName> sacratissimo <rs key="#Palatium">palacio</rs>,
                        tunc direxit <persName key="#Abbots" ref="#people/1926">Maio</persName>
                        reverentissimus et sanctissimus <rs key="#Abbots">abbas</rs>, et rector <rs
                            key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Immunity #Tuitio/bannum/mundeburdium #Monasteries #Abbots #Monks"
                            ref="#juridical_persons/1900">Beati Vincencii</orgName>
                        <persName key="#Deacons #Monks"><name ref="Adelchis"
                            >Adelchisum</name></persName>
                        <rs key="#Deacons">diaconem</rs>, et <persName key="#Monks #Priests"><name
                                ref="Magelfridus">Magelfridum</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiterum</rs>, <rs key="#Monks">monachos</rs> prefati
                        monasterii postulare nostram clemenciam, ut omnia quicquid in <date>octabo
                            anno principatus nostri, mense augusto</date>, nona indiccione per rogum
                            <persName key="#Abbots" ref="#people/1915">Iohannis</persName>, qui fuit
                            <rs key="#Abbots">abbas</rs> Sancti Vincencii, concessimus per <rs
                            key="#Marquis’/ducal/princely_diploma">breve</rs> sigillatum ab anulo
                        nostro cum arvibus brevi sigillamus in prefato monasterio. Ecce nunc, per
                        rogum <persName key="#Count" ref="#people/1935">Audoaldi</persName>
                        <rs key="#Count">comitis</rs> cognati nostri, concedimus in monasterio Beati
                        Vincencii, ubi nunc, Deo favente, Maio reverentissimus abbas preest, ut ab
                        illo anno, quod superius dictum est, et in antea amodo facta est <rs
                            key="#Immunity">detestacio</rs>, ut nullus ex nostris optimatibus,
                        iudicibus, aut a quavis nobiles et ignobiles, et qui sub nostra <rs
                            key="#Tuitio/bannum/mundeburdium">potestate</rs> sunt, ut qualiscumque
                        monachus, aut prepositus monasterii Beati Vincencii de rebus, vel familiis
                        ipsius monasterii facere quamvis obligacionem, aut convenienciam; et si
                        facere voluerit qualemvis obligacionem, nullatenus ibi essent consencientes,
                        absque nutum nostrum, vel de suo abbate, aut de eius missum; et si
                        contigerit, ut factum sit, stabile non sit. Ideo sic statuimus cum nostris
                        optimatibus et iudicibus, ut amodo in antea nullus prepositus, aut monachus
                        prefati monasterii habeat potestatem de rebus, vel familias predicti
                        monasterii per quamcumque racionem vendere, aut cambium facere, aut
                        obligare, absque noticiam nostram, et de iam dicto abbate, et de eius
                        successoribus, vel missum eorum, quia sic nobis rectum esse comparuit. Et si
                        contigerit, ut absque nutum nostrum, vel ipsius abbatis, aut de eius
                        successoribus, vel missum eorum factum sit, stabile non sit, sed omnia
                        redeant in potestate monasterii Sancti Vincencii. In ea videlicet racione,
                        ut amodo et deinceps per hoc nostrum roboratum preceptum predicta omnia, que
                        preleguntur, firmiter habere, et possidere valeatis vos, vestrique
                        successores, et cuncti rectores prefati monasterii, et a nullo ex nostris
                        iudicibus, idest comitibus, castaldeis, vel a quibuscumque agentibus
                        habeatis aliquam requisicionem, sed perpetuis temporibus firmiter
                        possideatis. Quod vero preceptum concessionis, ex iussione suprascripte
                        potestatis, scripsi ego Thomas abbas. <date>Actum Benevento, vicesimo quinto
                            anno prefati principis, mense februarii, .XI.a indiccione</date>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV II, n. 78, pp. 18-20</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
