<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Montecassino, aula III, capsa XI, n. 33</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2013</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0981-05-16">
                                <note type="displayed_date">981 May 16</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-05-24" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei aeterni. Landolfus
                        divina ordinante providentia Langovardorum gentis principes (sic). Cum
                        principalis excellentia petitione dilecti sui petenti clementer favet,
                        quapropter noverit omnium fidelium nostrorum presentium scilicet ac
                        futurorum sagacitas, declaro quia per preceptum sigillatum concessum habuit
                        domno Paldolfo glorioso principe genitore nostro et domno Landolfo magnifico
                        principe thio nostro in monasterio sanctisimi Benedicti constructo in monte
                        qui dicitur Casino, ubi nuc (sic) modo domnus Aligernus venerabilis abbas
                        preest, omnia quȩ ab imperatoribus seu a regibus et a singulis principibus
                        antecessoribus illorum in eodem monasterio daras seu concessa sunt. Simulque
                        et concesserant et confirmaberant in eodem sancto monasterio ut nullo
                        atbeniente tempore per ullum modum tollere aut quererent tollere vobes aut
                        carrum da parte ipsius monasterii pro qualescumque serbitium publicum
                        faciendum vel in ostes eos minandum, set semper pars ipsius monasterii
                        securus exinde manerent. Necnon et concesserant et confirmaberant in eodem
                        sancto monasterio ȩcclesia bocabulo Sancti Benedicti quȩ edificato esse
                        bidetur infra muro et muricino de cibitate Larino, quam ȩdificavit Leo
                        presbiter et monachus, cum omnibus rebus et substatiis pertinentibus de
                        eadem ȩcclesia, sicut in eadem ȩcclesia ipsa omnia datum et offertum habuit
                        eodem Leo presbyter et monachus. Quam et confirmaberant in eadem ȩcclesia
                        Sancti benedicti omnem hereditatem quam ibidem offeruerat Crispolus monachus
                        cum omnibus rebus et substantiis quȩ de antea et usque tando tenuit et
                        possedit pars eidem monasterii Sancti Benedicti in tota pertinentia et
                        dominatione Larinu, quemammodum ipsos in iam phato monasterio a domno
                        Landolfo glorioso principe genitore ipsorum, havius (sic) noster, per
                        preceptum sigillatum concessum et confirmatum est. Necnon et confirmaberant
                        in eodem sancto monasterio omnes res et substantias qualitercumque seu
                        quomodocumque possedit et possidet pars eidem monasterii in quibus modis per
                        singula loca, fundos et terras quantos et quantas pars ipsius monasterii
                        pertinentes habuit in Liburias, loco ubi nominatur at Trefone, seu et
                        quantum sacti sui Palatii pertinerent per totas fines de eodem loco Trefone,
                        quemammodum in iam dicto sancto monasterio a predicto glorioso principe
                        genitore illorum per preceptum sigillatum concessum et confirmatum est. Quam
                        et confirmaberat in eodem sancto monasterio ut atando et semper potestatem
                        et licentiam haberent pars predicti monasterii quando volerent mittere at
                        piscandum in lacum Patriense duos lontres cum duas paraturias de ipsi
                        lontres et cum quadtuor homines qui in eadem acum iscarent quando voluerint
                        et quandiu volere. Et confirmaberant in eodem sanctomonasterio omnem censum
                        et dationem quicquit pars illorum publici tollere vel exigere debuerint de
                        ipsu gualdu et curte et terris eidem monasterii qui dicitur Casa Ientiana,
                        quemammodum in prephato monasterio a iam dicto genitore illorum concessu et
                        confirmatum est. Et confirmaberat in eodem sancto monasterio terris predicti
                        monasterii incultis et aliquantis cultis quȩ esse videtur in Aquinense
                        finibus, ubi ȩdificatȩ sunt ȩcclesiis Sancti Ambrosii et Sancte Andrȩe et
                        Sancti Apollinaris et Sancti Stefani et Sancti Georgii, quem pars predicti
                        monasterii per indicatȩ finis per scriptum combenientiȩ sȩcundum legem datum
                        habuit Adenolf quemammodum iam dicto genitore ipsorum in eodem sancto
                        monasterio per preceptum sigillatum concessum est. Et concesserat et
                        confirmaberat in eodem sancto monasterio terra quȩ et quantum pertinuit vel
                        pertinentes esse bidentur sacri eorum Palatii, hoc est a fine de Sanctu
                        Martinu quomodo descendit ribo Sicco et vadit erga aqua qui dicitur Bantra,
                        et sicut descendit usque in flubio Carnellu et usque nominatur monte qui
                        dicitur Casino. Et concesserant et confirmaberant in eodem sancto monasterio
                        omnes feminas liberas quantas usque tando serbi prephati monasterii sibi
                        copulaberint maritos vel quod aduc in antea illorum tempore si copulaberint,
                        insimul cum eisdem serbos sibi copulatos et cum filiis, filiabus ipsorum,
                        quemammodum a iam dicto glorioso principe ienitore eorum in eodem prefato
                        monasterio per preceptum sigillatum concessum est. Necnon et concesserant et
                        confirmaberant in eodem sancto monasterio omnia que et quantum sacri sui
                        Palatii pertinuit aut pertinerent vel pertinentes fuerint per qualiscumque
                        modis, terris cultis et incultis, de planis et de montibus, de bineis et
                        olibetis, de pratis, pascuis adque paludi, de ripis et aquis quȩ esse
                        bidetur infra has fines, hoc est ab una parte fine Rapidu, de alia parte
                        fine Carnellu, de tertia parte fine ribo qui dicitur de Marozza et fine
                        Farnietu et fine lacu qui nominatur de Radeprandu et quomodo vadit usque in
                        silice, de quarta autem parte fine ipsa silice quȩ est infra has fines, hoc
                        est quomodo incipit de ipsa Cosa et salit per ipsum monte qui dicitur Sancti
                        Donati per media serra, et quomodo descendit super ipsi monticelli de Marri
                        et vadit usque ad ipsi pleski qui sunt at pede de monte de Balba, et quomodo
                        vadit inde per Duos Leones, et inde salit per ipse serre super Casale, et
                        inde descendit per ipsum montem super ipsa Villa de Garelianu, et inde vadit
                        ad ipsu pesclu qui nominatur Gripta Imperatori usque in flumen, que iam
                        dicti sancti monasterii pertinet secundum suis rationibus et cȩtera qualiter
                        in eodem preceptum sigillatum qui scripto est per Petrum notrium continere
                        bidetur. Iterum et concederemus et confirmaremus in iam phato sancto
                        monasterio et ea omnia que a supradicto genitorem nostrum seu et a predicto
                        patruum nostrorum seu a reliquis principibus et imperatoribus vel regibus,
                        reliqua ea omnia per singula precepta in eodem monasterio ab eis datum et
                        concessum est ea prephato sancto monasterio ipsos concederemus et
                        confirmaremus. Modo vero postulando mandavit nostram clementiam superius
                        dictus Aligerno venerabilis abbas per Grimoaldum comitem dilectus noster, ut
                        concederemus et confirmaremus in predicto sancto monasterio integra ea omnia
                        que supradicto precepto continet cum omni continentia et pertinentia que
                        supradicta preceptora continet que ipso precepto (sic) continere bidetur,
                        cum reliqua ea omnia continentia et pertinentia que pars ipsius monasterii
                        per alia preceptora sibe a predicto genitorem nostrum vel patruum nostrum
                        sibe a reliquis principibus seu inperatoribus vel regibus in eodem sancto
                        monasterio concessum et confirmatum seu per qualiscumque modum datum est.
                        CUius petitionem exaudientes, hos firmitatis apices in iam phato sancto
                        monasterio ibidem exinde fieri iussimus, per quos omnino sanctimus et
                        perpetualiter havendum nostri et futuris temporibus concedimus et
                        confirmamus in prephato sancto monasterio Sancti Benedicti situs in predicto
                        Monte Casinu, ubi vir venerabilis Aligernus abbas preesse videtur, de ea
                        omnia supradicta que et quantum sacri nostri Palatii per qualiscumque modis
                        pertinuit aut pertinet vel pertinentes fuerit, simul et omnia supradicta et
                        reliqua alia que a iam dictis inperatoribus seu a regibus vel a singulis
                        principibus quam et a supradictis principibus genitorem et patruum nostrum
                        per singula supradicta preceptora in eodem sancto monasterio concessa sunt,
                        cunctum et integrum ipsos, pro amore omnipotentis Dei et hanime nostre
                        salbatione, in prephato sancto monasterio ipsos concedimus et confirmamus
                        una cum omnia intus, havendum ad avendum (sic) et possidendum ipsos hamodo
                        et semper pars superius dicti monasterii et eiusque abbatibus et rectoribus,
                        et faciendum exinde omnia quȩ eorum placuerit, ita ut amodo et nullo
                        atveniente tempore neque a nos, neque a nullis ex nostris comitibus,
                        castaldeis, iudicibus vel sculdhais aut a quibuscumque persone hominis
                        aliquando pars predicti monasterii aut eius rectoribus de omnis supradicta
                        haveant qualemcumque molestiam aut contrarietatem vel inquietudine per
                        nullum modum in perpetuum, set perpetuis temporibus pars superius dicti
                        sancti monasterii et eiusque abbatibus et rectoribus omnia supradicta
                        firmiter et securiter havere et possidere valeant, in nullo ibidem exinde in
                        aliquo contraria ingerente. Ut autem hȩc nostra concessio verius obserbetur,
                        manu propria scripsimus et ex anulo nostro supter iussimus sigillari. Signum
                        domni Landolfi excellentissimi principis. LANDOLFVS. Adelchisi scriva ex
                        iussione supradicte potestatis scripsi. Datum XVII kalendas Iunias, anno
                        tertio decimo principatus domni Landolfi gloriosi principis, indictione
                        nonona (sic). Actum in civitate Capuana.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><foreign>Registrum Petri Diaconi </foreign>f. 95vB-96vA; RPD 216: 664-668;
                    Gattola 1734: 82-83; Voigt *180; CMC II, 2: 158 (summary)</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bloch 1986: 226, 1347; Zeller 2010: 127</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
