<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Segreto Vaticano, arm. LXI, to. 28</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2142</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0927-02-17">
                                <note type="displayed_date">927 february 17</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini Dei eterni. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/79"
                            >Hugo</persName> gratia Dei <rs key="#Emperor/king">rex</rs>. Quia ***
                        fidelium nostrorum ********* imperiique nostri stabilitate considerat;
                        idcirco omnium fidelium sancte Dei Ecclesie nostrisque presentibus scilicet
                        et futuris solertia notum fieri volumus, eo quod <persName
                            key="#Bishops #fidelisOf" ref="#people/78">Adelbertus</persName>
                        venerabilis <rs key="#Bishops">episcopus</rs> nostri per omnia <rs
                            key="#fidelisOf">fidelissimus</rs>, cum de diversis istius regni
                        incommodis loqueretur, retulit nobis inter cetera, qualiter <rs
                            key="#Canons">canonici</rs> de <placeName>Bercedo</placeName> monasterio
                        Sancti Remigi, quod Liutprandus rex a fundamentis edificavit subiecitque eum
                        ut sub sacri palatii tutela esset, murmurarent atque non haberent ad ciborum
                        seu vestimentorum necessitatem qualiter in ipso sancto loco deservire
                        possent, obsecravitque presentiam nostram ut, propter omnem expensam quam
                        prius consuete de anno in annum accipiebant, concederemus prefatis canonicis
                        nominatam terram, unde absque murmure possint vivere Deoque servire,
                        scilicet: in Pagazziano mansos duos, in Matalitulo similiter duos, in
                        Roationi unum, in Insula unum, videlicet in Casaca mansos duos cum silva que
                        dicitur Orbitula molendinosque ibi sitos duos seu et gaium unum, nec non in
                        Bergante mansos tres, et in Busitulo mansos duos, et in Ulmitulo unum, et in
                        Bante similiter unum, et petias duas de prato, quod iam antea soliti fuerunt
                        habere, videlicet curticellam de Virialo cum mansis triginta tribus et
                        precariis tribus cum servis et ancillis ibidem pertinentibus et aliis quos
                        modo in illorum detinent manus, pro mercede et remedio anime nostre et ut
                        impeirum nostrum inviolabile perseveret; nec non auctoritatem apostolice
                        sedis, quam venerabilis papa Benedictus de eisdem rebus illis fecit,
                        [precipientes ut nullus episcopus] temerario ausu eos ad Synodum aut ad
                        aliquod obsequium invitare presumat, quod similiter roboraremus. Nos vero
                        tantis deprecationibus atque iustis precibus aures clementie nostre
                        alacriter inclinantes, iussimus predictis canonicis hoc nostro pragmatico
                        scribi precepto, per quod concedimus et perdonamus ipsis canonicis ut
                        habeant, tam ipsi quam et successores illorum vel qui pro tempore ibi
                        fuerint, predictos mansos, videlicet: in Pagaciano mansos duos, in
                        Matalitulo duos, in Roationi unum, in Insula unum, in Casaca duos, nec non
                        et silvam que dicitur Orbitula et molendinos ibi edificatos duos seu et
                        gaium unum, et in Bergante mansos tres, et in Busitulo duos, in Ulmitulo
                        unum, in Bante similiter unum, et petias duas de prato, quod iam antea omnia
                        preceptaria auctoritate habuerant, curticellamque de Viriano cum mansis
                        triginta tribus et precariis tribus cum servis et ancillis ibidem iuste et
                        legaliter pertinentibus et aliis quos modo in illorum detinent manibus,
                        omnia et in omnibus predictas res concedimus et confirmamus prelibatis
                        canonicis, vel qui pro tempore ibi fuerint, iure proprietario in integrum
                        una cum omnibus mobilibus atque immobilibus seseque moventibus, servis et
                        anicllis utriusque sexus, scilicet cum areis et clausuris, cultis et
                        incultis, cum vineis et campis, pratis, pascuis, silvis, salictis,
                        sationibus atque aquarum decursibus, molendinis, piscationibus, montibus,
                        vallibus, alpibus, planiciebus seu cum omnibus que dici aut nominari possunt
                        ad eosdem mansos vel ad eandem cortem iuste et legaliter pertinentibus vel
                        respicientibus in integrum. Precipientes igitur iubemus ut auctoritatem
                        apostolicam nullus episcopus violare aliquando presumat, nullaque regni
                        nostri persona eisdem canonicis de prefatis rebus aliquam audeat inferre
                        molestiam aut diminorationem aut invasionem, sed liceat eos quiete, quod a
                        nobis concessum est, omni timore postposito, tenere et possidere. Si quis
                        autem, quod nequaquam credimus, huius nostri precepti pagine in aliquo
                        temerator seu violator extiterit, sciat se compositurum suri optimi libras
                        trecentas, medietatem palatio nostro et medietatem prelibatis canonicis qui
                        pro tempore ibi fuerit. Quod ut verius credatur diligentiusque ab omnibus
                        observetur, mau propria roborantes anulo nostro subter insigniri iussimus.
                        Signum domni (M) Hugonis serenissimi regis. Gerlannus cancellarius ad vicem
                        Beati episcopi et archicancellarii recognovi et subscripsi. Data anno
                        dominice incarnationis DCCCCXXVII, XIII kal. Martii, indictione XV, anno
                        vero domni Hugonis gloriosissimi regis primo. Actum Papie. In Christi nomine
                        feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U, pp. 22-25, n° VII</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
