<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Montecassino, aula III, capsa XII, n. 27</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2019</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1004-12">
                                <note type="displayed_date">1004? December</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Aquino</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                             </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-06-01" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini nostri Iesu Christi. <date>Sesto anno principatus domni
                                <persName key="#Princeps" ref="#people/407">Landolfi</persName>
                            gloriosi <rs key="#Princeps">principis</rs>, mense December, tertia
                            indictione</date>. Ideoque ego <persName key="#Princeps #Monks"
                            ref="#people/406">Landolfus</persName> qui fui princebs de cibitate
                        Salerno, et modo sum <rs key="#Monks">monachus</rs> in <rs
                            key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Abbots #Monks" ref="#juridical_persons/84"
                            >Sancti Benedicti</orgName> de <rs key="#Castle">castro</rs>
                        <placeName key="#Castle #Monasteries" ref="#places/109">Casino</placeName>
                        et filius domni <persName ref="#people/405">Landolfi</persName> bone memoriȩ
                        nostrȩ <rs key="#Cities">cibitati</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/84">Salernum</placeName>, declaro quia
                        redemtione anime meȩ, ut hic et aput ȩternum Dominum de peccatis meis
                        requiem inbenire valeam, per hanc carta <rs key="#Offersio/donatio"
                            >offero</rs> in monasterio Sancti Benedicti desitus (sic) in castro
                        Casino omnibus rebus quȩ michi pertinet in <rs key="#Comitatus"
                            >comitatum</rs> in cibitati <geogName
                            key="#Comitatus #Houses #Landed_possessions #Curtes #Forests #Wine #Oil #Fruits/vegetables #Roads #Mills #Shores #Riverbed #Rivers"
                            ref="#estates/325">Sancte Agathȩ</geogName>, id est <rs key="#Houses"
                            >casȩ fabrite</rs> et aliȩ prese que ibidem habemus ad mansione
                        edificandȩ et alie <rs key="#Landed_possessions">terrȩ</rs> et <rs
                            key="#Curtes">curtibus</rs> que infra cunto comitatum suprascripte <rs
                            key="#Cities">cibitati</rs> predicte <placeName key="#Cities #Comitatus"
                            ref="#places/728">Sante Agathȩ</placeName>, quȩ nobis pertinet de
                        paterna substantia et quomodo nos ic inferius declaramus. In primis loco qui
                        nominatur <placeName>Campu de Ribo</placeName> et <rs key="#Wine">vineam
                        </rs>quȩ dicitur <placeName key="#Wine">Mesitule</placeName> et <rs
                            key="#Oil">olibetum</rs> qui positum est in loco qui dicitur <placeName
                            key="#Oil" ref="#places/2826">Faianum</placeName>; aliu <rs
                            key="#Landed_possessions #Fruits/vegetables">campu arbustatum</rs>, loco
                        ad <placeName key="#Landed_possessions #Fruits/vegetables">Sanctum Petrum
                            Romanianum</placeName>; aliu locum qui nominatur <placeName
                            key="#Mills #Shores #Rivers #Riverbed #Roads">Birercla</placeName>
                        supradicte cibitatis, cum <rs key="#Mills">molina</rs> qui ibidem edificate
                        sunt et alia que ibide (sic) construenda sunt, cum <rs key="#Shores"
                            >ripibus</rs> et <rs key="#Rivers">cursibus</rs> ispius <rs
                            key="#Riverbed">aquis</rs> et cum <rs key="#Roads">viis</rs> suis ibidem
                        intrandi et exiendi; et alio loco qui vocatur
                            <placeName>Quacquari</placeName>, et alio loco ubi dicitur
                            <placeName>Torualtum</placeName> et ipse limate et ut supra declarabimus
                        in supradicto comitatu ubique inbentus fuerit de omnibus rebus quod michi
                        pertinet de paterna substantia, beniad pars suprascripti monasterii ad
                        potestate eius abbatibus et successoribus et rectoribus suprascripti
                        monasterii. Hȩc autem predicta, qualiter superius legitur, de fine in fine
                        indicatȩ, una cum omnia ibique intro habentibus subter vel super et cum viis
                        suis ibidem intrandi et exiendi et cum <rs key="#Forests">silbis</rs>, cum
                        sepis et limitibus et cum pertinentiis suis et cum omnia inferiora hanc
                        (sic) superiora sua que nobis pertinet, totum et integrum in iam dicto
                        monasterio offero ad possessione iam dicti monasterii et de eius rectoribus
                        ad abendum et possidendum et faciendum omnia quod supra diximus, quȩ eorum
                        placuerint. Unde nec michi nec meis heredibus, nec alicui cuilibet homini
                        nulla exinde reserbabimus de hoc quod supra diximus, nec aliquit remanere
                        dicimus, ea ratione ut amodo et semper iam dictu monasterio eiusque
                        abbatibus vel rectoribus firmiter habeant et possideant quod super diximus.
                        Et obligo me ego qui super Landolfus et meos heredes domni <persName
                            ref="#people/1995" key="#Abbots">Iohanni</persName> venerabili <rs
                            key="#Abbots">abbati</rs> et eius subcessoribus et pars suprascripti
                        monasterii amodo et semper defendere et antestare predicta mea offersione
                        omnia vel qualia supra diximus. Nam si ego qui super Landolfus monachus vel
                        meos heredes quocumque adbeniente tempore anc offersione per qualicumque
                        ingenium dirrupere (sic) vel remobere quesierint, aut si hanc carta in
                        quavis partes refutare temtaberit et omnia supradicta eorum non
                        compleberint, postquam ec carta lecta audierint, centu libre aurei Vizanteis
                        componere obligamus, medietate in suprascripto monasterio et medietate in
                        aula regi, et omnia suprascripta compleamus per inbitis. Et eadem carta, de
                        quibus continet super, firma permaneat semper. Et taliter ego qui super
                        Landolfus monachus pro salbatione anime meȩ feci et te <persName
                            key="#Deacons #Notary"><name ref="Berardus">Verardus</name></persName>
                        <rs key="#Deacons">diaconus</rs> et <rs key="#Notary">notarius</rs> scribere
                        rovabi. Actu Aquinum. interea dicimus et anathematizamus ut si eredes meos
                        aut si qualiscumque homines subtraere boluerit hanc carta offersione de
                        suprascripto monasterio Sancti Benedicti de castro Monte Casino, habeat
                        anathema a Domino nostro Iesu Christo eiusque Patri et Spiritu Sancto et
                        beate semperque viriginis Marie eius matris et beatorum celorum spirituum
                        omnium et prophetarum, apostolorum, martirum, confessorum, virginum et
                        omnium qui Deo vero ab initio mundi placuerunt simulque sanctissimi
                        Benedicti cui nos illas offerimus, similiter et pars eius sit cum Dathan et
                        Abiron et Izezabel (sic) et quinquagenarios quos ignis (sic) seborabit
                        celestis et cum Iudam qui Dominum bendidit nostrum Iesu Christum. Amen. +
                        Ego qui supra Landolfus monachus. + Ego <persName key="#Witness #Judge"
                                ><name ref="Avitus">Adviti</name></persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs>. + Ego <persName key="#Witness"><name
                                ref="Graffus">Graffo</name></persName>. + Ego <persName
                            key="#Witness"><name ref="Guericzus">Guericzo</name></persName>. + Ego
                            <persName key="#Witness"><name ref="Gherardus"
                            >Garardo</name>.</persName></ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><foreign>Registrum Petri Diaconi </foreign>f. 109vB-110rA; RPD 243: 758-760;
                    Gallo 1937: 73-75, n. 5; CMC II, 26: 213 (summary). </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bloch 1986: 1348.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
