<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724, cc. 206v-208r
                        (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, II, n. 131)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2076</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0965-01">
                                <note type="displayed_date">965 January</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-11-05" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi. <date>Vicesimo secundo anno
                            principatus domni <persName key="#Princeps" ref="#people/157"
                                >Pandolfi</persName>, et septimo anno principatus domni <persName
                                key="#Princeps" ref="#people/315">Landolfi</persName> gloriosis <rs
                                key="#Princeps">principibus</rs>, mense ianuario, octava
                            indiccione</date>. Ideoque ego <persName key="#Gastaldus/vicegastaldus"
                            ref="#people/2402">Ederrado</persName>
                        <rs key="#Gastaldus/vicegastaldus">castaldeus</rs>, filius cuiusdam
                                <persName><name ref="Caiderradus">Caiderradi</name></persName>,
                        habitator sum <rs key="#Cities">civitati</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/110">Beneventane</placeName>, declaro,
                        quia in presenti mense et indiccione, domnus <persName key="#Abbots"
                            ref="#people/1955">Paulus</persName> Domini gracia <rs key="#Abbots"
                            >abbas</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Abbots #Fish #Rent_in_kind #Rent_in_money" ref="#juridical_persons/1900">Sancti
                            Vincencii</orgName>, situs supra <placeName key="#Rivers"
                            ref="#places/609">Vulturni</placeName>
                        <rs key="#Rivers">fluminis</rs> fontes, per <rs key="#Convenentia">scriptum
                            conveniencie</rs> dedit et tradidit michi, qui supra Ederrado
                        castaldeus, ad possessionem meam et meis heredibus, et de illis omnibus, cui
                        per me datum fuerit, amodo et usque in viginti annos expletos: hoc est
                        integris omnibus territoriis predicti sui monasterii, que esse videtur intra
                            <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName
                            key="#Cities #Churches #Curtes #Houses #Castle #Roads #Wine #Mills #Fisheries #Fish #Animals #Hay/fodder #Landed_possessions"
                            ref="#places/554">Lisine</placeName>, et foras ipsa civitate, idest per
                        nomen <rs key="#Churches">ecclesia</rs>
                        <orgName key="#Churches #Landed_possessions #Castle #Curtes #Mills #Slave #Slave_labour #Roads #Houses #Wine #Fisheries #Fish #Animals #Hay/fodder" ref="#juridical_persons/1927">Sancti Iohannis</orgName>, qui dicitur Caldole cum <rs
                            key="#Landed_possessions">terris</rs>, et <rs key="#Wine">vineis</rs> et
                        miricetis suis, et ipsa foce de <placeName key="#Fisheries #Fish"
                            ref="#places/2827">Sancto Focato</placeName> cum pertinenciis suis, et
                        cum <rs key="#Fisheries #Fish">piscaciones</rs> suas, et cum <rs
                            key="#Rivers">fluvio</rs>
                        <placeName key="#Rivers #Fisheries #Fish" ref="#places/2828"
                            >Sagri</placeName>, cum <rs key="#Fisheries #Fish">piscacione</rs> sua,
                        et pertinenciis suis, et cum omnibus aquis, et <rs
                            key="#Animals #Hay/fodder">pascuis</rs> suis, et cum <rs key="#Castle"
                            >castellis</rs> et <rs key="#Houses">casis</rs> et <rs key="#Curtes"
                            >curtis</rs> suis, quantecumque infra ipsa civitate Lisine et foras ipsa
                        civitate, pertinentes sunt in predicta cella predicti sui monasterii,
                        insimul cum <rs key="#Mills">molina</rs> ibique constructa et edificata, cum
                        integris finibus et <rs key="#Roads">viis</rs> suis, et cum pratis, et
                        pascuis atque padulis, tam in montibus, quam et in planis, et cum aquis et
                        piscariis, et integris personibus <persName key="#Slave #Slave_labour"><name
                                ref="Scarabaiolus">Scarabaioli</name></persName> et <persName
                            key="#Slave #Slave_labour"><name ref="Maga">Mage</name></persName> uxori
                        sue, et cum filiis et filiabus suis, et cum omnia, que ad suprascriptum suum
                        monasterium in suprascripta civitate Lisine pertinet, sive infra ipsa
                        civitate et foras supradicta civitate, et per tota pertinencia eiusdem
                        locis, excepta persona <persName key="#Other_clerics"><name ref="Stephanus"
                                >Stephani</name></persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clerici</rs> filii nostri Scarabaioli, quem nobis
                        non dedit. nam alia omnia supradicta michi, qui supra Ederradi, per
                        conveniencie ordine dedit et tradidit ad possessionem meam, et de meis
                        heredibus, et de illis hominibus, cui exinde per me datum fuerit, et de
                        nostris et illorum heredibus, usque in nostri viginti anni completi, sicut
                        nostra cartula continet, que apud me firmatam teneo, que scripta est per
                            <persName key="#Notary"><name ref="Sichepertus"
                            >Sichepertum</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs> pro talia, sicut convenit inter me, et te
                        videlicet suprascriptus domnus Paulus abbas pro parte predicti sui
                        monasterii, in presencia <persName key="#Judge"><name ref="Adelmundus"
                                >Adelmundi</name></persName>
                        <rs key="#Judge">iudicis</rs> et alios <rs key="#Witness">testes</rs>
                        guadiam dedi ego qui supra Ederrado tibi, qui supra domno Paulo abbati, et
                        mediatorem vobis posuimus <persName key="#Witness"><name ref="Dauferius"
                                >Dauferi</name></persName> filius cuiusdam Sigenolfi tali tenore, ut
                        amodo et usque in viginti anni completi nos, et nostris heredibus mandare
                        debeamus vobis vel ad successoribus vestris ad predictum vestrum
                        monasterium, per omnes mense augusto, per singulos annos, usque in
                        supradictum constitutum, ad monasterium vestrum <rs key="#Rent_in_money"
                            >auro solidos sex bonos bisantos</rs> et bene pesantes, et <rs
                            key="#Fish #Rent_in_kind">pisces bonos spicatos et siccos centum</rs>,
                        et anguille bone sicce centum, ova tareca et secca paria quinquaginta, ad
                        vestram potestatem, et faciamus ipse insimul cum ipsos solidos annualiter
                        vobis, vel ad successoribus vestris, seu ad pars vestri monasterii ad
                        vestram potestatem faciendi quem volueritis. Et si nos, vel nostris
                        heredibus, vel illis hominibus, cui exinde dederimus, quod nos
                        recollixerimus et habuerimus de supradicta molina, quatenus nos, et nostris
                        heredibus superiungere et mandare debeamus vobis, vel ad successoribus
                        vestris, seu ad pars supradicti vestri monasterii, insimul cum ipsis alii,
                        sex solidos annualiter in supradicto mense augusto <rs key="#Rent_in_money"
                            >auro solidos quattuor bonos bisantos</rs> ad vestram potestatem, ut
                        adimpleamus vobis annualiter solidos decem bonos bisantos, quia ita inter
                        nos convenit. Et hoc stetit inter nos in supradicta guadia, et mediatore, ut
                        nos, et nostris heredibus faciamus tacere contra te, qui supra domnus Paulus
                        abbas, et contra successoribus tuis, et contra pars supradicti vestri
                        monasterii, pro parte et datum eorum ipsos habere voluerit de nostris rebus,
                        que michi per <rs key="#Convenentia">suprascripta conveniencia</rs>
                        dedistis, si scripcionem a parss supradicti vestri monasterii exinde emissam
                        ostenserit, quod si eis exinde facere tacere non potuerimus, sicut diximus,
                        quatenus inclitam ipsam composicionem, que parss supradicti vestri
                        monasterii eorum exinde ad componendum venerit, totam et inclitam ipsam nos
                        et nostris heredibus vobis, et ad pars supradicti vestri monasterii ipsas
                        dare debeamus, quia sic inter nos convenit. Si autem ego qui supra Ederrado
                        castaldeus, et meos heredes non fecerimus, et non compleverimus vobis, et
                        successoribus vestris, et ad suprascriptum monasterium omnia per ordinem,
                        sicut superius legitur, centum solidos bisantos pena me et meos heredes
                        vobis, et successoribus vestris componere obligamus, et omnia per
                        supradictam guadiam, et mediatorem compleamus, ad pignerandum, si opus
                        fuerit, obligamus vobis et successoribus vestris, et predicto vestro
                        monasterio omnia supradicta usque ad legem supradicto Dauferi mediatore. Et
                        taliter ego qui supra Ederrado castaldeus, sicut ut superius inter nos
                        convenit, fecimus. Et ita te qui supra Sichepertum notarius scribere
                        rogavimus, eo quod interfuistis. Actum <placeName ref="#places/173"
                            >Capua</placeName>, feliciter, amen. Ego qui supra Adelmundus
                        iudex. Ego <persName key="#Witness"><name ref="Petrus"
                                >Petrus</name></persName>. Ego <persName key="#Witness"><name
                                ref="Petrus">Petrus</name></persName>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV II, n. 131, pp. 183-185</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
