<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Montecassino, aula III, capsa X, n. 34</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2014</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0961-07-10">
                                <note type="displayed_date">961 July 10</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-05-30" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine Domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei ȩterni. <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/157">Paldolfus</persName> et <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/315">Landolfus</persName> divina ordinante
                        providentia Langovardorum gentis <rs key="#Princeps">principes</rs>. Cum
                        principalis excellentia petitione dilectorum suorum petentis clementer
                        favet, igitur noverit <rs key="#Assembly">omnium fidelium nostrorum</rs>
                        presentium scilicet ac futurorum sollertia quia domna <persName
                            key="#Principissa #Intercessory" ref="#people/328">Gemma</persName>
                        religiosa <rs key="#Principissa">principissa</rs> abia nostra obsecravit
                        nostram excellentiam ut, pro amore omnipotenti Dei et anime nostre
                        salvationis <rs key="#Marquis’/ducal/princely_diploma">concederemus et
                            confirmaremus</rs> in <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Abbots" ref="#juridical_persons/84">Sanctissimi
                            Benedicti</orgName> constructus in <rs key="#Mountains">monte</rs> qui
                        dicitur <placeName key="#Mountains #Monasteries" ref="#places/109"
                            >Casino</placeName>, ubi nunc modo domnus <persName key="#Abbots"
                            ref="#people/309">Aligernus</persName> venerabilis <rs key="#Abbots"
                            >abbas</rs> preest, omnia quȩ inferius declarantur, de quibus periir a
                        nostra excellentia ut firmitatis apices in eodem sancto monasterio fieri
                        iuveremus. Cuius petitionem exaudientes, hos firmitatis apices ibidem exinde
                        fieri iussimus, per quos omnino sancimus et perpetualiter abendum nostris
                        atque futuris temporibus concedimus et confirmamus in eodem sancto
                        monasterio Beati Benedicti omnia que ad imperatoribus seu a regibus et a
                        singulis principibus antecessoribus nostris in eodem monasterio data atque
                        datas seu concessa sunt. Simulque et concedimus et confirmamus in eodem
                        sancto monasterio ut nullo adveniente tempore per nullum modum tollant aut
                        querant tollere bobes aut carrum da parte ipsius monasterii pro qualiscumque
                        serbitium publicum faciendum vel in oste eos minandum, set semper pars
                        ipsius monasterii securus exinde maneant. Necnon et concedimus et
                        confirmamus in eodem sancto monasterio ecclasiam vocabulo Sancti Benedicti
                        qui edificato esse videtur infra muro et muricino in cibitate Larino, quam
                        edificavit Leo presbyter et monachus, qui postea factus est pseudo
                        episcopus, cum omnibus rebus et substantiis pertinentibus sicut in eadem
                        ȩcclesia, ipsa omnia datum et offertum abuit eodem Leo presbyter et
                        monachus. Quam et confirmamus in eadem ecclesia Sancti Benedicti omnem
                        hereditatem quam ibi offeruit Crispolus monachus. Et concedimus et
                        confirmamus in supradicto monasterio Sancti Benedicti omnibus rebus et
                        substantia que de antea et usque modo tenuit et possedit pars eidem
                        monasterii Sancti Benedicti in tota pertinentia et dominatione Larino,
                        quemammodum ipso in iam phato sancto monasterio a bone memoriȩ domno
                        Landolfo glorioso principe genitore nostro per preceptum sigillatum qui
                        scripto est per Petrum notarium concessum et confirmatum est. Necnon et
                        concedimus et confirmamus in eodem sancto monasterio omnes res et
                        substantias, qualitercumque seu quomodocumque possedit et possidet pars
                        eidem monasterii in quibuslibet modis per singula loca possedit et possidet
                        pars ipsius monasterii, et fundos et terras quantos et quantas pars ipsius
                        monasterii pertinentes abuit in Liburias, loco qui nominatur ad Trefone, seu
                        et quantum sacri nostri Palatii pertinent per totas fines de eodem loco
                        Trefone, quemammodum in iam dicto sancto monasterio a predicto glorioso
                        principe genitoro nostro per preceptum sigillatum qui scripto est per
                        predictum Petrum notarium concessum et confirmatum est. Quam et concedimus
                        et confirmamus in eodem sancto monasterio ut amodo et sempet potestatem et
                        licentiam habeant ars predicti monasterii quando voluerint mittere ad
                        piscandum in lacum Patriensem duos lontres cum duas pasturias de ipsis
                        lontres et cum quattuor homines qui in eadem lacu piscare debeant quando
                        voluerint et quammdiu voluerint. Et concedimus et confirmamus in eodem
                        sancto monasterio omnem censum et dationes, quicquit pars nostre publice
                        tollere vel exigere debuerint de ipso gualdu et curte et terris eidem
                        monasterii qui dicitur Casa Ientiana, quemammodum in iam phato monasterio a
                        iam dicto genitore nostro per preceptum sigillatum qui script est per iam
                        dictum Petrum notarium concessum et confirmatum est. Et concedimus et
                        confirmamus in eodem sancto monasterio terris predicti monasterii incultis
                        et aliquantis cultis, que esse videtur in Aquinensis finibus, ubi ȩdificatȩ
                        sunt ecclesiis Sancti Ambrosii et Sancti Andreȩ et Sancti Apollinaris et
                        Sancti Stephani et Sancti Georgii, quem pars predicti monasterii per
                        indicatȩ finis per scriptum convenientiȩ secundum legem datum abuit
                        Adenolfus, quemammodum a iam dicto genitore nostro in eodem sancto
                        monasterio per preceptum sigillatum concessum est, qui scripto est per iam
                        dictum Petrum notarium. Et concedimus et confirmamus in iam dicto sancto
                        monasterio terra que et quantu pertinuit vel pertinentes esse videtur sacti
                        nostri Palatii, hoc est a fine de Sancto Martino quomodo descendit ribo
                        Sicco et vadit erga aqua qui dicitur Bantra, et dicut descendit usque in
                        flubio qui dicitur Carnello et usque in supra nominato monte qui dicitur
                        Casino. Et concedimus et confirmamus in eodem sancto monasterio omnes
                        feminas liberas quantas usque modo serbi prephati monasterii sibi
                        copulaverunt maritos vel quod aduc in antea nostro tempore sibi
                        copulaverint, insimul cum eisdem serbos sibi copulatos et cum filiis,
                        filiabus illorum, quemammodum a iam dicto glorioso principe genitore nostro
                        in iam phato monasterio per preceptum sigillatum concessum est, qui scripto
                        est per iam dictum Petrum notarium. Necnon et concedimus et confirmamus in
                        eodem sancto monasterio omnia quȩ et quantum sacri nostri Palatii pertinuit
                        aut pertinent vel pertinentes fuerint per qualiscumque modis de terris
                        cultis et incultis, de planis et de montibus, de bineis et olibetis, de
                        pratis, pascuis et de paludibus, de ribis et aquis que esse videtur infra
                        has fines, hoc est ab una parte fine Rapidu, de alia parte fine ipsu
                        Carnellu, de tertia parte fine ribu qui dicitur de Maroza et fine Farnietu
                        et fine lacu qui nominatur de Radeprandu, et quomodo vadit usque in silice,
                        de quarta autem parte fine ipsa silice, et que est infra has fines, hoc est
                        quomodo incipit da ipsa Cosa et salit per ipsum monte qui dicitur Sancti
                        Donati per media serra et quomodo descendit super ipsi monticelli de Marri
                        et vadit ad ipsi pleski qui sunt ad pede de ipsu monte de Balba, et quomodo
                        vadit inde per Duos Leones, et inde salit per ipse serre super Casale, et
                        inde descendit per ipsum montem super ipsa Billa de Gariliano, et inde vadit
                        ad ipsu plescu qui nominatur Grupto Imperatori usque in flumen, que iam
                        dicti sancti monasterii pertinet secundum suis rationibus. Ideo de omnia
                        superius dicta que et quantum sacri nostri Palatii per qualiscumque modis
                        pertinuit aut pertinent vel pertinentes fuerit, simul et omnia que a iam
                        dicto glorioso principe genitore nostro per superius dicta preceptora in
                        eodem sancto monasterio concessa sunt, cuncta et integra omnia supradicta
                        nos, pro amore omnipotenti Dei et anime nostre salvationis, in iam phato
                        sancto monasterio Sancti Benedicti concedimus et confirmamus, ad habendum et
                        possidendum ipsos amodo et semper pars superius dicti monasterii et eiusque
                        abbatibus et rectoribus, et faciendum exinde iuxta legem omnia que eorum
                        placuerit, a nas neque a nullis ex nostris comitibus, castaldei, iudicibus
                        vel sculdahis aut quibuscumque personȩ hominis aliquando pars precti
                        monasterii aut eius rectoribus de omnia supradicta abeant qualiscumque
                        molestiam aut contrarietatem vel inquietudine per nullum modum in perpetuum,
                        set perpetuis temporibus pars superius dicti sancti monasterii eiusque
                        abbatibus et rectoribus omnia supradicta firmiter et securiter habere et
                        possidere valeant, in nullo ibidem exinde aliqua contraria ingerente. Ut
                        autem hȩc nostra concessio pleniorem in Dei nomine obtineat vigorem, manu
                        propria scripsimus et ex anulo nostro supter iussimus sigillari. Signum
                        domni Paldolfi et signum domni Landolfi gloriosissimis principibus.
                        PALDOLFVS LANDOLFVS. <persName key="#Notary" ref="#people/337"
                            >Petrus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> ex iussione supradictorum potestatis (sic)
                        scripsi. <date>Data .VI. idus Iulii, anno octabo decimo principatus domni
                            Paldolfi et tertio anno principatus domni Landlfi princibus (sic),
                            indictione quarta. Actum in <rs key="#Cities">civitate</rs>
                            <placeName ref="#s" key="#Cities">Capuana</placeName></date>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><foreign>Registrum Petri Diaconi </foreign>f. 97vB-98vA; RPD 220: 677-681;
                    Gattola 1734: 58-59; Voigt *149.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bloch 1986: 178, 1347.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
