<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Parma (DD R II, pp. 95-97, n° I)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2140</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0922-02-04">
                                <note type="displayed_date">922 february 4</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae et individuae Trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/37">Rodulfus</persName> divina favente clementia <rs
                            key="#Emperor/king">rex</rs>. S sanctis ac venerabilibus locis augmentum
                        regio conferimus donativo, et apud Deum veniam promereri nostrique regni
                        stabilimentum celitus tueri non diffidimus. Idcrico omnium fidelium sanctae
                        Dei Ecclesiae nostrorumque presentium et futurorum comperiat universitas,
                        domnum <persName key="#Archbishops #fidelisOf" ref="#people/45"
                            >Lampertum</persName> venerabilem <rs key="#Archbishops"
                            >archiepiscopum</rs> et <persName key="#Marquis/duke #fidelisOf"
                            ref="#people/92">Adelbertum</persName> gloriosissimum <rs
                            key="#Marquis/duke">marchionem</rs> dilectissimos <rs key="#fidelisOf"
                            >fideles</rs> nostros suppliciter nostram exorasse clementiam, ut
                        praecepta nostrorum antecessorum regum et imperatorum, quibus <orgName
                            ref="#juridical_persons/1433"><rs key="#Monasteries">abatiam</rs> de
                                <placeName ref="#places/1880">Berceto</placeName> in honore sancti
                            Remigii</orgName> constructam in comitatu Parmensi cum omnibus suis
                        pertinentiis per diversa loca et vocabula infra Italicum regnum nobis a Deo
                        collatum adiacentibus iuri et dominio Parmensis episcopi perpetualiter
                        donantes subiecerant, nos quoque per aeterna remuneratione per nostrae
                        concessionis et confirmationis paginam roborare dignaremur. Quorum precibus
                        aclinati et devotam fidelitatem Aichardi ipsius sedis venerabilis presulis
                        attendentes, hoc nostrae domantionis et perpetuae confirmationis preceptum
                        scribi iussimus, per quod prenominate sanctae Parmensis ecclesiae pretaxatam
                        abatiam de Berceto cum omnibus casis et rebus mobilibus et inmobilibus cum
                        curtibus, mansis, capellis, vineis, pratis, silvis, stalariis, olivetis,
                        mirtetis, cultis et incultis, montibus, vallibus, planiciebus, ripis,
                        rupinis, molendinis, piscationibus, fiscatis, reddibitionibus, aquis,
                        aquarum decursibus, cum servis et ancillis, aldionibus et aldianis utriusque
                        sexus et omnibus quae dici aut nominari possunt ad ipsam abatiam
                        pertinentibus vel aspicientibus sine aliqua dinimoratione cocnedimus et
                        perdonamus et perpetua firmitate roboramus, ita sane ut nemo nostrorum
                        fidelium quicquam ei contradicere aut quoquo modo eum exinde suosque
                        successores molestari aut inquietare presumat, sed tam ipse prelibatus
                        Aichardus pontifex quam hi qui post eum in sepe dicta Parmensi sede presules
                        extiterint, de eadem abatia habeant potestatem tenendi, regendi atque
                        ordinandi, prout illis melius secundum Deum visum fuerit, omni molestatione
                        et inquietudine vel invasione remota. Si quis autem hoc nostrae donationis
                        et nullo in tempore violande confirmationis praeceptum violare temptaverit,
                        C libras auti obtimi componere cogatur, medietatem palatio nostro et
                        medietatem sepe dicte Parmensi ecclesiae. Quod ut verius credatur
                        diligentiusque ab omnibus observetur in perpetuum, manu propria roborantes
                        ex anulo nostro iussimus insigniri. Signum (MF) domni Rodulfi piissimi
                        regis. Hieronimus notarius iussu et preceptione domni regis recognovi. (SI
                        D.) Data II non. Febrarias, anno ab incarnatione domini nostri Iesu Christi
                        DCCCCXXII, indic. X, regnante domno nostro Rodulfo rege anno in Burgundia
                        XI, in Italia I. Actum Ticini civitate. In Dei nomine feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD R II, pp. 95-97, n° I</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Questo diploma conferma le donazioni di Carlomanno (MGH DD Km, pp. 820-822, n°
                    24), Carlo III (MGH DD Ka III, pp. 181- 183, n° 115) e Ugo (DD U, pp. 10-14, n°
                    III).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
