<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="doc2001">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Montecassino, aula II, capsa CV, fasc. I, n. 7</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="uri">http://137.204.128.125/documents/doc2001</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Testamentum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0944-08">
                                <note type="displayed_date">944 August</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine Domini nostri Iesu Christi Dei eterni. Quinto anno principatus
                        domini nostri <persName key="#Princeps">Landolfi</persName> gloriosi
                            <rs>principis</rs> et primo anno principatus domini nostri <persName
                            key="#Princeps">Paldolfi</persName> filio eius, <date>mense Agusto,
                            secunda indictione</date>. Ideoquem ego <persName key="#Count"
                            ref="#http://137.204.128.125/people/114">Atenolfus</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs>, filius bone memorie domni<persName
                            key="#Princeps" ref="#http://137.204.128.125/people/154">
                            Atenolfi</persName>
                        <rs key="#Princeps">principis</rs>, declaro cum essemus intus hanc
                            <placeName key="#Cities">Capuanam <rs key="#Cities"
                            >cibitatem</rs></placeName> ante piis vestigiis supradictorum gloriosi
                        principibus, ubi coram eis residebant <persName key="#Judge"
                            >Paldi</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs> cum <rs key="#Assembly">plures nobiliorum
                            hominum</rs>, exorta est causatio inter me et te, videlicet <persName
                            key="#Priests #Prevosts">Faroaldum</persName>
                        <rs key="#Priests">presbyterum</rs> et <rs key="#Prevosts">prepositum</rs>
                        <orgName key="#Monasteries"><rs key="#Monasteries">monasterii puellarum</rs>
                            Sancte Marie de Cingla</orgName>, in qua religiosa <rs key="#Abbesses"
                            >abbatissa</rs> nomine <persName key="#Abbesses">Rossenda</persName> ad
                        regimen tenere videtur, erga bobiscum abendo <persName
                            key="#Advocatus_of_other_public_authorities">Ausentium</persName>
                        <rs key="#Advocatus_of_other_public_authorities">abbocatorem predicti
                            monasterii</rs>, de terra inculta in <placeName>Bairano</placeName>, <rs
                            key="#Fines">finibus pertinentiis nostro commitato <placeName
                                key="#Fines">Teano</placeName></rs>, in locum ubi dicitur Tora, in
                        pede de <rs key="#Mountains #Fiscal_property #Mention">monte pubblico</rs>
                        nostro qui vocatur <placeName key="#Mountains #Fiscal_property #Mention"
                            >Sancti Leuttherii</placeName>, de qua nos qui supra Atenolfus comes
                        eadem terra querebamus esse publica pertinentiis nostro comitatum, et vos
                        dicebatis quia eadem terra certissime holim publica fuisset, et in partem
                        antescripti monasterii concessa et data fuisset a dom(nu)s Gisolfus summus
                        duces Langobardorum, et duplicata possessio terra ipsa pars iam dicti
                        monasterii possessa essent, et ostendebatis nobis preceptum ipsum qui
                        relecto continebat : Nos vir gloriosissimus <persName key="#Marquis/duke"
                            >Gisolfus</persName> Dei prebidentia summus <rs key="#Marquis/duke">dux
                            Langobardorum gentis</rs>, motus Dei omnipotentis misericordia et ob
                        anime nostre totiusque nostre gentis salutem, quam et per rogum <persName
                            key="#Count">Maionis</persName>
                        <rs key="#Count">comitis</rs> nostris<rs
                            key="#Marquis’/ducal/princely_diploma"> concessimus</rs> in monasterio
                        beate et gloriose Dei genitricis semperque virginis Marie quod ab olim
                        constructum est in locum qui nominatur Cingla, in quo <persName
                            key="#Abbesses">Acetruda</persName> Deo digna <rs key="#Abbesses"
                            >abbatissa</rs> preese videtur, inclitas <rs key="#Curtes">duas
                            curtes</rs> nostras quas habemus in finibus Teano, loco Bairanum, et
                        sunt ambo coniuncte, quarum una nominatur <geogName key="#Curtes">ad
                            Gruttule</geogName> et altera <geogName key="#Curtes">ad
                        Tora</geogName>, habente finis predictas curtes ab una parte qualiter vadit
                        per pedem de monte Sancti Leuttherii et abinde qualiter iuxta eundem montem
                        descendit in <rs key="#Rivers">fluvio Bulturno</rs>, ab alia parte qualiter
                        ascendit per medium albeum predicti fluminis usque in <rs key="#Rivers">ribo
                            qui nominatur de Bagnulu</rs>, de tertia parte predictus ribus qui
                        decernit inter has curtes et terra prefati monasterii, de quarta parte fine
                        ribulus qui intrat in predicto ribo et qualiter ascendit predictus ribulus
                        usque in eo loco unde hegreditur, et ab inde in ipse surgenze ex quibus aqua
                        viva hegreditur, et abinde in predictum pedem de monte Sancti Leutherii que
                        est prior finis. Has autem predictas curtes qualiter de fine in ina fine
                        prenotabimus cum diversis cespitibus suis et cum bus et aquis et cum omnibus
                        pertinentiis earum, insimul cum ipsa <orgName key="#Churches">ecclesia
                            Sancti Cecilii</orgName> infra predictos fines hedificata, et cum septem
                            <rs key="#Condomae">condomas</rs> de nostris serbis in predictis
                        curtibus habitantibus, id est filii et nepotes <persName key="#Condomae"
                            >Gaidosoli</persName> cum filiis et filiabus eorum, et filii et nepotes
                            <persName key="#Condomae">Sinoaldi</persName>, et filii et nepotes
                            <persName key="#Condomae">Marzuccoli</persName>, et filii et nepotes
                            <persName key="#Condomae">Lupicisi</persName> cum filiis et filiabus
                        eorum, et filii et nepotes <persName key="#Condomae">Luperissi</persName>,
                        et filii et nepotes <persName key="#Condomae">Sanduli</persName>, et filii
                        et nepotes <persName key="#Condomae">Bonusoli</persName> cum filiis et
                        filiabus eorum, hec omnia que predissimus nostra excellentissima potestas in
                        predicto sancto cenobio concessi ad perpetualiter habendum et possidendum.
                        Scripto precepto ipse per <persName key="#Notary">Bertari</persName>
                        notarium. Actum in hune sacrum <placeName
                            ref="#http://137.204.128.125/places/110">Benebentanum</placeName>
                        nostrum palatium <date>mense Septembrio, indictione quarta decima</date>.
                        Ideo, cum precepto ipse esset relecto, <rs key="#Allocation_to_churches"
                            >placuit eorumque principibus ut ipsa continentia quo continet in iam
                            dicto monasterio firmiter maneret</rs>. Nos vero qui supra Atenolfus
                        comes, ob amore omnipotenti Deo, pro salute anime mee, <rs key="#Cartula"
                            >manifesto sum quia eadem terra per supradictos finis quo ipse
                            firmissimo continet precepto legibus antescripti monasterii pertinet et
                            neque michi, neque cuilibet homini pro nostri publice partibus nullam
                            pertinet</rs>. Quod si ego aut heredibus meis contra iam dictum vestrum
                        monasterium aut contra abbatissa seu prepositum ipsius de antescripta terra
                        per ipse finis causare aut contendere quesierimus per quolibet scriptum aut
                        humanum ingenium, centum bizanteos solidos pena me et heredibus meis vobis
                        et at partem antescripti monasterii dare et componere obligo, et omnia quod
                        lex ammonet vobis vestrisque successoribus exinde percompleamus. Et taliter
                        ego quidem Atenolfus comes qualiter michi congruum fui hec omnia predicta
                        feci, et te <persName key="#Notary">Traselbertus</persName> notarius
                        scribere rogabi. (S.T.) + Ego qui supra Paldi iudex. + Ego <persName
                            key="#Witness">Ausentio</persName>. + Ego <persName key="#Witness"
                            >Vvala</persName>. + Ego <persName key="#Witness #Notary #Other_clerics"
                            >Sichebertus</persName> clericus et notarius subscripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Cuozzo-Martin 1991: 195-197</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
