<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Montecassino, aula III, capsa XIII, n. 5</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2009</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0928-04-25">
                                <note type="displayed_date">928 April 25</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In nomine Domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei aeterni. Landolfus et
                        Atenolfus divina ordinante providentia Langobardorum gentis principes. Cum
                        principalis excellentia petitione dilecti sui iuste petenti clementer favet,
                        igitur noverit omnium fidelium nostrorum presentium scilicet ac futurorum
                        sagacitas quia, sicut omnibus notum est, habuit bonae memoriae genitor
                        noster emptam a partae aecclesiae Sancte Sophiae, quae constructa esse
                        videtur infra Beneventanam civitatem unam curtem quae vocatur Ferrumanum, in
                        finibus Liburiae, pertinentem ipsius ecclesiae. Postea vero, recordantes non
                        ne forte in eadem emptionem aliquid offendisset idem genitor noster contra
                        partem ipsius ecclesiae, unde illius anima periculum in futuro saeculo
                        sustineret, tunc pro redemptione animae eius dedimus in cambium in
                        monasterio ecclesiae Sancti Benedicti situm in castro Casino, ubi nunc
                        Iohannes venerabilis abba regimen tenere videtur, unam curtem nostram de
                        Petra Mellaria, que quondam fuit de Gaidone, et tulimus ab eodem monasterio
                        terras ipsius ecclesiae pertinentes infra fines de Benevento, loco ubi
                        nominatur Pantanum, et offeruimus illas in iam dicta aecclesia Sanctae
                        Sophiae pro anima eiusdem nostri genitoris. Modo vero iterum pro amore Dei
                        offeruimus in eodem monasterio Sancti Benedicti hos aldiones nostros
                        commanentes in iam dicto loco Petra Mellaria, pertinentes de eadem curte de
                        Gaidone, id est Guttemari filium Iobiniani, Gizzolum fratrem Piniuli, Ursum
                        filium Anissonis et alterum Ursum filium Benedicti. Piniolum non ibi
                        offeruimus, quia habet uxorem ancillam nostram. Simulque et offeruimus in
                        eodem monasterio integrum ipsum gualdum nostrum et castanetum in eodem loco
                        Petra Mellaria et fundora et omnes pertinentias quas in finibus de Petra
                        Mellaria habemus sive per hereditationem nostri genitoris, sive per
                        emptionem. Predictos vero aldiones cum filiis ac filiabus suis et omnibus
                        rebus ac pertinentiis illorum ibi offeruimus. Ex quibus omnibus predictis
                        hos nostre munificentiae apices exarari iussimus, per quos omnino sancimus
                        et perpetualiter habendum nostris et futuris temporibus, offeruimus eosdem
                        aldiones in fato monasterio et omnia ut super legitur habendi ac possidendi
                        iure quieto sine contrarietate heredum nostrorum. ut autem haec nostra
                        offersio ab omnibus observetur, manu propria scripsimus et ex anulo nostro
                        iussimus sigillari. Signum dominorum nostrorum Landolfi et Atenolfi
                        gloriosorum principium. LANDOLFUS ATENOLFUS. Petrus clericus et scriba ex
                        iussione supradictarum potestatum scripsi. Datum VII kalendas Maias, anno
                        vicesimo octavo principatus domni nostri Landolfi excellentissimi principis
                        et anno octavo decimo principatus domni nostri Atenolfi gloriosi principis,
                        indictione prima. Actum in civitate Capuana.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><foreign>Registrum Petri Diaconi </foreign>f. 90vA-B; CSS 2: 94-97; CMC I, 54:
                    139; RPD 206: 629-631; Voigt 1902: *133; Poupardin 1907: 83</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bloch: 234-235; Zeller 2010: 141</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
