<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Lucca (MGH DD O I, pp. 330-331, n° 238)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2170</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0962-03-13">
                                <note type="displayed_date">962 march 13</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Lucca</note>
                                <note type="redaction_date">XI sec.</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domni nostri Iesu Christi regis eterni. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/173">Otto</persName> gratia dei <rs
                            key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Quia decet regali
                        magnificentie loca sancta ditari atque venerari et omnibus Christianis de
                        animabus suarum curam atque sollicitudinem gerere, ideo dignum duximus modo
                        in presenti <orgName ref="#juridical_persons/68">sanctissimi Martini
                            episcopi</orgName> locum <placeName ref="#places/4">Luce</placeName>
                        situm in aliquod locupletari, ut et ipsis pro quibus donatum est ad
                        refrigerium et nobis ad remedium proficiat sempiternum. Quapropter
                        considerantes nos hoc et in animo volventes <rs key="#Intercessory">prece et
                            admonitione</rs> dilecte <rs key="#legallyRecognisedUnionWith">nostre
                            coniugis</rs>
                        <persName key="#Intercessory #Queen #legallyRecognisedUnionWith"
                            ref="#people/1301">Adeleheide</persName>
                        <rs key="#Queen">regnique nostri consortis</rs> concedimus atque donamus
                        predicto sancto loco, sicuti olim <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/79">Hugo</persName> et <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/72">Lotharius</persName> nostri predecessores reges pro
                        remedio animarum <persName key="#Marquis/duke" ref="#people/137"
                            >Adelberti</persName>
                        <rs key="#Marquis/duke">marchionis</rs> et <persName key="#Countess"
                            ref="#people/1524">Berte</persName>
                        <rs key="#Countess">comitisse</rs> nec non et suarum dederunt beato Martino
                        pontifici ecclesieque sue site Luce suisque fidelibus ibi pro tempore deo
                        famulantibus, <rs key="#Priests">sacerdotibus</rs> scilicet et <rs
                            key="#Deacons">diaconibus</rs>
                        <rs key="#Subdeacons">subdiaconibus</rs> quoque ceterisque ibi pro tempore
                        ordinatis, videlicet <rs key="#Curtes">cortes duas</rs>, unam quam predicta
                        Berta <rs
                            key="#Fiscal_property #Inflow #Purchase #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >suo pretio comparavit</rs> et dicitur <geogName
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Inflow #Purchase #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            ref="#estates/1498">Massa Grausi</geogName> consistens in ipso <rs
                            key="#Comitatus">comitatu</rs>
                        <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/210">Lucensi</geogName> cum <rs
                            key="#Landed_possessions">terris</rs> et <rs
                            key="#Casae/cassinae_massaricie">massariciis</rs> ibi pertinentibus,
                        videlicet in loco <placeName key="#Mansi">Mozatico</placeName>
                        <rs key="#Mansi">manentes duos</rs>, in <placeName key="#Mansi"
                            >Arsitulo</placeName>
                        <rs key="#Mansi">manentes duos</rs>, in <placeName key="#Mansi"
                            >Montisano</placeName>
                        <rs key="#Mansi">manentem unum</rs>, in <placeName key="#Mansi"
                            ref="#places/2713">Fioccle</placeName>
                        <rs key="#Mansi">manentes quattuor</rs>, in <placeName key="#Mansi"
                            ref="#places/2714">Casule</placeName>
                        <rs key="#Mansi">manentes tres</rs>, in <placeName key="#Mansi"
                            >Cerri</placeName>
                        <rs key="#Mansi">manentem unum</rs>, in <placeName key="#Mansi"
                            >Scopeto</placeName>
                        <rs key="#Mansi">manentes duos</rs>, in <placeName key="#Mansi"
                            ref="#places/512">Platano</placeName>
                        <rs key="#Mansi">manentem unum</rs>, iuxta ipsam cortem adiacentes <rs
                            key="#Mansi">manentes decem</rs>, in <placeName key="#Mansi"
                            >Collezani</placeName>
                        <rs key="#Mansi">manentem unum</rs>, in <placeName key="#Mansi"
                            ref="#places/2715">Panicale</placeName>
                        <rs key="#Mansi">manentem unum</rs>, qui omnes iam dicte corti [vicini ess]e
                        videntur; in aliis locis et <rs key="#Villas">villis</rs> ad ipsam cortem
                        pertinentes ad <placeName key="#Mansi" ref="#places/2716">Toiano</placeName>
                        ultra portam <rs key="#Mansi">manentes quinque</rs>, <placeName key="#Mansi"
                            ref="#places/2717">Are[tinia]no</placeName>
                        <rs key="#Mansi">manentem unum</rs>, ad Turrim iuxta <placeName key="#Mansi"
                            ref="#places/336">campum maiorem</placeName>
                        <rs key="#Mansi">manentem unum</rs>, in Casule montanino <rs key="#Mansi"
                            >manentem unum</rs>, in Bulisano <rs key="#Mansi">manentes duos</rs>, in
                        Corsanico <rs key="#Mansi">manentes duos</rs>, in Cerbaiola <rs key="#Mansi"
                            >manentem unum</rs>, in Bonazula iuxta Uersiliam <rs
                            key="#Landed_possessions">campum unum</rs>, iuxta <rs key="#Churches"
                            >ecclesiam</rs> sancti Angeli in Cornuta <rs key="#Landed_possessions"
                            >campum unum</rs>, ad Metato <rs key="#Landed_possessions">campora
                            duo</rs>, unum ex uno latere <rs key="#Rivers">Sercli fluminis</rs> et
                        alterum campum ex altero latere, unum caput tenent in terra sancti Antimi et
                        alterum caput tenent cum ambobus lateribus in terra sancte Marie, seu et <rs
                            key="#Petiae">petiolam unam de terra</rs> in <rs key="#Islands"
                            >insula</rs> iuxta flumen Sercli, cum omnibus pertinentiis eiusdem
                        cortis nostra preceptaria auctoritate iam dicto sancto loco concedimus
                        funditusque largimur.   Insuper etiam curtem aliam in eodem comitatu Lucensi
                        adiacentem sancta Petronilla nomine prope Massam macinariam coniacentem cum
                        capella in honore eiusdem sancte+ Petronille+ cum mansis viginti in Massa
                        macinaria et duobus in Colugnule+ nec non et pratis in Ceppeto et in
                        Turingana atque vinea et campis in loco Turingo nec non vinea et terris in
                        Palatano et aliquantula terra in Ponte tecto, cum servis et ancillis
                        omnibusque rebus et familiis ad easdem cortes pertinentibus; sicut Hugo et
                        Lotharius prenominati reges preceptali auctoritate obtulerunt ecclesie+
                        beati Martini ubi caput Lucani episcopii esse dinoscitur, in usum et sumptum
                        canonicorum ibidem pro tempore deo militantium, ita nos ibidem concedimus
                        donamus atque largimur et de nostro iure et dominio in eorum ius et
                        d[o]minium omnino transfundimus ac deleg[amus una cum casis sedi]minibus
                        campis [terris] vineis pratis pascuis silvis aquis aquarumque decursibus
                        molendinis piscationibus montibus vallibus planitiebus servis et ancillis
                        aldionibus et aldianis cunctisque rebus et familiis iuste et legaliter ad
                        easdem cortes pertinentibus et respicientibus in integrum, quatenus canonici
                        in ecclesia beati Martini deo famulantes et pro animabus superius nominatis
                        et pro nobis deum exorantes prefatas cortes cum omnibus ad eas pertinentibus
                        in integrum illis concedimus, ut habeant teneant firmiterque possideant.  
                        Statuimus ut episcopus loci nullam quoquam in tempore de prefatis cortibus
                        potestatem habeat neque inde se intromittat nisi ad canonicorum auxilium et
                        salvationem, et si quod absit a potestate eorum prefatas cortes cum omnibus
                        ad se pertinentibus episcopus loci aut ullus invasor tulerit aut aliquid
                        subtraxerit, tunc deveniant in potestatem ducis et marchionis Luce+
                        civitatis, tandiu donec talis episcopus venerit qui prefatas cortes in iure
                        et potestate canonicorum esse permittat.   Denique et plebem de Sugrominio
                        in honore sancti Laurentii constructam quam Conradus eiusdem civitatis
                        episcopus ex parte episcopii loco quarte+ portionis ex decimis predicte+
                        canonice+ in usum et sumptum canonicorum per scriptum concessit, per hoc
                        nostrum preceptum confirmamus et corroboramus, statuentes ut nullus
                        episcoporum eandem plebem a potestate canonicorum tollere presumat.   De
                        ce+tero totius ordinis canonicos predictasque cortes et plebem atque omnes
                        illorum offersiones quascumque homines religiosi pro animabus pare[n]tum
                        suorum in eodem loco dederunt vel quod inantea ibidem daturi sunt, cum
                        omnibus rebus et familiis ad easdem cortes et plebem seu offersiones
                        pertinentibus cunctasque res et familias canonicorum sub nostram defensionem
                        et mundburdum rece+pimus atque precipientes iubemus, ut nullus dux marchio
                        comes episcopus aut ulla regni nostri magna parvaque persona canonicos in
                        ecclesia beati Martini deo servientes inquietare vel molestare audeat aut de
                        prefatis cortibus et plebe vel offersionibus disvestire aut invasionem
                        facere presumat aut de rebus eorum propriis sine legali iudicio disvestire
                        seu ex familiis temptet, sed liceat eis prefatas cortes et plebem tenere cum
                        omni offersione et pro pretaxatis animabus et nobis deum exorare quiete ac
                        pacifice vivere omni contradictione remota.   Si quis igitur huius precepti
                        violator extiterit, sciat se compositurum auri optimi libras centum,
                        medietatem kamere+ nostre+ et medietatem canonicis in memorata ecclesia pro
                        tempore deo famulantibus, et insuper e+terne+ damnationis pe+nam incurrat et
                        cum Iuda traditore partem in die iudicii habeat.   Et ut hoc nostre+
                        largitionis donum ratum in posterum maneat diligentiusque ab omnibus
                        observetur, manu propria roborantes anuli nostri impressione subter annotari
                        iussimus.   Signum domni Hottonis (M.) serenissimi imperatoris. Liutgerius
                        cancellarius advicem Brunonis archicancellarii recognovi et subscripsi.  
                        Data III. idus martii anno dominice+ incarnationis DCCCCLXII, anno vero
                        imperii domni Ottonis primo, indictione V; actum Luce+; feliciter amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD O I, pp. 330-331, n° 238</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Conferma del diploma dei re Ugo e Lotario del 1 luglio 932 (DD U L, pp. 94-98, n°
                    XXXI). Il contenuto è a sua volta confermato da Ottone II il 21 dicembre 982
                    (MGH DD O II, pp. 340-342, n° 289), Ottone III il 1 settembre 998 (MGH DD O III,
                    pp.726-727, n° 301) e Corrado II il 23 febbraio 1038 (MGH DD Ko II, pp. 359-361,
                    n° 260). In più, rispetto alla concessione di Ugo e Lotario, sono aggiunti una
                        <foreign>curtis</foreign>, una cappella, alcuni <foreign>mansi</foreign> e
                    altri possedimenti.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
