<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Venezia, <foreign>Liber Blancus</foreign>, membr. metà
                    del sec. XIV, c. 16, n° VIII</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2143</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0927-02-26">
                                <note type="displayed_date">927 february 26</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date">XIV sec.</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi Dei aeterni. Hugo gratia Dei rex.
                        Dignum est ut celsitudo regalis quantum ceteros honoris ac potestatis
                        fastigio antecellit, tantum erga omnes sospitatis sue munus impendere
                        satagat. Igitur omnium fidelium sancte Dei Ecclesie nostrorum presentium
                        scilicet ac futurorum comperiat solertia, quia Ursus Veneticorum dux per
                        legatos suos Iohannem Fabianicum et Stephanus Coloprinum nostram deprecatus
                        est clementiam, ut cum ex rebus sui ducatus proprietates obtinere videtur et
                        infra ditionem regni nostri sita esse noscuntur, ei confirmationis nostre
                        preceptum fieri iuberemus, per quod ipse suique heredes ac patriarcha,
                        pontifices quoque et abbates atque populus sibi subiectus proprietates suas
                        sibi debitasque res absque cuiuspiam contrarietate seu refragatione retinere
                        securiter queant, quemadmodum a temporibus domni Karoli per decretum cum
                        Grecis sancitum possiderunt. Petiit etiam celsitudinem nostram, ut, in
                        quibuscumque patriis ac provinciis regni nostri quispiam Veneticus esset,
                        sue potestati maneret subiectus atque omni fide vel obedientia submissus.
                        Cuius petitionibus, ut nobis celestis suffragatio copiosior adsit, libenter
                        adquiescentes, hos excellentie nostre apices decrevimus fieri, per quos
                        statuentes decrevimus, ut nemo ex nostro regno in finibus Civitatis Nove vel
                        Milidisse sive in villa quae dicitur Caput Argelis vel in finibus atque
                        possessionibus eius vel etiam vineis, terris, pratis, pascuis, sivis atque
                        piscationibus ipsius aut in ceteris locis, in quibus in eorum pacto
                        relegitur, vel ubi infra ditionem imperii nostri proprietates ipse aut sui
                        videntur habere vel invenire potuerint, aliquam venationem aut pabulationem
                        exerceat,unde homines eius vel negociatores, qui in eo ambitu
                        circumhabitant, aliquam sustineant molestationem vel contrarietatem, sed
                        securiter atque in pace vivere queant. Immo per loca et flumina cuncto in
                        nostro regno libere sua peragant negocia, ita tamen ut nullum gravamen
                        sentiat populus eius vel eius negociatores, nisi, quod equum est, tantummodo
                        telonaria et ripatica solvant. Predictus vero dux et heredes illius et
                        proprii negociatores eorum in omnibus habeant libertatem sua propria
                        peragendi absque ulla publica functione. Statuimus etiam, ut nullus in
                        territoriis, locis aliquibus peculiaribus aut ecclesiis, domibus seu rebus
                        et reliquis possessionibuspresignati ducatus a sua proprietate, que in
                        potestate regni nostri sita esse noscuntur vel in Venetia obtinere videtur,
                        iniquam ingerere presumat inquietudinem vel diminorationem seu calumniosam
                        contradictionem aut nefandam subtractionem; sed liceat eas prefato duci ac
                        patriarche, episcopis, abbatibus vel populo sibi subiecto et heredibus ac
                        successoribus eorum quiete absque cuiusquam insultantis machinatione aut
                        sinistra quappiam tergiversatione regubernare et gubernando, prout liquidius
                        in presignato decreto continetur, legaliter continere. Itemque precipimus de
                        proprietatibus sive possessionibus predicti ducis, quas in territoriis regni
                        nostri habere videtur, ut, si de eis aliqua contentio orta fuerit et ad
                        iuramentum causa pervenerit, secundum seriem pacti diffiniatur per electos
                        duodecim iuratores; et cuiuscumque gentis sit homo ille cum quo predictus
                        dux contentiones hauerit, iuratores de illo comitatu eligantur, ubi causa
                        requiritur. Concessimus quoque sancte metropolitanae eius ecclesie suisque
                        episcopatibus subiectis atque et monasteriorum cenobiis iustitiam
                        requirendam de suis rebus in annos legales, secundum quod sancta Romana
                        habet Ecclesia. Sed et hoc constituimus atque per hoc nostrum preceptum
                        inviolabiliter mansurum confirmamus, ut, in quacumque patria regni nostri
                        quislibet Veneticorum fuerit, eius sit potestate distringendus eiusque per
                        omnia debeat obedire preceptis, adeo ut nulla maior vel minor persona contra
                        eum quempiam Veneticum defendere presumat. Insuper et concedimus per hoc
                        regie auctoritatis preceptum, ut tam nos quam nostri decessores nihil
                        amplius eos cogamus pacti causa persolvere, nisi tantum annualiter
                        denariorum libras XXV simulque eis numorum monetam concedimus, secundum quod
                        eorum provincie duces a priscis temporibus consueto more hanuerunt, ita ut
                        nullo umquam tempore repetantur aut exigantur per aliquem neque ab ipso Urso
                        duce neque a successoribus eius, sed in ea, quam in presenti concessimus,
                        perpetualiter donatione consistant. Si quis autem contra hoc, quod in
                        presenti per huius edicti tenorem Veneticorum duci populoque ipsius
                        concessimus, agere presumpserit, ut instituta nostra vilet aut infringat, ne
                        quod temptavit perficere possit, sciat se compositurum auti obrizi libr.
                        centum, medietatem camere nostre et medietatem duci Veneticorum, qui per
                        tempora fuerit. Et ut hoc verius credatur et ab omnibus inviolabiliter
                        observetur, manu propria roboravimus et annuli nostri impressione subter
                        iussimus sigillari. Signum domni (M) Hugonis gloriosissimi regis. Data anno
                        dominice incarnationis DCCCCXXVII, IIII kal. Mar., indictione XV, anno vero
                        domni Hugonis gloriosissimi regis primo. Actum Papie. In Christi nomine
                        feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U, pp. 25-29, n° VIII</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Conferma letterale del diploma di Rodolfo II del 28 febbraio 925 (DD R II, pp.
                    128-132, n° XII), che a sua volta dipende dal diploma di Guido del 20 giugno 891
                    (DD G, pp. 21-24, n° IX).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
