<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Parma</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2106</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0922-12-08">
                                <note type="displayed_date">922 december 8</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae et individuae Trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/37">Rodulfus</persName> gratia favente divina <rs
                            key="#Emperor/king">rex</rs>. Omnium fidelium sanctae Dei Ecclesiae
                        nostrorumque presentium scilicet ac futurorum comperiat sollicitudo, quia
                        venientibus nobis in civitatem <placeName ref="#places/53"
                            >Parmam</placeName>
                        <rs key="#Priests">canonici</rs> ipsius <orgName
                            ref="#juridical_persons/1410">sanctae <placeName ref="#places/53"
                                >Parmensis</placeName> ecclesiae</orgName> per <persName
                            key="#Intercessory #Marquis/duke #fidelisOf"><name ref="Adalbertus"
                                >Adalbertum</name></persName> inclitum <rs key="#Marquis/duke"
                            >marchionem</rs> dilectum <rs key="#fidelisOf">fidelem nostrum</rs>
                        petierunt nostram <rs key="#Intercessory">clementiam</rs>, quatenus precepta
                        decessorum nostrorum in ipsa canonica de illorum rebus et familiis emissa,
                        quae in repentino incendio cremata noscuntur, nos denuo easdem res et
                        familias ipsis canonicis nostro confirmaremus edicto. Quorum petitionibus
                        pio affectu consulentes et eorum erga nos devotionem attendentes, iussimus
                        illis hoc nostrum fieri preceptum, per quod ipsos canonicos et eandem
                        canonicam de ipsis rebus et familiis nostra regali auctoritate invest[i]mus,
                        sicut a nostris predecessoribus investiti fuerant et precipue eos ex rebus
                        illis investimus que de parte quondam Vuibodi episcopi et Vulgundae Deo
                        dicatae tradite et concessae illis fuerant, et sicut ab ipsis Vuibodo et
                        Vulgunda ipse res possesse et in illorum dominio tenuerant, nec non etiam
                        res illas quas Berta dignae memoriae comitissa et [V]uifredus filius eius
                        comes et ceteri Deum timentes homines in predicta ca[nonica contulerant.
                        Prec]ipientes per hoc nostrae auctorita[ti]s [re]gal[is precept]un tam eadem
                        precepta quamque un[iversa cartarum in]str[umen]ta omnesque res mobiles et
                        [immo]biles, servos et ancillas, aldiones et aldianas et omnia quae a
                        principio institutionis eius a fidelibus quibusque animabus inibi collata
                        sunt, et quaecumque in posterum per fideles animas adeptura est confirmamus,
                        concedimus atque roboramus tenere, possidere ac perfrui iure perpetuo, sine
                        qualibet inquietudine. Et quoniam quedam ipsius canonicae munimina improviso
                        incendii periculo periere, statuimus ut de rebus sius tanquam pars nostra
                        publica per vicinos inquistum habeant aut per sacramenta eas defendant.
                        Similiter eodem modo concedimus et confirmamus prefatis canonicis, morem
                        predecessorum nostrorum sequentes, ut nemo fidelium nostrorum vel illorum
                        homines aut quisquam de parte publica in illorum mansiones vel proprietates
                        vel per vim introire aut quicquam auferre vel de mansis eorum aliquam
                        redibitionem exigere aut illorum homines distringere quoquo modo
                        presuma[nt], ed volumus et iubemus ut a suis patronis districti iustitiam
                        faciant et adimpleant. Si quis igitur hoc nostrae auctoritatis et
                        confirmationis et concessionis preceptum infringere vel violare aut in supra
                        dictis rebus se intromittere temptaverit, sciat se compositurum auri optimi
                        libras centum, medietatem camerae nostrae et medietatem predictis canonicis
                        suisque successoribus. Quod ut verius credatur diligentiusque ab omnibus
                        observetur, manu propria roborantes ex anulo nostro iussimus insigiri. Sigum
                        manus (MF) domni Rodulfi serenissimi regis. Manno cancellarius ad vicem
                        Giselberti archicancellarii recognovi et subscribsi. (SR) (SI D). data VI
                        id. decembr., anno dominicae incarnationis DCCCCXXII, domni vero Ruodulfi
                        piissimi regis in Italia I, in Burgundia XII, indic. X. Actum Papie. In Dei
                        nomine feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD R II, pp. 100-103, n° III</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il testo del diploma è modellato sui due di Berengario I del 19 febbraio 921 (DD
                    B I, n° CXXXIV) e 20 febbraio 921 (DD B I, n° CXXXV).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
