<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title></title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2130</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#"/>
                            <rs type="document_tradition" ref="#"/>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="0001"> 
                                <note type="displayed_date"></note>
                                <note type="dating_elements"></note>
                                <note type="topical_date"></note>
                                <note type="redaction_date"></note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae et individuae trinitatis. Henricus divina favente
                        clementia Romanorum imperator augustus. Si erga dei servos nostrae pietatis
                        devotionem exercemus, eos procul dubio ferventes ad sacra pro nobis
                        orationum studia reddimus et tamen ad mansura gaudia feliciter promerenda id
                        nobis multum credimus prodesse. Idcirco notum sit omnibus sanctae dei
                        ecclesiae fidelibus nostrisque praesentibus scilicet et futuris, qualiter
                        nos divino afflati instinctu et humillimis supplicationibus Henrici nostri
                        dilecti cancellarii quendam abbatem nomine Aginulfum, qui praeest monasterio
                        domini Salvatoris quod dicitur Tolla, cum fratribus sub regularis
                        disciplinae institutis ibidem domino famulantibus pariter cum ipso
                        monasterio et omnibus rebus mobilibus et immobilibus colonis et colonabus et
                        utriusque sexus familiis ac massaritiis vel quicquid idem coenobium interius
                        exteriusque moderno tempore quoque ad usus fratrum possidere videtur vel
                        quae divina pietas illuc addere decreverit, cum commendatitiis hominibus,
                        qui parte suarum rerum in eodem loco offerre videntur seu qui ex integro cum
                        omnibus suis pro sua salvatione eidem se conferunt, per hanc nostrae
                        auctoritatis paginam sub nostrae tuitionis mundburdum nostris futurisque
                        temporibus suscepimus. De vassallis vero, qui praefato abbati ad utilitatem
                        ipsius monasterii pro tempore deserviunt, praecipimus omnino, ut nemo quod
                        iniustum videtur eis inferre praesumat nec eos legis occasione in aliquo
                        damnare pertemptet; et si occasio eis gravis videtur, aut ante iam dicti
                        loci abbatem qui pro tempore fuerit definiatur aut in nostra nostrorumque
                        missorum presentia. Castellum etiam quoddam in Laurenasco constructum ob
                        persecutionem et depredationem malorum hominum ad utilitatem denominati
                        monasterii redificare atque firmare, ut nostra auctoritate servetur et
                        tueatur, fraterne congregationi ad suorum plenissimam salutem atque tutelam
                        concedimus et largimur, nec non etiam pro salute animae nostrae nostrique
                        imperii prosperitate stabilimus atque firmamus eidem coenobio fratribusque
                        inibi pro tempore deo servientibus cellam unam in honorem sanctae dei
                        genitricis Mariae constructam in villa [quae Mistrianum nuncupatur cum
                        massaritiis in villa] sancti Cassiani atque in Luganiano et Catiuello et
                        Lucullo, casale Sarbadi, Rauanioli, Saliano, Burla atque Pulpano
                        commanentibus cum omnibus rebus eisdem pertinentibus, ut libere pacificeque
                        absque omnium inquietudine teneant atque possideant. Insuper etiam iubemus
                        iubentesque praecipimus, ut, postquam inspirante pietate divina praelibatum
                        monasterium in honorem domini Salvatoris constructum, quod dicitur sicut
                        supra legitur Tolla, prout supra comprehensum est, cum omnibus rebus
                        mobilibus et immobilibus ac utriusque sexus familiis quoquo modo sibi
                        pertinentibus a praedecessoribus nostris Ambrosianae ecclesiae penitus
                        largitum et concessum fore perspeximus, volumus, ut eiusdem ecclesiae
                        monasteriorum consuetudines et mores prosequatur in cunctis: id est, ut
                        abbas praedicti monasterii qui pro tempore fuerit quicquid in domo coltili
                        ubicumque suorum locorum laborare curaverit, sive ipsius monasterii
                        domestici famuli de hoc, quod pro vestimento ubicumque proprio invenerint
                        elaborantes sudore, nulla ex his decima neque ab episcopo Placentinae
                        ecclesiae suisque successoribus neque a quibuslibet eiusdem episcopatus
                        plebium archipraesbyteris vel praepositis per quodvis exigatur ingenium, sed
                        hospitio eiusdem monasterii, uti iustum est, pro pauperibus offerre cogatur,
                        quia sic praenominatae ecclesiae Ambrosianae coenobia peragere comperimus.
                        Tum etiam praecipimus atque nostra auctoritate sancimus, ut nullus
                        superioris vel inferioris ordinis rei publicae procurator vel quaelibet
                        magna parvaque persona absque consensu et voluntate praedicti monasterii
                        abbatis vel successorum eius in ipsum monasterium vel loca illuc iuste
                        pertinentia ingredi aut ullam molestiam vel contrarietatem tam de omnibus
                        eiusdem monasterii rebus quam de decimis, ut dictum est, ipsi abbati vel
                        successoribus suis ullo unquam tempore inferre praesumat; sed liceat
                        praenominato ababti cum omnibus suis per hoc nostrae defensionis ac
                        tuitionis praeceptum quiete vivere et pacifico ordine divinum cum eiusdem
                        monasterii fratribus semper implere obsequium pro nobis statuque imperii
                        nostri et animabus parentum nostrorum orantes absque ullium personarum
                        offendiculo. Si quis autem temerario ausu hoc protectionis ac tuitionis
                        nostrae praeceptum corrumpere vel violare praesumpserit, viginti libras auri
                        optimi componat, medietatem camerae nostrae et medietatem ipsis fratribus,
                        si illata fuerit eis ulla molestia. Et ut hoc mundburdi nostri preceptum a
                        nullo unquam violetur, sed semper stabile et incorruptum perseveret, manu
                        propria roborantes annuli nostri impressione iussimus insigniri. Signum
                        domni Henrici serenissimi [et] invictissimi imperatoris augusti. Signum
                        domni Henrici serenissimi [et] invictissimi imperatoris augusti. Datum anno
                        dominicae incarnationis MXIIII, indictione duodecima, anno vero domni
                        Henrici regni eius XIII, imperii autem primo; actum Placentiae; feliciter
                        amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD H II, pp. 365-367, n° 297</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
