<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Torino, Museo Storico, vetrina 1, scatola I 1.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2101</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0860-10-07">
                                <note type="displayed_date">860 october 7</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Marengo</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C.) In nomine domini nostri Iesu Christi dei aeterni. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/110">Hludouuicus</persName> divina
                        ordinante providentia <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Cum
                        petitionibus procerum nostrorum maximeque virorum ecclesiasticorum ob
                        utilitatem servorum dei favoris nostri prebemus assensum, nimirum ob hoc
                        supernum nobis imperioque nostro conciliamus auxilium. Igitur omnium
                        fidelium sanctae dei ecclesiae et nostrorum praesentium futurorumque noverit
                        universitas, quia vir venerabilis <persName key="#Bishops #Abbots"><name
                                ref="Amelricus">Amelricus</name></persName>
                        <orgName ref="#juridical_persons/227">sanctae <placeName ref="#places/356"
                                >Cumensis</placeName> ecclesiae</orgName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs> et <rs key="#Abbots">abba</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/151"
                            >Ebobiensis</orgName>, quod est constructum in honore beati Petri
                        principis apostolorum, ubi clarissimus Christi confessor Columbanus corpore
                        quiescit, detulit optutibus nostris praeceptiones et privilegia regum
                        Langobardorum, id est <persName key="#Emperor/king" ref="#people/250"
                            >Agilulfi</persName>, <persName key="#Emperor/king"
                            >Adaluuoldi</persName>, <persName key="#Emperor/king" ref="#people/251"
                            >Grimoaldi</persName>, <persName key="#Emperor/king" ref="#people/217"
                            >Chuniberti</persName>, <persName key="#Emperor/king" ref="#people/374"
                            >Liutprandi</persName>, <persName key="#Emperor/king" ref="#people/248"
                            >Ratchisi</persName>, <persName key="#Emperor/king" ref="#people/48"
                            >Haistulfi</persName> et <persName key="#Emperor/king" ref="#people/249"
                            >Desiderii</persName>, quibus praefatum monasterium Ebobiense de
                        reditibus suis possessionibusque ditaverant et cum omnibus ad eundem
                        venerabilem locum pertinentibus sub immunitatis defensione tenuerant, sed et
                        auctoritates divae memoriae <rs key="#greatGrandfatherOf">atavi</rs> nostri
                            <persName key="#Emperor/king #greatGrandfatherOf" ref="#people/14"
                            >Karoli</persName> augusti simulque <rs key="#grandfatherOf">avi</rs>
                        <persName key="#Emperor/king #grandfatherOf" ref="#people/118"
                            >Hludouuici</persName> atque augusti et felicissimae recordationis domni
                            <rs key="#fatherOf">genitorisque</rs> nostri <persName
                            key="#Emperor/king #fatherOf" ref="#people/9">Hlotharii</persName>
                        imperatoris, per quas ipsi praefatum monasterium cum rebus et possessionibus
                        suis et <rs key="#Freeborn">hominibus liberis</rs> sive <rs key="#Slave"
                            >servis</rs>
                        <rs key="#Coloni/tenants">colonisque</rs> et <rs key="#Royal_slave">familiis
                            utriusque sexus</rs> in suo <rs key="#Tuitio/bannum/mundeburdium"
                            >mundeburdo et tuitione</rs> receperant, nam etiam auctoritatem, qua sub
                        prodecessore suo <persName key="#Archbishops"><name ref="Ildoinus"
                                >Hildoino</name></persName>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/1422">venerabili <placeName
                                ref="#places/1850">Colonicae</placeName> ecclesiae</orgName> vocato
                            <rs key="#Archbishops">archiepiscopo</rs> idem monasterium defensandum
                        tuendumque domnus et genitor noster Hlotharius receperit, obsecrans, ut suo
                        tempore similiter nostram <rs key="#Immunity">immunitatem</rs> eidem loco
                        sancto concedere et cuncta, quae ad eum pertinerent, inibi dignaremur more
                        solito confirmare. Cuius precibus pro amore dei et domini nostri Iesu
                        Christi et reverentia beatissimi principis apostolorum sanctique Columbani
                        et ob ipsius venerabilis episcopi promtissimam erga nos devotionem
                        tranquillitatemque servorum dei in memorato loco degentium libenter assensum
                        tribuentes, hos apices auctoritatis nostrae fieri iussimus, per quos omnibus
                        fidelibus nostris notum esse volumus, quia nos iam dictum monasterium cum
                        rebus suis et <rs key="#Royal_slave">familiis utriusque sexus</rs>
                        <rs key="#Freeborn">hominibus etiam liberis</rs>
                        <rs key="#Coloni/tenants">colonis</rs>
                        <rs key="#Slave">servis</rs> vel <rs key="#Royal_aldius">aldionibus</rs> ad
                        eius ius pertinentibus cunctisque, quae hactenus possedisse et adhuc
                        possidere dinoscitur vel quae deinceps eidem loco pietas divina bonorum
                        hominum largitate et devotione contulerit, in nostrae tuitionis immunitate
                        et mundeburdo ac plenissima defensione receptum habemus. Precipientes ergo
                        iubemus et omnino decernimus atque sancimus, ut nullus <rs key="#Judge"
                            >iudex publicus</rs> neque discurrens <rs key="#Missus">missus</rs> nec
                        cuiuslibet potestatis persona in <rs key="#Churches">ecclesia</rs>
                        <rs key="#Hospitals">xenodochia</rs>
                        <rs key="#Curtes">cortes</rs>
                        <rs key="#Villas">villas</rs>
                        <rs key="#Landed_possessions">loca vel agros</rs> seu reliquas possessiones
                        praefati monasterii, quas praesenti tempore in quibuscumque <rs key="#Pagus"
                            >pagis</rs> et territoriis infra nostri imperii ditionem possidere
                        cognoscitur vel quae eius iuri pietas divina deinceps augeri voluerit, ad
                        causas iudicario more audiendas vel freda aut <rs key="#Teloneum"
                            >teloneum</rs> exigendum sive mansiones vel paratas faciendas aut
                        parafredos vel fideiussores tollendos sive homines ipsius monasterii
                        ingenuos commendatos vel servos distringendos aut ullas <rs
                            key="#Public_exactions">redibitiones</rs> vel occasiones exquirendas
                        ullo umquam tempore ingredi audeat; sed liceat memorato episcopo et abbati
                        Amalrico suisque successoribus ipsum monasterium cum rebus suis quiete sub
                        nostra emunitate et integerrime possidere et <rs key="#Monks">monachos</rs>
                        inibi degentes libere Christo famulari ac pro nostra coniugisque et prolis
                        nostrae totiusque regni nostri stabilitate domino supplicare. Quicumque vero
                        horum aliquid violare presumpserit, sciat se poena persolvendarum <rs
                            key="#Penalty">XXX librarum argenti optimi</rs> secundum morem veterum
                        esse multandum et insuper nostra offensione plectendum. Si quis vero hominum
                        ipsius monasterii utilitatibus famulantium, liber, commendatus sive servus,
                        aliquid commiserit, unde fiscus noster quippiam sperare possit, totum hoc
                        parti ipsius sancti loci concedimus et, ne a quoquam exigatur, penitus
                        interdicimus. Confirmamus etiam <rs key="#Forests">forestem</rs> quandam,
                        quae dicitur <placeName ref="#places/467" key="#Forests">mons
                            longus</placeName>, cum Memoriola et appendiciis suis nec non et
                        forestem, quae vocatur <geogName key="#Forests" ref="#estates/1428"
                            >Adra</geogName>, cum <rs key="#Confinia">terminis</rs> suis, sicuti a
                        domno et atavo nostro per eius praeceptum concessum et confirmatum esse
                        cognoscimus. In quo etiam praecepto continetur, ut omnes res et
                        possessiones, quae per praecepta et instrumenta vel munimna cartarum eidem
                        loco sancto iuste et rationabiliter olim delegata fuerunt vel quae futuris
                        temporibus in eius venient ditionem, per idem praeceptum rectores ipsius
                        monasterii tenerent et stabiliter possiderent et, quicquid pro utilitate
                        eiusdem loci servorumque dei in eo degentium ex eis agere voluissent, libero
                        potirentur a[r]b[i]trio. Quod et nos similiter concessisse et plenissime per
                        hoc nostrum roborasse praeceptum cunctorum fidelium nostrorum comperiat
                        generalitas. Intimatum etiam nobis est a sepe dicto venerabili episcopo
                        Amalrico, quod quaedam <rs key="#Royal_slave">mancipia</rs> in loco, qui
                            <placeName>Nuxitus</placeName> dicitur, olim se fraudulenter ex servitio
                        saepe fati monasterii subtraxissent, ex quibus iam pars maior per iudicium
                        et testimonia legaliter conquisita esset, pars aliqua adhuc per fugam se
                        debito servitio subtrahere conaretur. Unde nunc praesenti auctoritate nostra
                        firmamus, ut et illa pars, quae iam reducta est et recepta, secundum tenorem
                        iudicati exinde editi omni tempore in servitio loci ipsius permaneat et
                        illa, quae adhuc subterfugit, mox, ut inventa fuerit, legaliter per hanc
                        nostram auctoritatem comprehensa pristino servitio mancipetur. Sed et res
                        quorundam hominum, quas sancto Petro apostolo et sancto Columbano tradidisse
                        noscuntur, <persName><name ref="Richipertus">Ricberti</name></persName>
                        scilicet et uxoris eius <persName><name ref="Raintrudis"
                            >Regentrudis</name></persName>, <persName><name ref="Fulcherius"
                                >Fulcarii</name></persName> quoque et <persName><name
                                ref="Theotdrud">Teudrudae</name></persName> coniugis ipsius ex
                        quibus legalis vestitura manifeste et coram <rs key="#Witness">testibus</rs>
                        recepta est et retenta, per praesentem praeceptionem nostram eidem loco
                        confirmamus, ut secundum iudicata ipsorum hominum, quae manifeste coram
                        testibus ediderunt, in iure monasterii ipsius rectorumque eius omni tempore
                        sine alicuius persone refragatione permaneant. Eodem mod[o de] reb[us
                            <persName key="#Bishops"><name ref="Teuduladus"
                            >Teu]doldi</name></persName> et <persName key="#Bishops"><name
                                ref="Theobaldus">Teutboldi</name></persName>
                        <rs key="#Bishops">episcoporum</rs> hac nostra autoritate promulgamus;
                        itemque de rebus, quas <persName><name ref="Aredeo"
                            >Arideus</name></persName> tradidit tam in <placeName>Oxila</placeName>
                        quam in diversis per Italiam locis, secundum quod iudica et cartae ipsorum
                        produnt. Similiter et rebus, quas <persName key="#Priests"><name
                                ref="Augustinus">Augustinus</name></persName> clericus in <placeName
                            ref="#places/30">Genolensi</placeName> tradidit et quas postea pars
                        monasterii legaliter evindicavit et adhuc retinet, auctoritate nostra
                        statuimus atque sancimus; item de rebus quorundam hominum, hoc est <persName
                            key="#Priests"><name ref="Teudebrandus">Teutprandi</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiteri</rs>, qui et Zello dictus est, et <persName
                            key="#Priests"><name ref="Thraso">Thrasonis</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiteri</rs>, in <placeName>Auliano</placeName> aut
                        ubi ubi secundum ipsorum instrumenta, sed et <persName><name
                                ref="Gisempertus">Gisemperti</name></persName> filiique eius
                                <persName><name ref="Gisempertus">Petri</name></persName> in
                            <placeName ref="#places/1852">Casellis</placeName>. Sed et de rebus
                            <persName key="#Monks"><name ref="Leofredus">Leofredi</name></persName>
                        et <persName key="#Monks"><name ref="Leoprandus">Leoprandi</name></persName>
                        <rs key="#Monks">monachorum</rs> in <placeName ref="#places/1853"
                            >Pecoraria</placeName>, quas ipsi tradiderunt, et de rebus, quas in
                        eodem loco <persName><name ref="Berterada">Bertrada</name></persName> vidua
                        per venditionem tradidit, sicut de supra comprehensis rebus et
                        possessionibus decernimus atque statuimus, ut sine contradictione vel
                        refragatione alicuius omnino persone in ipsius loci sancti ditione
                        permaneant. Eodem modo confirmamus atque sancimus de rebus illis in
                            <placeName>Rodelascingo</placeName>, quas <persName><name ref="Petrus"
                                >Petrus</name></persName> infantulus in extremis positus tradidit et
                        quas postea pars eiusdem monasterii per testimonia legalia et iudicata
                        evindicavit et legittimo iure possedit.   Pascua quoque, quae memorati
                        germani Leofredus et Leoprandus monachi adquisierunt in memorata Pecoraria,
                        et ingressum, qui per eorum res memoratas, quas ipsi tradiderunt, ducit et
                        reducit, ipsi loco sancto confirmamus atque statuimus, vel quicquid ad ipsam
                            <rs key="#Curtes">cortem</rs>
                        <geogName key="#Curtes" ref="#estates/1429">Pecorariam</geogName> pertinere
                        videtur et quicquid inibi possedisse idem germani et tradidisse noscuntur.
                        De <rs key="#Mountains">monte</rs> etiam, qui appellatur <placeName
                            key="#Mountains" ref="#places/1854">Carice</placeName>, unde contentio
                        orta fuit inter partem sancti Petri sanctique Columbani et <persName
                            key="#Count"><name ref="Wifredus">Uuifridum</name></persName>
                        <rs key="#Count">comitem Placentinum</rs>, decernimus, ut per illos fines,
                        quos antiquitus memorati loci potestas optinuit - id est per serram, quae
                        descendit de monte <placeName ref="#places/1855" key="#Mountains"
                            >Moiolasca</placeName>, ubi terminus stat, et inde in transversum per
                        designata loca ad pedem et finem montis <placeName key="#Mountains"
                            ref="#places/112 #places/1856">Tomaruli</placeName> atque inde per
                        summum montem inter duas <rs key="#Roads">vias</rs>, ex quarum una parte est
                        possesio <orgName key="#Roads" ref="#juridical_persons/1423">sancti Petri
                            Cellae aureae</orgName>, ex altera sancti Columbani, ubi etiam stat
                        platanus, in qua clavus est fixus, et inde in transversum ad pedem montis
                        Cudulae per rivum Modicum usque ad descensum fluminis Cenae - per haec, ut
                        diximus, loca fines et termini antiqui inter potestatem sancti Petri
                        sanctique Columbani et comitatum Placentinum custodiantur nullusque comitum
                        aut ministrorum ipsius comitatus eos transgredi et immutare praesumat.  
                        Medietatem quoque memorati fluminis Cenae ex illa parte, ad quam fines sepe
                        dicti monasterii perveniunt, usque in fines monasterii sancti Marini ius
                        ipsius loci et potestas optineat. Concedimus etiam ob utilitatem et honorem
                        ipsius loci sancti, ut naves eiusdem potestatis per Padum et Ticinum
                        publicum transitum habeant et nullus iudex aut minister rei publice exinde
                        quippiam exigat et ut merca[tus an]nuus in villis aliquibus eiusdem
                        monasterii sub dispositione et potestate rectorum eius et ministrorum
                        secundum, quod oportunum fuerit, fiat; et neque in ipso mercato neque in
                        profectione aut reditu ab ipso mercato aut etiam ad transitum navium supra
                        comprehenso vel in reditu ab ipso transitu quispiam exigere praesumat
                        praeter ipsius monasterii potestatem. Concedimus etiam atque statuimus, ut
                        in ponte Ticini non aliud opus, quam antiqua consuetudo fuit, potestas saepe
                        dicti loci facere compellatur, hoc est foris et iuxta aridam atque in pontis
                        initio arcam, non pilam in flumine, ex ea videlicet pontis regione, quae
                        vicina et prope contigua est ecclesiae sancti Germani.   Ceterum, quia
                        intimatum nobis est, quod in piscaria illa, quae est in fine Gardensi in
                        flumine Mintio et appellatur Burbure, quam Ratchisus rex per praeceptum suum
                        saepe fato loco concessit - et ut nullum aliud opus ibi fieret, quod eandem
                        piscariam impediret, edicto suo decrevit -, olim Notingus venerabilis
                        episcopus Brixiensis ecclesiae novum opus edificatum habuisset, quod neque
                        ipsi profuisset et potestatem sancti Columbani plurimum obfuisset, quod ob
                        hoc piissimae rememorationis domnus et genitor noster Hlotharius funditus
                        sua auctoritate subrui precepisset, ideo et nos praesenti auctoritate nostra
                        per omnia perstruimus, ut nec pars praedictae Brixiensis ecclesiae nec ullus
                        omnino ibi ulterius aliquod opus edificare aut aliam praeter ipsam piscariam
                        facere aut crates ponere vel retia trahere praeter legittimam potestatem
                        sancti Columbani praesumat, sicut in memorati regis Ratchisi praecepto
                        plenissime continetur.   Sed et hoc, quod Liutprandus rex de corte sua
                        Gardensi eidem loco pro sua portione concessit, hoc est annuatim in piscibus
                        auri solidos X, praecipimus, ut et Bernardus comes, qui nunc eandem
                        Gardensem cortem optinet, et quicumque eam post ipsum possederit, iam dictum
                        censum X solidorum annuatim sine ulla omnino contradictione persolvat,
                        quatenus servi dei in eodem loco sancto degentes in rebus et subsidiis
                        necessariis competenter adiuti pro nostra et coniugis prolisque nostrae
                        prosperitate totiusque nostri imperii conservatione domino devote et assidue
                        studeant supplicare.   Et ut hoc auctoritatis nostrae pragmaticum
                        firmissimum omni tempore vigorem optineat et diligenter a posteris nostris
                        cunctisque ministris rei publice Italiae conservetur, more nostro subter
                        confirmavimus et de bulla nostra sigillari praecepimus.   Signum domni (M.)
                        Hludouuici piissimi augusti.   (C.) Adalbertus cancellarius advicem Remigii
                        (SR.)   Data non. octob., anno Christo propitio imperii domni Hludouuici
                        piissimi augusti XI, indictione VIIII; actum Maringo palacio regio; in dei
                        nomine feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Lu II, pp. 127-132, n° 31</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Ludovico, su istanza dell'abate Almarico, conferma al monastero di Bobbio i
                    privilegi concessi dai re longobardi, da Carlo Magno (MGH DD Ka I, pp. 114-115,
                    n° 80), Ludovico il Pio e Lotario I (diploma falsificato, 18 agosto 846, MGH DD
                    Lo I, pp. 323-326, n° 144). Conferma i confini sul monte Carice, una parte del
                    fiume Ceno, la navigazione sul Po e sul Ticino, un mercato annuale.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
