<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724, cc. 221r-222v
                        (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, II, n. 138)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2045</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0970-03">
                                <note type="displayed_date">970 March</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-09-18" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi Dei eterni. <date>Vicesimo septimo anno
                            principatus domni <persName key="#Princeps" ref="#people/157"
                                >Pandolfi</persName> gloriosi <rs key="#Princeps">principis</rs>, et
                            secundo anno principatus domini nostri <persName key="#Princeps"
                                ref="#people/167">Landolfi</persName> eius filio, mense marcio,
                            terdecima indiccione</date>. Ideoque ego <persName key="#Bishops"
                            ref="#people/1954">Ardericus</persName>, Domini gracia <rs
                            key="#Bishops">episcopus</rs>
                        <rs key="Churches">episcopatui</rs>
                        <orgName key="#Bishops #Churches" ref="#juridical_persons/1915">sancte
                            Serniense Sedis</orgName>, divina inspiracione compulsus, pro mercede et
                        redemcione anime mee, ut de peccatis meis requiem invenire valeam, per hanc
                        cartulam offerui in <rs key="Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="Monasteries #Abbots" ref="#juridical_persons/1900">Sancti
                            Vincencii</orgName>, situs supra <placeName ref="#places/609"
                            >Vulturni</placeName> fontes, ubi domnus <persName key="#Abbots"
                            ref="#people/1955">Paulus</persName> Domini gracia <rs key="#Abbots"
                            >abbas</rs> regimen tenere videtur, hoc est integra una <rs
                            key="#Churches">ecclesia</rs> mea, vocabulo <orgName
                            key="#Churches #Landed_possessions" ref="#juridical_persons/1917">Sancti
                            Rosi</orgName>, qui fundata esse videtur in <rs key="fines">finibus</rs>
                        <geogName key="fines #Churches #Landed_possessions #Mountains"
                            ref="#estates/1913">Sessa</geogName>, loco ubi nominatur <placeName
                            key="#Churches #Landed_possessions">Monticella</placeName>. Insimul et
                        offeruit in eodem monasterio <rs key="#Landed_possessions">terras</rs> meas
                        modia .XX., ubi predicta ecclesia fundata est, circa ipsa silice, ad
                        essagoma per passos, ut abeant per singulum modium de ipsa terra
                        racionabiliter per singula terra in longitudine passus .XXX., et per singula
                        capita per traversum habentes similiter passus .XXX. ad mensuram de passu
                            <persName key="#Gastaldus/vicegastaldus" ref="#people/1956"
                            >Landoni</persName>
                        <rs key="#Gastaldus/vicegastaldus">gastaldei</rs> mensuratum. Quam et
                        offeruit in monasterio <orgName key="#Churches"
                            ref="#juridical_persons/1916">Sancte Crucis</orgName>, qui fundata est
                        in ipsum <placeName
                            key="#Mountains #Landed_possessions #Churches #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_individuals"
                            ref="#places/2335">montem</placeName> sub dicto monasterio, quem mihi
                        est concessum per unum <rs key="#Marquis’/ducal/princely_diploma"
                            >preceptum</rs> sigillato da parte palacii. Ideo integra predicta
                        ecclesia et iam dicta .XX. modia de<rs key="#Landed_possessions">
                        terra</rs>, et predictum montem, que supra diximus, in ambo predicta
                        monasteria in integrum offeruit ad possessionem de prefata monasteria, et de
                        eaque abbatibus, atque custodibus ad abendum, et possidendum, et faciendum
                        exinde post meum transitum omnia, que pars in predicta monasteria
                        placuerint, cum <rs key="Roads">viis</rs>, et <rs key="Rivers">aquis</rs>,
                        et anditis suis, cum sepis, limitibus, et pertinenciis suis, et cum omnia
                        inferiora sua, cunctum et integrum, ipsos in prefata monasteria offeruit pro
                        mercede anime mee, ut diximus. Simulque offerui, atque remisi pro securitate
                        de predicta monasteria, et de eaque abbatibus, atque custodibus, idest
                        integre ipse scripciones, et moniminas meas, et predictum preceptum, per
                        quem mihi predicta ecclesia et iam dicta terra, et ipsum montem, quem
                        diximus, est pertinentes similiter ad possessionem de prefata monasteria, et
                        de eaque abbatibus, atque custodibus. unde de ea omnia, que superius
                        diximus, que in prefata monasteria offeruit, mihi qui supra Arderici
                        episcopus nec alii cuilibet exinde nullam reservabis, et integrum ipsos
                        offerui, ut diximus: tantum dum mihi Dominus spacium vite largire
                        dignaverint, supradicta mea offercione mee sint potestatis fructuario
                        nomine: nam non bindendi, aut donandi, aut in aliis modis transmigrandi.
                        post diem vero transitus mei integra supradicta mea offercione in integrum
                        ipsos deveniant ad potestatem de ambo prefata monasteria, ita ut predicta
                        ecclesia insimul cum iam dicta .XX. modia de terra veniant in potestate
                        prefati monasterii, cum scripcionibus, et moniminas ipsas Sancti Vincencii;
                        et predicto monte cum iam dicto precepto, eveniant in potestate predicti
                        monasterii Sancte Crucis, ut diximus. Et ego obligo me ego, qui supra
                        Ardericus episcopus, et meis heredibus im pars de prefata monasteria integra
                        supradicta mea offercione defendere, et antestare semper ab omnibus, ab
                        omnique partibus, tantum quando vobis necesse est, et vobis ipsos ad
                        defendendum devenerimus, et necesse fuerint vobis, aut ad illis hominibus,
                        cui per me data paruerint de ipse relique terre, quem iam dicte
                        scripcionibus continunt semper pars prefati monasterii, et eaque abbatibus,
                        et custodibus nobis et a nostris heredibus ostendere debeant predicte
                        scripcionibus, et moniminas ipsas in publico iudicio ad regendum, et finem
                        faciendum cum illis hominibus, cum quo necesse est; et post finem facta,
                        salve scripciones ipse pars prefati monasterii reteneant, quia in tali
                        racione ipsos offerui. Nam si ego, qui supra Ardericus episcopus, aut meis
                        eredibus hanc cartulam meam offercionis aliquando per qualecumque ingenio
                        dirrumpere, aut removere quesierimus vel si non compleverimus in pars
                        prefati monasterii hec omnia et in omnibus, qualiter superius legitur,
                        centum bizanteos solidos pena me, et meos heredes in pars prefati
                        monasterii, et de eaque abbatibus, et custodibus componere obligo, et omnia
                        supradicta eorum compleamus, et hanc <rs key="#Offersio/donatio">cartulam
                            offercionis</rs>, de quibus continet, sit firmus in perpetuum. tamen
                        quando doluerint pars prefati monasterii, sibi ipsos defendere liceat, eis
                        sibi exinde essere auctores, et defensores cum predicte scripciones, et
                        moniminas, et iam dictum preceptum, et cum aliis suis racionibus, quomodo
                        vel qualiter melius potuerint vicibus nostris, quomodo nos vobis ipsos
                        defendere debuimus, vel potuimus, quia in tali racione ipsos offeruit. Et
                        taliter ego, qui supra Aldericus episcopus, pro mercede anime mee fecit, et
                        ita te <persName key="#Notary"><name ref="Iohannes"
                            >Iohanne</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notario</rs> scribere rogavi. <placeName ref="#places/173"
                            >Capua</placeName>. Ego qui supra Ardericus episcopus. Ego <name
                            ref="Aldus"><persName>Aldo</persName></name>. Ego <name ref="Adelmundus"
                                ><persName key="#Judge">Adelmundus</persName></name>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs>. Ego <name ref="Godelandus"
                                ><persName>Godelando</persName></name>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV II, n. 138, pp. 211-213</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
