<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Chronicon Vultumense, Cod. Barb. lat. 2724
                        (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, I, n. 36)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2025</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0815-09">
                                <note type="displayed_date">815 September</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-07-06" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini. Temporibus domni nostri viri precellentissimi Grimoaldi,
                        Dei providencia, Beneventane provincie principis, mense septembris, VIIII.
                        indiccione. Ideoque ego Alahis, filius bone memorie Arichis, benigno
                        desiderio, pro me redepmcione anime, per hanc meam chartulam conscripcionis,
                        offero in monasterio Beati Vincencii, ubi Deo favente, Iosue abbas preest,
                        omnes rebus substancie mee, que habeo in finibus Benevento et in Salerno; et
                        rem meam quam habeo non longe ab ecclesia Sancti Medici, ubi Forano dicitur,
                        vel que cetera nomina ibi vocatur, queque michi ibi a singulis hominibus
                        datum fuit; simulque et rem meam quam habeo in finibus Capue, seu et in
                        Telesinis et Alifanis finibus; simulque et silvam meam, que vocatur Silva
                        Nigra, cum terra vacua in integrum, quam a parte bone memorie domni
                        Grimoaldi concessam habui; nec non et molinum meum in Teonsa in integrum,
                        cum oliveto quem a singulos homines comparatum et cambiatum habui; quam et
                        insimul in prefato cenobio optuli omnes servos et ancillas meas, cum
                        cespitibus et conquisitibus eorum; simulque et casas meas in civitatibus,
                        tam in veteri Bene­vento quam et in Salerno cum berzario; et intus hanc
                        Beneven­tum civitatem, tam de iuri parentum quam et quod ego emi, quam et
                        ipsam casam novam quam ego condidi, casam cum curte et berzario; quam eciam
                        et omnia peculia mea, tam caballos domitos et indomitos, iumenta, bacce,
                        porcos, pecudes, capras; quam et insimul omnem rem meam quicquid per diversa
                        loca habeo vel habiturus fuero in iam dicto Sancti Vincencii eveniant
                        monasterio possidendum, sine heredum || meorum vel cuiuslibet requisicione.
                        Et hanc cartulam eo tenore Tundipertum notarium scribere rogavi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV I, n. 36, pp. 253-254</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
