<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Montecassino, aula III, capsa X, n. 17</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2011</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0944-08-30">
                                <note type="displayed_date">944 August 30</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-05-24" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini salvatoris nostri Iesu Christi Dei ȩterni. Landolfus et
                        Paldolfus filius eiusdem domni Landolfi divina ordinante providentia
                        Langobardorum gentis principes. Cum principalis excellentia petitione
                        dilecti iuste petenti clementer favet, igitur noverit omnium fidelium
                        nostrorum presentium scilicet ac futurorum sagacitas quia Adalbertus
                        veneravilis episcopus sancte Capuane sedis exoravit nostram clementiam ut,
                        pro amore Dei et mercede ac redemptione animȩ nostrȩ concederemus et
                        confirmaremus in monasterio Beatissimi Benedicti situm in castro Casino, ubi
                        nunc, Deo favente, Magelpotus veneravilis abbas regimen tenere videtur,
                        omnia et in omnibus qualiter inferius declaramus, de quibus omnibus petiit a
                        nostra excelletia firmitatis apices in eodem monasterio fieri. Cuius
                        petitionem pro Dei amore exaudienter, hos firmitatis apices in prephato
                        sancto cenobio fieri iussimus, per quos omnino sancimus et perpetualiter
                        havendum nostris et futuris temporibus concedimus in eodem sancto loco omnes
                        aquas et decursus ipsius aquȩ et ripas ex utraque parte positas insimul cum
                        ipso albeo unde ipsa aqua decurrit, ubicumque pars ipsius ȩcclesiȩ
                        hereditatem habuerit, nominatim concedimus ibi aquam et decursus ipsius aque
                        cum albeo suo et ripas ex utraque parte positas de ips Saone que nominatur
                        ad Decempondera, ubi molini de ipso monasterio ȩdificata sunt aut fuerunt
                        vel quolivet tempore ȩdificata fuerint, ita ut de veteri albeo ipsius aque
                        de predicto Saone nullus presumat sive superius predicta molina ipsius
                        monasterii, sive inferius deribare aut excutere aquam de albeo suo in
                        quamcumque partem aliam. Necnon et concedimus in eodem monasterio ipsum
                        arcum qui ȩdificatum esse videtur super aquam de predicto Saone, insimul cum
                        ripis ex utraque parte positis, ut licentiam et potestatem haveat pars
                        ipsius monasterii facere ibi molinum et omnia quȩ necessaria fuerint.
                        Simulque et concedimus in eodem monasterio omnes feminas liveras que sivi
                        serbos maritos copulaverunt ipsius monasterii vel que sivi tempore nostro
                        copulaverint, insimul cum eisdem servis sivi copulatis et cum filiis,
                        filiabus illorum.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><foreign>Registrum Petri Diaconi </foreign>f. 91vA-92rA; RPD 209: 637-639;
                    Gattola 1734: 53-54; Voigt *140; CMC I, 60: 150 (summary)</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bloch: 1347; Zeller: 127</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
