<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Chronicon Vultumense, Cod. Barb. lat. 2724,
                    224r-233v (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, II, n. 140)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2046</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate>
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-09-18" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi. <date>Vicesimo primo [.....]
                            principatus domni <persName key="#Princeps" ref="#people/157"
                                >Pandulfi</persName>, quam et septimo anno principatus domni
                                <persName key="#Princeps" ref="#people/315">Landolfi</persName>
                            gloriosis <rs key="#Princeps">principibus</rs>, mense magio, septima
                            indiccione</date>. Ideoque supra nominati Pandolfus et Landolfus, Domini
                        gracia Langobardorum gentis princeps, et filii bone memorie domni <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/156">Landolfi</persName> gloriosi <rs
                            key="#Princeps">principis</rs>, compulsi sumus Dei omnipotentis
                        misericordia pro mercede anime nostre, ut hic et in eterna vita de peccatis
                        nostris requiem inveniamus, per hanc <rs key="#Offersio/donatio"
                            >cartulam</rs> offeruimus in <rs>monasterio</rs>
                        <orgName key="Monasteries #Abbots" ref="#juridical_persons/1900">Sancti
                            Vincencii</orgName>, situs super fontem <placeName key="Rivers"
                            ref="#places/609">Vulturni</placeName>
                        <rs key="Rivers">fluminis</rs>, ubi nunc domnus <persName key="#Abbots"
                            ref="#people/1955">Paulus</persName> venerabilis <rs key="#Abbots"
                            >abbas</rs> preest, hoc trecenta modia de <rs key="#Landed_possessions"
                            >terra</rs>, de ipsa terra nostra, que commune habemus filiis et
                        nepotibus domni <persName key="#Princeps" ref="#people/194"
                            >Atenolfi</persName>
                        <rs key="#Princeps">principis</rs>, in finibus <placeName
                            key="#Landed_possessions" ref="#places/701">Patrie</placeName>, habente
                        per singulum modium racionabiliter in longitudine passus triginta, et per
                        singula capita per traversum passus triginta, ad mensuram de passu <persName
                            key="#Gastaldus/vicegastaldus" ref="#people/1956">Landoni</persName>
                        seniori <rs key="#Gastaldus/vicegastaldus">castaldei</rs> mensuratos. Quam
                        et pro nostra anima offeruimus in eodem sancto monasterio, idest quartam
                        partem de quinquaginta et septem pede de <rs key="#Landed_possessions"
                            >terris</rs>, que commune habemus cum Neapolitanis, in finibus
                            <placeName key="#Landed_possessions #Petiae" ref="#places/605"
                            >Liburie</placeName>. Una <rs key="#Petiae">pecia</rs> in loco
                            <placeName key="#Petiae">Piru</placeName>: finis habet de unu latu terra
                                <persName><name ref="Bonitus">Boniti</name></persName>; aliud latu
                        et unu capu tenet in terra <persName><name ref="Leo"
                        >Leoni</name></persName>; aliud capud in <rs key="#Roads">via</rs>; habet
                        per singula latera passus viginti et octo, et per singula capita habet
                        passus quattuor. Alia <rs key="#Petiae">pecia</rs>, ibique: de unu latu et
                        unum capud terra nostri Leoni; aliud latu tenet in terra de <rs
                            key="#Rural_communities">homines</rs> de <placeName
                            key="#Rural_communities">Plance</placeName>; aliud capu tenet in terra
                                <persName><name ref="Ursus Iubinus">Ursi Iubini</name></persName>;
                        habet in longitudine per singula latera passus viginti, et per singula
                        capita habet passus sex. Tercia <rs key="#Petiae">pecia</rs>, ibique; de unu
                        latu terra de ipsi homines de Planke; aliud latu tenit in subscripta terra,
                        et terra <persName><name ref="Petrus Neapolitanus">Petri
                            Neapolitani</name></persName>; unu capu tenet in terra de Neapolitanis;
                        aliud capu tenet de <persName key="#Priests"><name ref="Maurus"
                            >Mauro</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbitero</rs>; habet per singula latera passus
                        septuaginta et septem, et per singula capita habet passus quadraginta duo.
                        Quarta <rs key="#Petiae">pecia</rs>, ibique: de unu latu et unu capu terra
                            <orgName>Sancti Archangeli</orgName>; aliud latu tenet in suprascripta
                        terra, et Petri Neapolitani; aliud capu tenet in terra Mauri; habet per
                        singula latera passus septuaginta et novem, et per singula capita passus
                        novem. Quinta <rs key="#Petiae">pecia</rs>: de unu latu et unu capu vie;
                        aliud latu in subscripta terra nostra, et Petri Neapolitani, aliud capu
                        tenet in terra nostri Mauri, habet per singula latera passus octoginta et
                        sex, et per singula capita passus decem. <rs key="#Petiae">Sexta</rs>,
                        ibique, in fundo: de unu latu terra subscripta, et Petri Neapolitani; aliud
                        latu tenet in terra <persName><name ref="Benedictus"
                            >Benedicti</name></persName>; unu capu tenet in <rs key="#Roads"
                            >via</rs>; aliud capu tenet in subscripta terra nostra, et Petri
                        Neapolitani; habet per singula latera passus octoginta et quinque, et per
                        singula capita habet passus undecim, septima <rs key="#Petiae">pecia</rs>
                        finis habet: de ambo latera terra Iohanni Boniti, et Mauri; habet per
                        singula latera passus centum quinquaginta; unum capud terra <persName><name
                                ref="Iohannes">Iohanni</name></persName>, et <persName><name
                                ref="Gemmoaldus">Gemmoaldi</name></persName>, et <persName><name
                                ref="Iohannes Rattecausus">Iohanni Rattecausi</name></persName>, et
                                <persName><name ref="Angelus de Gariliano">Angeli de
                                Garilianu</name></persName>; habet exinde per traversum passus
                        quadraginta quattuor; aliud capu tenet in <rs key="#Roads">via</rs>, et inde
                        habet passus quinquaginta et duo. Octava <rs key="#Petiae">pecia</rs>: de
                        unu latu terra Boniti; aliud latu terra Iohanni; unu capu tenet in terra
                        Mauri; aliud capu tenet in limite; habet per singula latera passus
                        quinquaginta et duo, et per singula capita passus triginta et tres. Nona <rs
                            key="#Petiae">pecia</rs>: de unu latu terra Iohanni; aliud latu terra de
                            <rs key="#Rural_communities">homines</rs> de <placeName
                            ref="#places/2336" key="#Rural_communities">Teborola</placeName>; habet
                        per singula latera passus sexaginta et tres; unu capu tenet in ipso limite;
                        habet exinde passus decem et novem; aliud capu tenet in terra de <rs
                            key="#Rural_communities">homines</rs> de <placeName
                            key="#Rural_communities">Paternu</placeName>; et inde abet passus
                        viginti. Decima <rs key="#Petiae">pecia</rs> finis habet: de unu latu <rs
                            key="#Roads">via</rs>; aliu latu in terra <persName><name ref="Donatus"
                                >Donati</name></persName>, et <persName><name ref="Decoratus"
                                >Decorati</name></persName> de <placeName ref="#places/2337"
                            >Apranu</placeName>; unu capu tenet in terra Iohanni; aliud capu in
                        terra de <rs key="#Rural_communities">homines</rs> de <placeName
                            key="#Rural_communities" ref="#places/2338">Apranu</placeName>, et in
                        subscripta pecia; habet passus quadraginta et novem et per singula capita
                        abet passus quadraginta et duo. Undecima <rs key="#Petiae">pecia</rs>,
                        ibique: de unu latu via; aliud latu et unu capu tenet in terra de hominis de
                        Aprunu; aliud capu tenet in nostra pecia; habet per singula latera passus
                        septuaginta quinque, et per singula capita passus viginti. Duodecima <rs
                            key="#Petiae">petia</rs>: de unu latu subscripta terra, et terra
                            <orgName>Sancte Marie</orgName>, et terra de Neapolitanis; aliud latu
                        tenit in subscripta terra nostra, et <persName><name
                                ref="Sergius Neapolitanus">Sergi</name></persName> et
                                <persName><name ref="Petrus Neapolitanus">Petri
                            Neapolitani</name></persName>; unu capu tenit in terra <persName><name
                                ref="Alipertus">Aliperti</name></persName> et <persName><name
                                ref="Leo">Leoni</name></persName>; aliud capu tenet in <rs
                            key="#Roads">via</rs>; habet per singula latera passus centum decem et
                        octo, et per singula capita passus triginta et unum. Terciadecima <rs
                            key="#Petiae">pecia</rs>: de unu latu terra nostri Leoni, et Aliperti;
                        aliud latu tenet in subscripta terra nostra, et Petri Neapolitani unu capu
                        tenit in terra de <rs key="#Rural_communities">homines</rs> de <placeName
                            key="#Rural_communities" ref="#places/2337">Casaluci</placeName>; aliud
                        capu tenet in terra nostri Leoni; habet per singula latera passus
                        quadraginta et sex, et per singula capita passus decem et septem.
                        Quartadecima <rs>pecia</rs> finis habet: de unu latu subscripta terra
                        nostra, et de Neapolitanis; aliud latu terra Iohanni Iubini; unu capu tenet
                        in via; aliud capu terra nostri Aliperti, et de fratribus eius; habet per
                        singula latera passus octoginta et tres, et per singula capita passus
                        viginti. quintadecima pecia habet finis; de unu latu ipsa terra nostra, et
                        nostri Petri Neapolitani; aliu latu terra predicte ecclesie Sancti
                        Archangeli; unu capu tenet in via; aliud capu tenet in subscripta terra
                        nostra, et Sancte Marie, sextadecima pecia, in loco, commune inter nos et
                        ecclesia Sancte Marie, habet fines: de amba latera terra Mauri; unum capud
                        in subscripta terra, que est fundo; aliud capud de Mauro presbitero; habet
                        per singula latera passus septuaginta et septem, et per singula capita
                        passus undecim. septimadecima pecia: de unu latu terra Ursi Iubini; aliud
                        latu tenet in via; habet per singula latera passus quinquaginta quattuor;
                        unum capud tenet in ipsa terra nostra, et suprascripti Petri Neapolitani,
                        aliud capu tenet in via, et per singula capita passus decem et octo.
                        octavadecima pecia, ibique, fines habet: de unu latu terra Ursi,
                        suprascripti Iohanni Iubini, et terra suprascripta ecclesie Sancte Marie;
                        aliu latu tenet in ipsa terra nostra, et suprascripti Petri Neapolitani; unu
                        capu tenet in via; aliu capu tenet in suprascripta terra; habet per singula
                        latera passus octoginta quinque, et per singula capita passus tredecim.
                        nonadecima pecia, ibique: de unu latu terra suprascripte ecclesiae Sancti
                        Archangeli, et in suprascripta terra nostra, et subscripta terra nostra, et
                        Petri Neapolitani, aliud latu terra Aliperti; habet per singula latera
                        passus centum et sex; unum capud tenet in terra Leoni; habet exinde passus
                        quattuordecim; aliud capud tenet in suprascripta terra, et inde habet passus
                        undecim. vicesima pecia, ibique: de unu latu terra Mauri, et Leoni, et
                        suprascripti Iohanni Iubini; aliud latu tenet in suprascripta terra; unum
                        capud tenet iterum suprascripta pecia de terra; aliud capud tenet in via;
                        habet per singula latera passus centum decem et octo, et per singula capita
                        passus undecim. vicesima prima petia, in iam dicto loco Pira, babet finis:
                        de unu latu terra Leoni; aliud latu in supradicta terra de Stephano; unum
                        capud tenet in via; aliud capud tenet in supradicta terra Sancte Marie, et
                        terra nostra; habet per singula latera passus triginta et octo, et per
                        singula capita passus triginta et septem. vicesima secunda pecia, ibique: de
                        unu latu tenet in supradicta terra de Stephano; aliud latu tenet in terra
                        suprascripte ecclesie Sancti Archangeli; unum capud tenet in terra, que
                        tenet Urso, et Iohannes Iubini; aliud capud tenet in via; habet per singula
                        latera passus centum duodecim, et per singula capita passus .XX. et duo.
                        vicesima tercia pecia, ibique: de unu latu terra ipsorum Leoni, et Ursi;
                        aliud latu tenet in terra eiusdem Ursi; unum capud tenet in terra Sancti
                        Angeli; aliud Capud tenet [.....] suprascripti Leoni; habet per singula
                        latera passus sexaginta et sex, et per singula capita passus duodecim.
                        vicesima quarta pecia, ibique, habet finis: de unu latu terra nostri
                        Aliperti, et iam dicte ecclesie Sancti Angeli; aliud latu tenet in predicta
                        terra de Stephano; unum capud tenet in terra de homines de Casaluci; aliud
                        capud tenet in terra suprascripti Leoni; habet per singula latera passus
                        quadraginta et sex, et per singula capita passus decem et septem. vicesima
                        quinta pecia, ibique, habet finis: de unu latu suprascripta terra de
                        Stephano; aliud latu terra suprascripti Aliperti; unum capud tenet in via;
                        aliud capud in terra suprascripti Aliperti, et de fratribus eius; habet per
                        singula latera passus octoginta et tres, et per singula capita passus .xx.
                        vicesima sexta pecia, ibique, habet finis: de unu latu in supradicta terra
                        de Stephano; aliud latu tenet in terra suprascripti Ursi, et Iohanni Iubini;
                        unum capud in terra [.....] Neapolitanis; aliud capud in terra de Mauro
                        presbitero; habet per singula latera passus septuaginta et sex, et per
                        singula capita passus quindecim. vicesima septima pecia, ibique: de unu latu
                        supradicta terra de Stephanu; aliud latu et unu capu tenet in terra Mauri;
                        aliud capud tenet in terra predicte ecclesie Sancti Archangeli; habet per
                        singula latera passus septuaginta et novem, et per singula capita passus
                        novem. vicesima octava pecia: de unu latu terra Sancti Archangeli; aliud
                        latu tenet in terra de Stephanu; unum capud tenet in via; aliud capud tenet
                        in terra Mauri; habet per singula latera passus octoginta et sex, et per
                        singula capita passus decem. vicesima nona pecia: de unu latu et unu capu
                        vie; de aliu latu terra Mauri et Boniti; aliud capu tenet in terra
                        suprascripta nostra, et Sancte Marie; habet per singula latera passus
                        viginti et duo, et per singula capita passus decem et octo. tricesima pecia,
                        fundo: de unu latu in predicta terra de Stephanu; aliud latu in suprascripta
                        terra nostra, et Sancte Marie; unum capud tenet in via; aliud capud in terra
                        suprascripta Mauri; habet per singula latera passus octoginta quinque et per
                        singula capita passus decem et septem. tricesima prima pecia de Ciuttolo,
                        dicitur ipsa terra Longa, finis abet: de ambo latera terra Sadiperti, et
                        Ursi Ricci, et Mauri; habet per singula latera passus triginta et sex; unum
                        capud tenet in via; habet exinde passus duodecim; aliud capud tenet in terra
                        ipsorum Sadiperti, et Ursi Ricci, et Mauri, et inde habet passus tredecim.
                        tricesima secunda pecia, habet finis: de unu latu terra de filii Arzafi;
                        aliud latu tenet in terra Sancte Marie de Cappella; unum capud tenet in
                        terra suprascripti Sadiperti, et Ursi Ricci, et Maurini; aliud capu in terra
                        de homini de Mairanu; habet per singula latera passus octoginta et octo, et
                        per singula capita passus octo. tricesima tercia pecia, finis habet; de unu
                        latu terra de Apranisi; de aliu latu terra de filii Andari; unum capud tenet
                        in Fabrica terra nostra de Petri Gemolo; aliud capud in terra Trasoli; habet
                        per singula latera passus viginti et sex, et per singula capita passus
                        sedecim. tricesima quarta pecia, ibique: de unu latu et unu capu terra
                        Sellicti, et Arzafi; aliud latu in terra de filii Mauri; aliud capu in
                        suprascripta pecia; habet per singula latera passus sedecim, et per singula
                        capita passus duodecim. tricesima quinta pecia de Agimundo, in loco Proprie
                        de Sancto Marcellino, finis habet: de unu latu terra de Neapolitanis; aliud
                        latu terra Sigenolfi; unum capud tenet in fundo Fuscari; aliud capu tenet in
                        terra Fuscari de Sancto Marcello; habet per singula latera passus
                        quinquaginta et unum, et per singula capita passus novem. tricesima sexta
                        pecia, habet finis: de unu latu terra Ursi Pennampede; de aliud latu fine
                        subscripta terra nostra de Tauro; unum capud tenet in terra de filii Boni;
                        aliud capu in terra de Neapolitanis; habet per singula latera passus viginti
                        et duo, et per singula capita passus sedecim. tricesima septima pecia: de
                        unu latu terra, que tenet Petritoccolo; aliud latu subscripta terra nostra
                        de Tauro; unum capud tenet in terra heredum Boni; aliud capud terra Iohanni
                        de Ferrunianu Pittuli; habet per singula latera passus quadraginta et novem,
                        et per singula capita habet passus quattuordecim. tricesima octava pecia: de
                        unu latu terra heredum Boni; de aliud latu terra suprascripti Sigenolfi;
                        unum capud tenit in terra suprascripti Iohanni; aliud capud terra
                        suprascripti Ursi Pennempede; habet per singula latera passus triginta et
                        sex, et per singula capita passus novem. tricesima nona pecia: de unu latu
                        terra suprascripti Ursi; de aliud latu terra, que fuit Martinoli; unum capud
                        terra heredum Boni; aliud capud terra de Neapolitanis; habet per singula
                        latera passus viginti et duo, et per singula capita passus quattuordecim.
                        quadragesima pecia, habet finis: de unu latu terra, que fuit Martinoli;
                        aliud latu et unu capu tenet in terra suprascripti Ursi; aliud capu terra
                        Sancti Nazarii; habet per singula latera passus triginta, et per singula
                        capita passus tredecim. quadragesima prima pecia: de unu latu terra
                        Desiderii; aliud latu tenet in supradicta terra nostra, et de Neapolitanis;
                        unum capud tenet in terra de filii Ruti; aliud capud in terra Sancti
                        Nazarii; habet per singula latera passus quadraginta duo, e per singula
                        capita passus duodecim. quadragesima secunda pecia, de Agimundo, in loco
                        Polbeca, finis habet: de unu latu via; de aliu latu terra Liuprandi; unum
                        capud terra Leoni clerici; aliud capud tenet in terra de Neapolitanis; habet
                        per singula latera passus triginta, et per singula capita passus duodecim.
                        quadragesima tercia pecia: de unu latu in subscripta terra nostra de ipsa
                        filiastra Sparanelli; aliud latu in subscripta terra; habet per singula
                        latera passus decem; unum capud tenet in via; aliud capud in terra
                        subscripta de Petro Gemmolo; habet per singula capita passus octo.
                        quadragesima quarta pecia, ibique: de unu latu terra Sancti Petri apostoli;
                        aliud latu tenet in terra Liuprandi; unum capud in terra Cimini; aliud capud
                        in terra de Neapolitanis; habet per singula latera passus triginta et novem,
                        et per singula capita passus sex. quadragesima quinta pecia fuit de
                        Ciuttolo, finis habet: de unu latu et unu capu terra Decibili; aliud latu
                        tenet in terra Leoni Alperti; aliud capu terra de homines de Aprami; habet
                        per singula latera passus nonaginta, et per singula capita habet passus
                        duodecim. quadragesima sexta pecia, ibique: de unu latu et unu capu terra
                        suprascripti Leoni Alperti ; aliud latu terra de homines de filii et nepotes
                        domini Atenulfi principi; aliud capu tenet in via; habet per singula latera
                        passus triginta, et per singula capita passus sex. quadragesima septima
                        pecia: de unu latu et unu capu terra de homines de filii, et nepotes domini
                        Atenulfi; aliud latu terra de filii Landeradi clerici, et de homines de
                        filii, et nepotes domini Atenulfi; aliud capu tenet in via; habet per
                        singula latera passus septuaginta, et per singula capita passus tredecim.
                        quadragesima octava pecia: de amba latera terra Leoni, et de consorti eius;
                        unum capud tenit in via; aliud capud in terra de Mairanisi; habet per
                        singula latera passus centum quinquaginta, et per singula capita passus
                        decem. quadragesima nona pecia in Ferrunianu, habet finis: de unu latu terra
                        Sancti Benedicti; aliud latu terra, que fuit Sadiperti clerici; unum capud
                        tenet in terra Ciceni; aliud capud in via; habet per singula latera passus
                        triginta et sex, et per singula capita passus quattuordecim. quinquagesima
                        pecia de Petro Gemmulo, finis habet: de unu latu terra Liuprandi; aliud latu
                        terra suprascripti Ursi Pennampede; unum capud terra Dunoli; aliud capud
                        terra Leoni clerici; habet per singula latera passus triginta, et per
                        singula capita passus quattuordecim. quinquagesima prima pecia dicitur ad
                        Cirasa: de unu latu terra Domini Salvatoris; aliud latu terra Iohanni
                        Neapolitani; unum capud tenet in terra suprascripti Ursi; uliud capud tenit
                        in suprascripta terra de Agimundo; habet per singula latera passus
                        quadraginta et unum, et per singula capita passus octo. quinquagesima
                        secunda pecia, ibique: de unu latu et unu capu tenit in terra de
                        Neapolitanis: aliud latu in suprascripta terra de Agimundo; aliud capud in
                        via; habet per singula latera passus viginti, et per singula capita passus
                        octo. quinquagesima tercia pecia, ad Limite: de unu latu terra de homines de
                        Ferrunianu Pittalum; aliud latu terra supradicti Ursi; unum capud tenit in
                        via publica; aliud capu tenet terra de homines de Ferrunianu Maiore; habet
                        per singula latera passus nonaginta et octo, et per singula capita passus
                        decem et novem. quinquagesima quarta pecia, ibique; de unu latu terra Petri
                        Bonischi; aliud latu terra Leoni Arniperti; amba capita tenit in terra de
                        homines Sancte Marie; habet per singula latera passus nonaginta et quattuor,
                        et per singula capita passus quindecim. quinquagesima quinta pecia, habet
                        finis: de unu latu terra de homines de Apranu; aliud latu terra de filii
                        Andari; unum capud tenet in via; aliud capud in supradicta terra de
                        Ciuttolo; habet per singula latera passus viginti et sex, et per singula
                        capita passus decem et octo. quinquagesima sexta pecia: de unu latu terra
                        Sparani; aliud latu terra Barusi; unu capud in limite; aliud capud in terra
                        Landolfi, et de fratribus eius; habet per singula latera passus nonaginta et
                        septem, et per singula capita passus triginta et octo. Igitur et pro nostra
                        anima offeruimus in prefato monasterio medietatem de sexaginta et una pecia
                        de terrae nostre, que habemus in ipsis finibus Liburie: una pecia dicitur in
                        Scorupitu, finis habet: de unu latu terra de filii Sparani, et Carrocci et
                        terra de filii Landenolfi, et Gemmoaldi, et terra de Neapolitanis; aliud
                        latu tenet in terra de homines de Apranu; unum capud tenet in via; aliud
                        capud tenet in terra de filii Ermegarde; habet per singula latera passus
                        ducentos viginti et septem, et per singula capita passus viginti. alia pecia
                        de predicto Carroczolo, in Ferruniano habet finis: de unu latu terra Paulo;
                        aliud latu terra de filii, et nepotes domini Atenulfi principi; unum capud
                        tenit in limite; aliud capud tenet in terra de homines de Linianu; habet per
                        singula latera passus quinquaginta quattuor, et per singula capita passus
                        sex. tercia pecia nomina ad Croce, habet finis: de unu latu terra Pepini
                        presbiteri; aliud latu tenit in terra Riconi presbiteri; unum capud tenit in
                        terra de homines de Mairanu; aliud capud in via; habet per singula latera
                        passus nonaginta, et per singula capita passus decem. quarta pecia, finis
                        habet: de unu latu terra de homines de filii domini Atenulfi; aliud latu
                        tenet in subscripta terra; unum capud terra suprascripti Pauli; aliud capud
                        in terra Sicoli; habet per singula latera passus viginti et unum; et per
                        singula capita passus quattuordecim. quinta pecia, ibique: de unu latu
                        suprascripta quarta pecia, et terra suprascripti Sicoli; aliud latu terra
                        Pergoaldi; unum capud tenit in supradicta terra; aliud capud terra de
                        Bonisco; habet per singula latera passus septuaginta duo, et per singula
                        capita passus decem. sexta pecia finis habet: de unu latu ipsa terra de
                        Carroczolo; aliud latu tenet in terra de homines de Mairanu; unum capud in
                        terra Pergoaldi et de confratribus eius; aliud capud tenit in terra
                        Antiperti; habet per singula latera passus nonaginta et quattuor, et per
                        singula capita passus quattuordecim. octava pecia: de unu latu ipsa terra de
                        Carroczolo; aliud latu et unu capu terra suprascripti Pauli; aliud caput in
                        via tenet; habet per singula latera octoginta et duo, et per singula capita
                        passus decem. nona pecia habet finis: de unu latu et unu capud in ipsa terra
                        de Carazzoli; aliud latu tenet in terra suprascripti Pauli; aliud capud
                        tenit in terra de filii Aldiperti. decima pecia, finis habet: de unu latu in
                        ipsa terra de Mauro; aliud latu tenet in supradicta terra de Agimundo, et de
                        confratribus eius; unum caput tenet in via: aliud capud in terra
                        suprascripti Pauli; habet per singula latera passus triginta et septem, et
                        per singula capita passus octo. undecima pecia: de unu latu terra Adelperti;
                        aliud latu in terra de Bonisco; unum caput terra [.....] Agimundo; aliud
                        caput tenet in terra Cotunii; habet per singula latera passus triginta et
                        unum, et per singula capita passus viginti et tres. duodecima pecia, finis
                        habet: de unu latu et unum caput terra de filii Leoni Deliciosi; aliud latu
                        tenet in ipsa terra de Agimundo; aliud caput tenet in terra Iohanni
                        magistri; habet per singula latera passus decem et octo, et per singula
                        capita passus octo. terciadecima pecia, habet finis: de unu latu ipsa terra
                        de Agimundo; aliud latu terra suprascripti Liuprandi; unum capud in terra
                        Adelperti; aliud caput terra Caccioppoli; habet per singula latera passus
                        septuaginta et sex, et per singula capita passus novem. quartadecima pecia
                        de Agimundo, finis habet: de unu latu terra Sparani; de alio latu Sergi
                        Neapolitani; unum caput tenet in via; aliud capud in terra Iohanni Pandoni;
                        habet per singula [.....] passus triginta et octo, e per singula capita
                        passus undecim. quintadecima pecia, nomina ad Parete: de unu latu terra de
                        homines de Zizanu; aliud latu tenet in terra de homines de filii Rodiperti;
                        unum capud tenet in terra Petri Sclavi; aliud caput in terra Petri Alici;
                        habet per singula latera passus sexaginta et octo, et per singula capita
                        passus viginti et octo. sextadecima pecia in Ferrunianu Maiore, habet finis:
                        de unu latu terra Sigenolfi; aliud latu terra Ruti; unum caput tenet in via;
                        aliud caput terra de Neapolitanis; habet per singula latera passus
                        quinquaginta et duos, et per singula capita passus quinque. septimadecima
                        pecia, ad ipsa Monumenta, finis habet: de amba latera terra de Neapolitanis;
                        unum caput terra Petri Neapolitani; aliud caput tenet in terra de homines de
                        ipsi filii, nepotes domini Atenulfi; habet per singula latera passus
                        sedecim, et per singula capita passus octo. octavadecima pecia, ibique: de
                        unu latu terra suprascripti Petri Neapolitani; aliud latu terra de ipsi
                        homines de filii, et nepotes domini Atenulfi; unum caput tenet in terra
                        suprascripti Pergoaldi; aliud capud tenet in terra de filii Andari; habet
                        per singula latera, et per singula capita passus quattuordecim. nonadecima
                        pecia: de unu latu terra Leoni Arniperti; aliud latu tenet in via; unum
                        caput tenet in terra de homines de filii, et nepotes domini Atenulfi; aliud
                        caput tenet in terra Anuperti; habet per singula latera passus sexaginta et
                        sex, et per singula capita passus triginta et duo. vicesima pecia fuit de
                        filia Carroczoli, habet finis; de unu latu terra Desiderii; de aliu latu
                        terra suprascripti Pauli; amba capita tenet in terra de homines de filii, et
                        nepotes domini Atenulfi; habet per singula latera passus centum et octo, et
                        per singula capita passus viginti. vicesimaprima pecia: de unu latu terra
                        Leoni; aliud latu in suprascripta terra; unum capud tenit in terra
                        Pergoaldi; aliud caput tenet in suprascripta terra; habet per singula latera
                        passus quadraginta et sex, et per singula capita passus quattuordecim.
                        vicesimasecunda pecia: de unu latu terra iam dicta de Leussolo; aliud latu
                        tenet in terra suprascripti Pergoaldi; unum caput terra Sparani; aliud caput
                        in via; habet per singula latera passus centum viginti et tres, et per
                        singula capita passus sedecim. vicesimatercia pecia, habet finis: de unu
                        latu terra Leoni; aliud latu in subscripta terra; unum caput tenet in via;
                        aliud caput terra de filii Aldiperti; habet per singula latera passus
                        nonaginta et sex, et per singula capita passus sedecim. vicesimaquarta
                        pecia, ibique: de unu latu tenet in suprascripta vicesimatercia pecia; aliud
                        latu tenet in suprascripta terra de Tauro; unum caput tenet iterum in alia
                        subscripta terra; aliud caput tenet in via; habet per singula latera passus
                        quadraginta et octo, et per singula capita passus sedecim. vicesimaquinta
                        pecia de Urso Greco, finis habet: de unu latu terra Leoni Adelperti, et de
                        confratribus eius; aliud latu tenet in terra de homines de filii domni
                        Atenulfi; habet per singula latera passus triginta et quattuor; et unum
                        caput tenet in via publica; aliud caput in terra de homines, qui ibi adfines
                        habunt; et per singula capita habet passus viginti et duo. vicesimasexta
                        pecia, ibique: de unu latu et unu caput terra Sellicti; aliud latu tenet in
                        terra Antiperti; aliud caput tenit in terra de filii Landeradi clerici;
                        habet per singula latera passus triginta, et per singula capita habet passus
                        duodecim. vicesimaseptima pecia de Pardi, nomina ea in Pertusa, habet finis:
                        de unu latu et unu capu terra Sigenolfi; aliud latu et aliud caput tenet in
                        terra de Neapolitanis; habet per singula latera passus triginta quattuor, et
                        per singula capita passus triginta. vicesimaoctava pecia, ibique: de unu
                        latu et unum caput terra de Neapolitanis; aliud latu et aliud caput terra
                        Fuscari; habet per singula latera passus triginta et per singula capita
                        passus novem. vicesimanona pecia, ibique: de unu latu via; de aliu latu et
                        amba capita terra de Neapolitanis; habet per singula latera passus triginta
                        et sex, et per singula capita passus quinque. tricesima pecia, ibi
                        propinquo, finis habet: de unu latu terra Sigenolfi; de aliu latu et unu
                        capu terra de Neapolitanis; aliud caput tenet in terra heredum Arniperti;
                        habet per singula latera passus .xx. et duo, et per singula capita habet
                        passus tredecim. tricesimaprima pecia: de unu latu terra Iohanni Cuntardi;
                        de aliu latu terra Petri Fuscari; unum caput in terra Stephanu; aliud capu
                        tenit in terra Sigenolfi; habet per singula latera passus viginti et unum,
                        et per: singula capita passus undecim. tricesimasecunda pecia: de unu latu
                        et unum caput terra de Neapolitanis; aliud latu et aliud capu in terra de
                        filii, et nepotes domni Atenulfi; habet per singula latera passus
                        septuaginta, et per singula capita passus novem. tricesimatercia pecia,
                        finis habet: de unu latu terra de Neapolitanis; aliud latu tenit in via;
                        habet per singula latera passus viginti et unum; unum caput tenet in terra
                        Sigenolfi; aliud capu in terra de Neapolitanis, et per singula capita habet
                        passus sedecim. tricesimaquarta pecia, ibique: de unu latu terra Sigenolfi;
                        de aliu latu et unu capu terra de Neapolitanis; aliud caput tenet in terra
                        Stephanu Calbusu; habet per singula latera passus quattuordecim, et per
                        singula capita passus octo. tricesimaquinta pecia: de unu latu et amba
                        capita tenet in terra de Neapolitanis; aliud latu in terra suprascripti
                        Sigenolfi; habet per singula latera passus sexaginta et duo, et per singula
                        capita passus quinque. tricesimaxesta pecia de Leussolo, finis habet: de unu
                        latu terra suprascripti Pauli; de aliu latu et unu capu terra de
                        Neapolitanis; aliud capu tenit in terra Sichelfrid; habet per singula latera
                        passus triginta et unum, et per singula capita passus decem.
                        tricesimaseptima pecia de ipso Leussolo; de unu latu et amba capita terra de
                        Neapolitanis; aliud latu tenet in terra suprascripti Pauli; habet per
                        singula latera passus quinquaginta, et per singula capita passus
                        quattuordecim. tricesimaoctava pecia de Tauro, in loco Macerato, finis
                        habet: de unu latu Petritoccoli; de aliu latu terra de Neapolitanis; habet
                        per singula latera passus sexaginta et octo; unum caput tenet in subscripta
                        terra et terra de filii, et nepotes domini Atenulfi; habet exinde per
                        traversum passus triginta et quattuor; aliud capud tenet in subscripta terra
                        de Agimundo, et inde habet passus viginti et duo. tricesimanona pecia,
                        ibique: de unu latu terra de homines de filii, et nepotes domini Atenulfi;
                        aliud latu tenet in terra de homines Sancte Marie; habet per singula latera
                        passus quinquaginta quattuor; unum caput tenet in supradicta pecia, et terra
                        Petritocculi; habet exinde passus viginti et sex; aliud caput tenet in via,
                        et inde habet passus viginti quattuor. quadragesima pecia, ibique: de unu
                        latu terra de homines de ipsi filii domini Atenulfi; aliud latu in terra de
                        Neapolitanis; unum caput in suprascripta terra; habet per singula latera
                        passus quinquaginta quattuor, et per singula capita passus octo.
                        quadragesima prima pecia de ipsa filiastra Sparanelli; habet finis de unu
                        latu terra de filii Leoni Deliciosi; aliud latu et unu capu terra de
                        Neapolitanis; aliud caput via; habet per singula latera passus quinquaginta
                        sex, et per singula capita passus octo. quadragesima secunda pecia: de unu
                        latu terra Leoni clerici; aliud latu et unu caput terra suprascripti Ursi
                        Pennampede; aliud caput tenet in via; habet per singula latera passus
                        triginta et octo, et per singula capita passus sedecim. quadragesima tercia
                        pecia: de unu latu et unum caput terra suprascripti Ursi; aliud latu terra
                        suprascripti Pauli; aliud caput tenet in via; habet per singula latera
                        passus quadraginta et novem, et per singula capita passus quattuor.
                        quadragesima quarta pecia, ibique: de unu latu et unum caput via; aliud latu
                        terra monasterii Domini Salvatori; aliud caput in terra Leoni; habet per
                        singula latera passus quadraginta et sex, et per singula capita passus
                        quadraginta et duo. quadragesima quinta pecia, ad Polbeca: de unu latu et
                        unum caput tenet in terra predicti monasterii Domini Salvatoris; aliud latu
                        terra de homines Sancte Marie; aliud caput in via; habet per singula latera
                        passus triginta duo, et per singula capita habet passus octo. quadragesima
                        sexta pecia, ad ipsa Monumenta, finis habet: de unu latu terra de ipsi Leoni
                        Deliciosi; aliud latu in terra Dominici; unum caput terra de Neapolitanis;
                        aliud caput terra Leoni, et Grimoli; habet per singula latera passus
                        triginta, et per singula capita passus decem. quadragesima septima pecia: de
                        amba latera terra suprascripti Pauli; unum caput tenet in via; alium caput
                        terra Magistri Militi; habet per singula latera passus triginta, et per
                        singula capita passus sex, quadragesima octava pecia, in casa Ferrea: de unu
                        latu terra suprascripti Pauli; aliud latu terra Liuprandi, et Cimini; unum
                        caput terra de Neapolitanis; aliud capu terra de homines de casa Ferrea;
                        habet per singula latera passus viginti et octo, et per singula capita
                        passus quinque. quadragesima nona pecia de Agimundo, finis habet: de unu
                        latu terra Sparani; aliud latu terra suprascripti monasterii Domini
                        Salvatoris; amba capita tenet in vie; habet per singula latera passus
                        triginta et quattuor, et per singula capita passus octo. quinquagesima
                        pecia, in casa Ferrea: de unu latu terra de Neapolitanis; aliud latu et unu
                        capu tenet in subscripta pecia, et terra Cimini; aliud capu terra
                        suprascripti Ursi Pennampede; habet per singula latera passus vigintiocto,
                        et per singula capita passus viginti quattuor. quinquagesima prima pecia: de
                        unu latu et unu capu terra suprascripti Cimini; aliud latu terra Sancti
                        Rufi; aliud caput in terra suprascripti Ursi; habet per singula latera
                        passus triginta quattuor, et per singula capita passus quattuor.
                        quinquagesima secunda pecia, ibique: de unu latu et unu caput terra
                        suprascripti Cimini; aliud latu terra suprascripti Ursi; aliud caput in
                        suprascripta pecia; habet per singula latera passus triginta duo, et per
                        singula capita passus duodecim. quinquagesima tercia pecia, ibique: de unu
                        latu terra Cimini; de aliu latu terra, que fuit Guisenolfi; unum caput in
                        via; aliud caput in suprascripta terra; habet per singula latera passus
                        quinquaginta et sex, et per singula capita passus sedecim. quinquagesima
                        quarta pecia, ibique: de unu latu terra suprascripti Ursi; aliud latu terra
                        Leoni de Modo; unum caput in suprascripta terra; aliud caput terra de
                        Neapolitanis; habet per singula latera passus quinquaginta et sex, et per
                        singula capita passus septem. quinquagesima quinta pecia, ibique: de unu
                        latu terra suprascripti Ursi; aliud latu in terra Leoni de Modo; unum caput
                        terra de Neapolitanis; aliud latu in terra de homines de Fecita; habet per
                        singula latera passus quinquaginta, et per singula capita passus quinque.
                        quinquagesima sexta pecia, ibique: de unu latu terra Liuprandi; aliud latu
                        terra Sancti Petri; unum caput in terra Landolfi Guiselgardi; aliud caput in
                        terra de homines de Fecciata; habet per singula latera passus quinquaginta
                        duo, et per singula capita passus quindecim. quinquagesima septima pecia, ad
                        ipsa Monumenta: de unu latu terra de filii Leoni Deliciosi; aliud latu terra
                        de homines de Feciata; unum caput terra de Neapolitanis; aliud caput terra
                        Sancti Petri; habet per singula latera passus sexaginta quattuor, et per
                        singula capita passus tres. quinquagesima octava pecia, ibique: de unu latu
                        terra Grimoli; aliud latu terra Petri; unum caput terra de Neapolitanis;
                        aliud caput terra Sparanu; habet per singula latera passus quadraginta et
                        sex, et per singula capita passus octo, quinquagesima nona pecia, ibique: de
                        unu latu terra Sadiperti; aliud latu et unum caput terra de monachi de
                        Cappella; aliud caput terra Audoaldi; habet per singula latera passus
                        sexaginta duo, et per singula capita passus quinque. sexagesima pecia de
                        Leussolo, ibique, finis habet: de unu latu terra Alfani; de aliu latu terra
                        suprascripti Pauli; unum caput tenet in via; aliud caput terra Gennari;
                        habet per singula latera passus viginti octo, et per singula capita passus
                        septem. sexagesima prima pecia finis habet: de unu latu et unum caput terra
                        suprascripti Pauli; aliud latu terra Petri sclavi; aliud caput terra
                        Magistri Militi; habet per singula latera passus .XXX., et per singula
                        capita passus decem: ad mensuram de predicto passo Landoni seniori castaldei
                        tote predicte terre mensurate sunt. Ideo nos supranominati Pandolfus et
                        Landolfus, Domini gracia principes, integra supradicta trecenta modia de iam
                        dicta terra, que commune habemus cum filiis et nepotes domini Atenulfi
                        principi, in finibus Patria, per passus mensuratos, ut diximus, habentes per
                        unumquemque modium racionabiliter per singula latera passus .XXX., et per
                        singula capita passus .XXX., ad mensuram de supradicto passo mensurato, seu
                        et integra supradicta quartam partem. de superius dicte quinquaginta et sex
                        pecie de terris, que commune habemus cum Neapolitanis, sicut supradiximus,
                        insimul cum integra supradicta medietatem de iam dicte sexaginta et una
                        pecia de terris, qualiter superius per fines indicate et mensurate sunt, una
                        cum viis, et aquis, et semitis suis, cum sepis, et limitibus, et cum
                        pertinenciis suis, et cum omnia inferiora et superiora sua, cunctum et
                        integrum ipsos in prefato sancto monasterio Sancti Vincencii offeruimus ad
                        possessionem eiusdem monasteri, et de eius abbatibus, atque rectoribus,
                        habendi, et possidendi, et faciendum exinde omnia que eorum placuerint. unde
                        nec nobis, nec uxoribus nostris, nec alii cuilibet nullam reservavimus, set
                        cunctum et integrum ipsos in prefato monasterio offeruimus, sicut
                        supradiximus. et obligamus nos, qui supra Pandolfus et Landolfus, Domini
                        gracia principes nos, et nostris heredibus ad partem predicti monasterii, et
                        ad eius abbatibus atque rectoribus integra supradicta offerciones defendere,
                        et antestare semper a parte uxoribus nostris, et ab omnibus illis hominibus
                        et partibus, qui pro parte vel datum nostrum per veracem scripcionem exinde
                        aliquod tollere, vel diminuare voluerint, eo quod in tali tenore et racione
                        ipsos in predicto monasterio offeruimus. Unde obligavimus nos, qui supra
                        Pandolfus [.....] Domini gracia principes, nos et nostris heredibus, ad
                        partem suprascripti monasterii, et ad eius abbatibus, atque rectoribus, tali
                        tenore, ut si quocumque adveniente tempore nos aut nostris heredibus hanc
                        nostram offercionis cartulam, per qualecumque ingenium, dirrumpere, aut
                        removere quesierimus; et si non fecerimus, et non compleverimus exinde in
                        eodem monasterio, et ad eius abbatibus atque rectoribus ea omnia, sicut
                        supradiximus, tunc ubi hec cartula nobis, et ad nostris heredibus hostensa
                        et relecta fuerit in publico iudicio usque at terciam et quartam vicem, et
                        nos in ea antea causando perseverare voluerimus, centum bizanteos solidos
                        pena nos, et nostris heredibus in iam dicto sancto et venerabili monasterio,
                        et ad eius abbatibus atque rectoribus, componere obligavimus, et omnia
                        supradicta ibidem nos et nostris heredibus compleamus, et hec cartula nostre
                        offercionis in omnibus, sicut continet, firma et stabilis permaneat in
                        perpetuum. Et taliter nos, qui supra Pandolfus et Landolfus, Domini gracia
                        principes, pro mercede animarum nostrarum fecimus; et ita tibi <persName
                            key="Notary"><name ref="Adenolfus">Adenolfo</name></persName>
                        <rs key="Notary">notario</rs> scribere precepimus. <placeName
                            ref="#places/173">Capua</placeName>. Ego <persName key="Judge"><name
                                ref="Adelmundus">Adelmundus</name></persName>
                        <rs key="Judge">iudex</rs>. Ego <persName key=""><name ref="Madelmus"
                                >Madelmo</name></persName> imperialis protospatharius. Ego <persName
                            key="Notary"><name ref="Petrus">Petrus</name></persName>
                        <rs key="Notary">notarius</rs>. Ego <persName key="Notary"><name
                                ref="Iaquintus">Iaquintus</name></persName>
                        <rs key="Notary">notarius</rs>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV II, n. 140, pp. 216-233</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
