<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Piacenza (MGH DD Ka III, pp. 58-61 n° 35)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2163</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0881-04-09">
                                <note type="displayed_date">881 april 9</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date">X sec.</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae et individuae trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/32">Karolus</persName> divina ordinante providentia <rs
                            key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Cum petitionibus sacerdotum
                        ac servorum dei, quas nostris auribus insinuaverint, libenter annuimus et
                        eas cum dei auxilio ad effectum perducimus, non solum imperialem exercemus
                        consuetudinem, sed etiam hoc nobis tam ad presentis vitae prosperitatem quam
                        ad future beatitudinem adipiscendam non minimum augmentum adferre
                        confidimus. Idcirco notum sit omnibus fidelibus sancte dei ecclesiae et
                        nostris tam presentibus quam et futuris, quia vir reverentissimus <persName
                            key="#Bishops"><name ref="Paulus">Paulus</name></persName> sancte
                            <placeName ref="#places/43">Placentine urbis</placeName> ecclesie <rs
                            key="#Bishops">episcopus</rs>, quae est constituta <orgName
                            key="#Parchment_documents #Houses #Rivers #Villas #Landed_possessions #Forests #Fisheries #Mills #Cereals #Ports #Periodic_markets #Pagus #Teloneum #Privileges #Immunity #Churches #Baptismal_churches #Monasteries #Cells/hermitages #Hospitals"
                            ref="#juridical_persons/253">in honore sanctorum Antonini, Uictoris et
                            Iustine</orgName>, nostram adiens serenitatem obtulit nobis precepta pie
                        recordationis domni et proavi nostri <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/14">Karoli</persName> quondam serenissimi <rs
                            key="#Emperor/king">imperatoris</rs> nec non et excellentissimorum
                        augustorum domni avi nostri <persName key="#Emperor/king" ref="#people/118"
                            >Hludouici</persName> sed et flende recordationis domni <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/9">Hlotharii</persName> patrui nostri
                        nec non etiam gloriosissimi imperatoris <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/110">Hludouici</persName> consanguinei nostri, quae ad
                        deprecationem pontificum predicte sedi fecerant. In quibus continebatur
                        insertum, eo quod olim in eadem urbe accidente casu non solum ipsa civitas
                        cum domibus et ceteris aedificiis intra constructa igne cremata sit, verum
                        etiam et omnia <rs key="#Parchment_documents #Privileges">strumenta
                            cartarum</rs>, quae liberalitate bonorum hominum praedicte ecclesie
                        conlata sunt, in eodem incendio deperisse. Continebatur etiam ibidem, quod
                        precepta et confirmationes anteriorum regum quidam <persName key="#Bishops"
                                ><name ref="Iulianus">Iulianus</name></persName> ipsius sedis <rs
                            key="#Bishops">episcopus</rs> pre manibus haberet adserens, qualiter
                        ipsas res suis et temporibus antecessorum suorum episcoporum videlicet
                        predicte urbis quiete atque secure possesse fuissent, etiam et si <rs
                            key="#Arimannus">libere femine harimanne</rs> cum <rs key="#Slave"
                            >servis</rs> ipsius ecclesie copulatae fuerunt aut sunt vel fuerint,
                        sicut antiquitus concessum est, cum filiis et filiabus, ita ex eius
                        indulgentia inibi permanerent. Ostendit etiam quoddam preceptum, qualiter
                        domnus et proavus noster Karolus pie recordationis nec non et serenissimus
                        avus noster Hludouicus seu et sancte memorie patrui nostri Hlotharii
                        serenissimi augusti nec non etiam gloriosissimi imperatoris Hludouici
                        consanguinei nostri ob amorem dei et reverentiam beati Antonini martiris
                        simulque Uictoris confessoris Christi quoddam <rs key="#Periodic_markets"
                            >mercatum, quod annuatim xiii die mensis novembris in ipso loco fit</rs>
                        sive etiam in <rs key="#Villas">villa</rs> quae vocatur <geogName
                            key="#Villas #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches #Periodic_markets"
                            ref="#estates/147">Plectola</geogName>, quod ad festivitatem sancti
                        Laurentii solet esse, nec non etiam in aliis locis ubicumque mercatum
                        construxerint neque infra ipsos terminos neque extra vendentibus aut
                        ementibus tam liberi quam servi ubicumque sit in regno nostro nec non etiam
                        de <rs key="#Houses">mansionibus</rs> quae Papiae constructae sunt tam et in
                        aliis locis pertinentes ad prefatam Placentinam ecclesiam, ullo umquam
                        tempore neque in domibus neque in agris neque in silvis sive in campis neque
                        in ullo loco videlicet omne <rs key="#Teloneum">theloneum</rs> quicquid inde
                        exigitur, ad predictam ecclesiam cum omni integritate concessisse, nec non
                        et cartam <rs key="#Immunity">inmunitatis</rs> seu et confirmationes de
                        omnibus rebus, que legaliter ad predictam sedem conlate sunt, quas idem
                        domnus et proavus noster Karolus et serenissimus augustus avus noster
                        Hludouicus sed et flende memoriae domni Hlotharii patrui nostri nec non
                        etiam gloriosissimi imperatoris Hludouici consanguinei nostri suo munere
                        confirmarunt, etiam et precepta <rs key="#Emperor/king #Lombard">regum
                            Langobardorum</rs>
                        <persName key="#Emperor/king #Lombard" ref="#people/12"
                            >Liutprandi</persName> videlicet atque <persName
                            key="#Emperor/king #Lombard" ref="#people/248">Ratchis</persName> seu
                            <persName key="#Emperor/king #Lombard" ref="#people/249"
                            >Desiderii</persName>.   Qui cum, ut diximus, haec nobis ostendisset,
                        suggessit nobis, ut predictas auctoritates atque precepta sive inmunitates
                        nostrae auctoritatis precepto confirmare deberemus. Cuius peticionem, quia
                        iusta et racionabilis nobis visa est, recipiendam atque inplendam
                        iudicavimus.   Idcirco decernimus atque per hos imperiales apices nostros
                        iubemus, ut quicquid domnus et proavus noster Karolus et piissimus avus
                        noster Hludouicus nec non et serenissimus augustus dive memoriae patruus
                        noster Hlotharius nec non eciam gloriosissimi imperatoris Hludouici
                        consanguinei nostri vel reges Langobardorum sive ceteri deum timentes et
                        boni homines memoratae sanctae Placentinae aecclesiae per precepta et
                        testamenta seu donaciones contulerunt, et tam liberas feminas, quas
                        arimannas dicunt, que cum servis ipsius ecclesiae copulandum, quam mercatum,
                        quod in eadem civitate tam interius quam exterius ex omni parte undique
                        colligitur, xiii die mensis novembris, quod per dies quindecim in
                        festivitate sancti Antonini durare dinoscitur, sive etiam in villa que
                        vocatur Plectola, quod ad festivitatem sancti Laurencii est, nec non eciam
                        et in aliis locis ubicumque mercatum construxerint neque infra ipsos
                        terminos neque extra vendentibus aut ementibus ubicumque sit in regno nostro
                        nec non eciam de mansionibus que Papiae constructe sunt et in aliis locis
                        pertinentes ad prefatam Placentinam aecclesiam, ullo umquam tempore neque in
                        domibus neque in <rs key="#Landed_possessions">agris</rs> neque in <rs
                            key="#Forests">silvis</rs> neque in <rs key="#Cereals">campis</rs> neque
                        in ullo loco absque ulla publica exaccione aut inquietudine tenere presules
                        predicte aecclesiae nostra imperiali auctoritate inconcusse valeant, seu et
                        etiam cetera mercata vel <rs key="#Ports">portus</rs> qui currunt a <rs
                            key="#Rivers">rivo frigido</rs> et applicantur usque ad <rs
                            key="#Fisheries">vadum sancti Iohannis</rs>, et <rs key="#Mills"
                            >molendina</rs>, que constructa antiquitus fuerunt et nunc usque nova
                        construuntur, ubicumque vel deinceps construi possint per futura tempora,
                        sive pensiones vel ceteras res, que ad publicum exigebantur et supra taxati
                        imperiales ad eandem aecclesiam suis auctoritatibus confirmarunt vel eorum
                        tempore nostroque possedit ecclesia, nec non etiam <rs key="#Fisheries"
                            >piscaciones in alveo Padi</rs>, quas ipsa ecclesia presenti tempore
                        habere videtur, sicut per precepta anteriora eidem aecclesiae conlate sunt,
                        et theloneum de hominibus ipsius aecclesiae <rs key="#Houses">casis</rs> cum
                        manentibus stabile atque inconvulsum nostris futurisque temporibus in ipsius
                        potestate sive successorum suorum perpetim permaneat stabile absque ullius
                        fidelium nostrorum contrariaetate, et nullus <rs key="#Judge">iudex
                            publicus</rs> tam in <rs key="#Monasteries">monasteria</rs> quam <rs
                            key="#Hospitals">senodochia</rs> seu et <rs key="#Baptismal_churches"
                            >eclesias baptismales</rs> vel reliquas possessiones, quas moderno
                        tempore in quibuslibet <rs key="#Pagus">pagis</rs> et territoriis infra
                        ditione imperii nostri iuste et legaliter memorata tenet vel possidet
                        eclesia vel ea que deinceps in iure ipsius eclesiae voluerit divina pietas
                        augeri, ad causas iudicario more audiendas vel freda exigenda aut mansiones
                        vel paratas faciendas aut fideiussores tollendos aut homines ipsius eclesiae
                        tam sacerdotes quam plebeios ingenuos videlicet et servos in domibus agris
                        viis et villis distringendos aut pignorandos nec ullas redibitiones aut
                        inlicitas ocasiones requirendas nostris et futuris temporibus ingredi audeat
                        vel ea quae supra memorata sunt penitus exigere praesumat, sed liceat
                        memorato praesuli suisque successoribus res predictae eclesiae cum
                        monasteriis et <rs key="#Cells/hermitages">cellis</rs> vel eclesiis
                        baptismalibus, quae intra civitatem predictam cardinales habentur sive
                        aextra civitatem existunt, cum omnibus ad se pertinentibus tam oraculis quam
                        et aliis adiacenciis rebus sive appendiciis ad ipsas eclesias cum coniunctis
                        mansionibus ubicumque aspicientibus vel pertinentibus sub tuitione atque
                        inmunitatis nostrae defensione remota totius iudicariae potestatis
                        inquiaetudine quiaeto ordine possidere et nostro fideliter parere imperio.
                        Quod si forte super eisdem rebus ante praedictam exustionem a prelatis
                        ipsius eclesiae iure possessis questio orta fuerit, ut pro eis legaliter in
                        foro disceptari necesse sit, ita per hanc nostram auctoritatem easdem res et
                        mancipia ipsius eclesiae legaliter defendantur, sicuti per eadem strumenta,
                        si igni absorta non fuissent, legibus defendi poterant. * Haec omnia sic
                        concessisse a nobis omnibus notum sit, quatinus episcopus clerus et populus
                        praedicte aeclesiae sedis pro incolomitate nostra coniugis ac prolis seu
                        etiam imperii a deo nobis conlati eiusque clementissima miseratione per
                        inmensum conservandi iugiter domini misericordiam exorent nullius perturbati
                        controversia vel inquiaetudine. Si quis autem huius tam nostrae auctoritatis
                        quam prenominatorum prodecessorum nostrorum confirmationis atque inmunitatis
                        preceptum inrumpere aut violare temptaverit, <rs key="#Penalty">duodecim
                            pondera auri obrizi nec non etiam inmunitatis semel promulgata poenam
                            triginta libras argenti probate monete</rs> publicae componere
                        compellatur sepe dicte <rs key="#Camera_of_other_public_authorities">sanctae
                            Placentine aeclaesiae vel rectoribus ipsius</rs>. Et ut haec auctoritas
                        pleniorem in dei nomine obtineat firmitatem et a fidelibus sanctae dei
                        eclesiae verius credatur diligentiusque conservetur, manu propria subter eam
                        firmavimus et anuli nostri impressione adsignari iussimus. Signum (M.) domni
                        Karoli serenissimi imperatoris. <persName key="#Notary"><name
                                ref="Inguirinus">Inquirinus</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> advicem <persName key="#Archchancellor"
                                ><name ref="Liutwardus">Liutuardi</name></persName>
                        <rs key="#Archchancellor">archicangellarii</rs> recognovit et (SR.).   Data
                        v id. april. anno incarnationis domini dccclxxxi, indiccione xiiii, anno
                        vero imperii domni Karoli primo; actum <placeName ref="#places/65"
                            >Papia</placeName>; in dei nomine feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Ka III, pp. 58-61 n° 35</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Le conferme contenute in questo diploma sono ribadite da re Ugo il 17 aprile 931
                    (DD U, pp. 79-81, n° XXVII).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
