<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724, cc. 234r-236v
                        (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, II, n. 141)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2047</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0976-06">
                                <note type="displayed_date">976 June</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Sessa</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-09-15" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi. <date>Tricesimo tercio anno
                            principatus domni <persName key="#Princeps" ref="#people/157"
                                >Pandolfi</persName>, et octavo anno principatus domni <persName
                                key="#Princeps" ref="#people/167">Landolfi</persName> eius filio
                            gloriosis <rs key="#Princeps">principibus</rs>, mense iunio, quarta
                            indiccione</date>. Dum nos <persName key="#Judge">Maraldo</persName>,
                            <rs key="#Judge">iudex</rs>
                        <rs key="Cities">civitatis</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/571">Suessane</placeName>, essemus
                        inter ceteros iudicandum, et definiendum causantibus, die autem quadam
                        stetissemus ante dominum <persName ref="#people/1957">Atenulfum</persName>
                        et <persName ref="#people/1958">Landulfum</persName> germanis
                            <rs>comitibus</rs> eiusdem civitatis, tunc in eorum et nostra venit
                        presencia <persName key="#Priests #Prevosts #Monks" ref="#people/1959"
                            >Petrus</persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs> et <rs key="#Prevosts">prepositus</rs> seu
                        custos <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1918">Sancti
                            Martini</orgName>, situs in <rs key="#Mountains">monte</rs> qui dicitur
                            <placeName
                            key="#Mountains #Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/2345">Marsico</placeName>, ille erga secum abendo <persName
                            key="#Other_clerics #Advocatus" ref="#people/1960">Magelpotum</persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clericum</rs> et <rs key="#Advocatus"
                            >abbocatorem</rs> ipsius monasterii. Et tamen ipse Petrus presbiter et
                        prepositus, missus a domino <persName key="#Abbots" ref="#people/1955"
                            >Paulo</persName>, venerabili <rs key="#Abbots">abbati</rs>
                        <orgName key="#Abbots" ref="#juridical_persons/1900">Sancti
                            Vincencii</orgName>, situs supra <placeName key="#Rivers"
                            ref="#places/609">Vulturni</placeName>
                        <rs key="#Rivers">fluminis</rs> fontes; ex parte etenim altera venit
                                <persName><name ref="Bassus">Bassi</name></persName> filius
                                <persName><name ref="Adelgisus">Adelgisi</name></persName>, et
                                <persName><name ref="Marus">Mari</name></persName> filius
                                <persName><name ref="Leo">Leoni</name></persName> nepotes eius, qui
                        cum venissent, et pariter in nostro iudicio essent reconiuncti, querebant
                        inter se definire causaciones, quas inter eis exorta fuerat de <rs
                            key="#Landed_possessions">terra</rs> et monte, qui dicitur Marsico super
                        ipsa forma, unde ipse, qui supra Petrus presbiter et <rs key="#Monks"
                            >monachus</rs> atque prepositus causaverat contra ipsis, qui supra
                        prenominati Bassi, et Mari, dicendo: ut illi malo ordine tulisent frugia de
                        terris de iam dicto monasterio super ipsa forma. Unde illi dixerant: ut
                        tuliset exinde frugia, eo quod illi ibi aberet terram sibi pertinentes per
                        ereditacionem avi, et genitori sui. Unde ipse, qui supra Petrus presbiter et
                        monachus et custos atque prepositus cum iam dicto abbocatore suo dixerat: ut
                        iam dicta terra, et monte, legibus predicti monasterii Sancti Martini est
                        pertinentes per possessiones et per <rs
                            key="#Marquis’/ducal/princely_diploma">preceptum</rs>, quem ostenderat,
                        continente inter cetera: quomodo <rs key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">vir
                            gloriosus</rs> domnus <persName
                            key="#Marquis/duke #Vir_gloriosus/vir_sublimis" ref="#people/158"
                            >Gisolfus</persName>, summus <rs key="#Marquis/duke">dux</rs> gentis
                        Langobardorum, per rogum <persName key="#Marepahis" ref="#people/1962"
                            >Godefrit</persName>
                        <rs key="#Marepahis">marepahis</rs> et <persName
                            key="#gasindiusOf #Bavarian" ref="#people/1963">Aicha</persName>
                        <rs key="#Bavarian">baioario</rs> et <rs key="#gasindiusOf">gasindio</rs>
                        suo firmaverat in monasterio Sancti Martini, situs in monte Marsico, ubi Deo
                        auxiliante, <persName key="#Abbots" ref="#people/1961">Albinus</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> regimen tenebatur, hoc est ipsum montem
                        Marsicum, qualiter a domino bone memorie <persName ref="#people/2004"
                            >Roamoaldo</persName> genitori suo in ipsum sanctum Dei locum concessum
                        fuerat, in ipsa racione, sicut in ipsum preceptum sigillatum contraere
                        videtur. Et dicebat ipse Petrus presbiter et monachus, cum iam dicto
                        abbocatore suprascripti monasterii, ut iam dicta terra, et monte Sancti
                        Martini ipsos per .XXX. annos legibus ipsos possideret, et talem per testes
                        posset facere consignacionem. Unde nos, qui supra iudex, interrogavimus
                        prenominatum Bassi, et Mari si aberet inde scripciones, vel alias raciones,
                        quomodo de iam dicta terra, et monte sibi appropriare posset. Quibus illi
                        manifestaverunt, et dixerunt: ut nullam scripcionem, vel alias raciones inde
                        aberet, nisi per solam ereditacionem ipsos ibidem abere vellent. Unde per
                        disposicionem suprascriptorum comitum et iudicium nostrum, qui supra iudici
                        guadiati fuerunt cum ipso Petrus presbiter et monachus atque prepositus,
                        erga secum abendo predictum abbocatorem, tali tenore ut pariter perierent
                        super iam dicta terra et monte, et ipse Petrus presbiter et monachus atque
                        prepositus plicaret ibidem ipsos testes suos, quem dixit abere, et faceret
                        ipsos testes suos monstrare ipsa terra, et monte per finis, et faceret ipsos
                        testes suos singulos ad singulos testificare dicendo: “Scio ipsa terra et
                        monte, per ille finis, que vobis demonstravi, “triginta anos possedit parte
                        Sancti Martini”; et firmaret ipsa testimonia secundum legem. Et dum pro
                        talia reconiuncti essent ad finiendum ipsos inter se, sicut guadiati
                        fuerant, tunc ipsis, qui supra Bassi, et Mari parati erant ad recipiendam
                        ipsam consignacionem. Et ipse, qui supra Petrus presbiter, et monachus,
                        atque prepositus paratus erat cum ipsa <rs key="#Witness">testimonia</rs>,
                        idest <persName key="Other_clerics #Notary #Witness"><name ref="Rachis"
                                >Rachisi</name></persName>
                        <rs key="Other_clerics">clerico</rs> atque <rs key="Notary">notario</rs>, et
                            <persName key="#Witness"><name ref="Azzo">Azzo</name></persName>, et
                            <persName key="#Witness"><name ref="Sasso">Sasso</name></persName>, quem
                        nos interrogavimus, ut si proinde veniret at testimonium ipsum retdendum de
                        iam dicta terra et monte. Illi toti tres, quasi uno ore, responderunt, ut
                        proinde venissent at consignacionem ipsam faciendam, et tunc uterque parcium
                        deprecaverunt me, qui supra iudicem, ut cum eis perieremus super terram, et
                        monte ipso. Qui dura super terra, et monte ipso reconiuncti essemus, statim
                        ipsi, qui supra Rachisi clerico, et notario, et Azzo, et Sasso, qui ad
                        testificandum venerant, ceperunt monstrare nobis, et ad suprascripti
                        causatores terre, et monte per as fines: idest ab uno latere fine serra de
                        ipso monte suprascripti monasterii, sicut vadit per cristone montis usque in
                        locum, qui dicitur <placeName
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Roads"
                            ref="#places/2344">Petra Lata</placeName>; aliud latum incipiente da
                        ipso <placeName key="#Rivers">Agellano</placeName>, qui per tempus <rs
                            key="#Rivers">aqua</rs> decurrit, sicut vadit per ipsa forma, qui est
                        inter ac terra, et terra de filii <persName key="#Judge"><name ref="Lupus"
                                >Lupi</name></persName>
                        <rs key="#Judge">iudici</rs>, et terra suprascripti monasterii, et terra
                        suprascripti domni Atenulfi comitis et terra, que datum abet pars
                        suprascripti monasterii a parte domni <persName key="#Consules"
                            ref="#people/1964">Marini</persName>
                        <rs key="#Consules">consuli</rs>, et terra de filii <persName><name
                                ref="Ianuarius">Iennari</name></persName>, et quomodo revolvit per
                        caput de terra de suprascripti filii Iennari, et redit in iam dicta forma,
                        qui est inter ac terra, et terra suprascripti domni Atenulfi comitis, et
                        terra suprascripti monasterii Sancti Vincencii, et abinde sicut vadit per
                        ipsa forma usque propinquo <orgName key="#Churches"><rs key="#Churches"
                                >ecclesia</rs>
                            <persName><name ref="Iohannes">Iohannis</name></persName></orgName>, et
                        abinde sicut vadit per pede de ipso monte, per terra suprascripti domni
                            <persName key="#Count" ref="#people/1965">Landenolfi</persName>
                        <rs key="#Count">comitis</rs>, et deinde vadit per pede de ipso monte per
                        terra suprascripti domni Landolfi comitis, et deinde vadit per pede de ipso
                        monte circa terra de hominibus, qui ibi affines sunt, et vadit usque in <rs
                            key="#Roads">via publica</rs>, qui descendit da Petra Lata; unum caput a
                        parte meridie in ipsu Agellanu, qui est inter ac terra, et monte [......]
                            <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries" ref="#juridical_persons/1919">Sancte
                            Crucis</orgName>, subdita predicto monasterii Sancti Vincencii; aliud
                        caput in iam dicta via da Petra Lata. Et cum taliter monstratum fuisset
                        utriusque, reversi fuimus ante iam dictis comitibus, intro iam dicta
                        civitate, et nostra qui super iudici presencia; et tunc ipsi qui supra
                        testes segregavimus eos ab invicem: predicto Sasso duci in unam partem, iam
                        dicto Azzo in aliam partem, predicto Rachisi clerico et notario ante nos
                        stare fecimus, qui Dei timore monuimus, ut quicquid ille exinde veraciter
                        sciret, ita eos testificaret. Quibus ille, extensa manu, tetigit ipsum, qui
                        supra Petrus et monachus, et custos, atque prepositus, et testificando dixit
                        ipsorum, qui supra Bassi, et Mari: “Scio ille terre, et monte per ille
                        finis, que vobis “demonstravi, triginta anos possedit pars Sancti Martini”.
                        Deinde, eo amoto, fecimus venire suprascripto Azzo, quem et ipsum monuimus
                        de Dei timore, monuimus uterque exinde sciret veraciter ita eos
                        testificaret. Quibus ille, estensa manu, tetigit ipsum prenominatum Petrus
                        presbiter et monachus, et custos, atque prepositus, et testificando dixit
                        ipsorum, qui supra Bassi, et Mari: “Scio ille “terre, et monte, [...] que
                        vobis demonstravi, triginta annos “possedit parte Sancti Martini”. Et tunc,
                        eo amoto, venit predicto Sassoque, et ipsum de Dei timore monuimus uterque
                        exinde veraciter sciret, ita eos testificaret. Quibus ille, extensa manu,
                        tetigit ipsum prenominatum Petrus presbiter, et monachus, et custos, atque
                        prepositus, et testificando dixit ipsorum, qui super Bassi, et Mari: “Scio
                        ille terre, et monte, [...] que vobis demonstravi, triginta “annos possedit
                        parte Sancti Martini”. Cumque taliter tot tres, quasi uno ore,
                        testificasset, tunc a parte predicti Bassi, et Mari posita evangelia
                        iuraverunt eorum ipsi testes, singulos ad singulos tangendo ipsa evangelia,
                        et dixerunt per sacramentum, ut sic esse veritas, sicut illi de causa ista
                        testimonium retdiderunt deinde iuravit ipse, qui supra Petrus presbiter, et
                        monachus, atque prepositus cum undecim sacramentales suos legitimos, et ipsi
                        singulos ad singulos tangendo ipsa evangelia, et dixerunt per sacramentum,
                        ut sic esse veritas, sicut ipsi testes de ac causa testificaverunt. Et est
                        causacio ista finita et deliberata in omnibus. Cumque nos, qui supra Maraldo
                        iudex taliter omnia supradicta ante nos facta atque perfecta conspeximus,
                        pro recordando in perpetuum ea omnia suprascricta, ut amodo et deinceps,
                        quieto nomine, abeat et possideat pars suprascripti monasterii Sancti
                        Martini, et eiusdem rectoribus iam dicta terra, et monte absque omni
                        contrarietate cuiusque personis, hunc eidem venerabilem locis exinde
                        emisimus iudicatum, quem tibi Iohanni clerico atque scriba scribere
                        iussimus. Actu Suessa. Ego qui supra <persName key="#Judge"><name
                                ref="Maraldus">Maraldo</name></persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs>. Ego <persName key=""><name ref="Petrus"
                                >Petrus</name></persName>. Ego <persName key=""><name ref="Garandus"
                                >Garando</name></persName>. Ego <persName
                            key="#Notary #Other_clerics"><name ref="Leodelgardus"
                                >Leodelgardus</name></persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clericus</rs> et <rs key="#Notary"
                        >notarius</rs>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV II, n. 141, pp. 233-238</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
