<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724, cc. 208r-210r
                        (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, II, n. 132)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2077</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0980-08">
                                <note type="displayed_date">980 August</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-11-05" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini. <date>Anno tricesimo septimo principatus domni <persName
                                key="#Princeps" ref="#people/157">Pandulfi</persName> gloriosi <rs
                                key="#Princeps">principis</rs>, et duodecimo anno principatus domni
                                <persName key="#Princeps" ref="#people/167">Landolfi</persName>
                            magni principis filio eius, mense augusto, ottava indiccione</date>.
                        Memoratorium factum a nobis <persName key="#Prevosts #Priests"
                            ref="#people/2407">Sadi</persName>, venerabili <rs key="#Priests"
                            >presbitero</rs> atque <rs key="#Prevosts">preposito</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Abbots" ref="#juridical_persons/1900">Sancti
                            Vincencii</orgName>, situs supra fontem <placeName key="#Rivers"
                            ref="#places/609">Vulturni</placeName>
                        <rs key="#Rivers">fluminis</rs> mecum habentem <persName key="#Advocatus"
                            ref="#people/1972">Audoaldus</persName>
                        <rs key="#Advocatus">advocatorem</rs> ipsius monasterii, de hoc quod in
                        sacratissimo archiepiscopio Sancte Beneventane Sedis, ante presenciam domni
                            <persName key="#Archbishops" ref="#people/1977">Landolfi</persName>
                        almifici <rs key="#Archbishops">archiepiscopi</rs> eiusdem sedis, ubi coram
                        eo presencia residebat <persName key="#Gastaldus/vicegastaldus"
                            ref="#people/2403">Ludovicus</persName>, et <persName
                            key="#Gastaldus/vicegastaldus #Judge" ref="#people/2404"
                            >Dauferi</persName>
                        <rs key="#Gastaldus/vicegastaldus">gastaldeus</rs> atque <rs key="#Judge"
                            >iudex</rs> eiusdem <placeName
                            key="#Cities #Assembly #Judge #Gastaldus/vicegastaldus"
                            ref="#places/110">Beneventane</placeName>
                        <rs key="#Cities">civitatis</rs>, ibique adessent <persName
                            key="#Gastaldus/vicegastaldus #Witness" ref="#people/2405"
                            >Dauferi</persName>
                        <rs key="#Gastaldus/vicegastaldus">gastaldeus</rs>, et <persName
                            key="#Count #Witness" ref="#people/2406">Adelmari</persName>
                        <rs key="#Count #Witness">comes</rs>, et <persName key="#Witness"><name
                                ref="Radelchis">Radelchis</name></persName>
                        <rs key="#Assembly">aliosque</rs> nobiles <rs key="#Witness">testes</rs>,
                        adiuncximus nos in iudicio cum <persName><name ref="Falco"
                            >Falco</name></persName> filio <persName key="#Bishops"><name
                                ref="Dardanus Iohannes">Dardani</name></persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopi</rs>, qui et Iohannes vocatur, commorantes de
                            <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/554">Lisine</placeName>; et dum
                        coniuncti fuissemus, ideo ostendimus ei una scripcione, que est <rs
                            key="#Placitum/iudicatum">iudicato</rs> continentes inter cetera,
                        quomodo presencia <persName><name key="#Judge" ref="Maio"
                            >Maionis</name></persName>
                        <rs key="#Judge">iudicis</rs>, qui aderant ante vestigia supradicti domni
                        Pandulfi gloriosi principis, venerat domnus <persName key="#Abbots"
                            ref="#people/1955">Paulus</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs> ipsius monasterii, erga se habentem <persName
                            key="#Advocatus #Notary" ref="#people/2408">Iaquintum</persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs>
                        <rs key="#Advocatus">advocatorem</rs> predicti monasterii; ex parte enim
                        altera venerat ipse prenominatus Falco, adversus quem ipse supradictus
                        domnus Paulus abbas cum predicto suo advocatore, ostenderat sex scripciones
                        ipsius monasterii, que supradicta gloriosa potestas per ordinem relegere
                        fecerat. Prima ex ipse scripciones continebat, quomodo his dictus domnus
                        Paulus abbas una cum <persName key="#Other_clerics #Notary #Advocatus"
                            ref="#people/2401">Madelfrid</persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clericus</rs> et <rs key="#Notary">notarius</rs>
                        atque scriba, <rs key="#Advocatus">advocatore</rs> predicti monasterii, in
                        sacratissimo Beneventano <rs>palacio</rs>, presencia supradicti domni
                        Pandulfi eximii principis, ubi ante eum aderant <persName key="#Judge"
                            ref="#people/1978">Pando</persName>
                        <rs key="#Judge">iudici</rs>, e talios <rs key="#Assembly">eius
                            magnates</rs>, coniuncxerat se ad legem cum ipso qui supra Falco, et
                                <persName><name ref="Pao">Paone</name></persName> germani filii
                        quondam Iohannis episcopi, et causaverat cum eis, dicendo: ut a plures annos
                        tenerent ipsis <rs key="#Churches">ecclesia</rs>
                        <orgName
                            key="#Churches #Landed_possessions #Wine #Fisheries #Fish #Mills #Castle #Houses #Curtes #Slave #Slave_labour"
                            ref="#juridical_persons/1927">Sancti Iohannis</orgName> in finibus
                        eiusdem civitatis Lisine, ubi dicitur Caldole cum <rs
                            key="#Landed_possessions">terris</rs> et <rs key="#Wine">vineis</rs>, et
                        muricetis suis, et ipsa foce de <placeName key="#Fisheries #Fish"
                            ref="#places/2827">Sancto Focato</placeName> cum pertinenciis suis, et
                            <rs key="#Fisheries #Fish">piscaciones</rs> suas, et cum ipso <rs
                            key="#Rivers">fluvio</rs>
                        <placeName key="#Rivers #Fisheries #Fish" ref="#places/2828"
                            >Sagri</placeName>, cum <rs key="#Fisheries #Fish">piscacione</rs>, et
                        cum pertinenciis suis, et cum aliis omnibus aquis, et pertinenciis suis, et
                        cum <rs key="#Castle">castellis</rs>, et <rs key="#Houses">casis</rs>, et
                            <rs key="#Curtes">curtis</rs> suis, quante intus eadem civitate Lisine,
                        et a foras eadem civitate Lisine pertinerent iam dicti sui monasterii; et
                        cum ipsum castellum, qui est supra ipsum montem supradicte ecclesie cum
                        pertinenciis suis, et <rs key="#Slave #Slave_labour">servos</rs>, et
                        ancillas pertinentes eiusdem ecclesie, et cum ipso <rs key="#Mills"
                            >molino</rs>, et pertinenciis suis, qui est edificato in <rs
                                key="#Rivers #Mills">fluvio</rs>
                        <placeName key="#Rivers" ref="#places/685">Caldole</placeName>; et ille illud eorum
                        contrasse; ob quam causam ab eis quesierat responsum audire, et legaliter
                        inde cum eis finem facere eo quod dicebat per scripciones totum illud
                        tenerent a parte ipsius monasterii. Quo audientes illi responderunt illorum,
                        et dixerunt ut ostenderent eorum scripciones, quas dicebant inde habere, eo
                        quod iam completum essent ipsum constitutum, quod illis eos tenere
                        debuissent. Illi autem dixerunt, ut ipse scripciones habere non poterent, ut
                        eis ostendere valeret. Ad hec supradicta gloriosa potestas dum taliter eodem
                        Falconem et Paonem germani dicentes audissent, dixit illis, ut guadiam
                        darent inter se et ponerent mediatorem, ut ubi illi redirent in
                        civitate Lisine et inquirerent, et si invenire poterent ipse scripciones,
                        quod exinde dicebant habuisse, coniungerent se cum parte predicti
                        monasterii, et sic facerent inde finem secundum legem. Illi autem dixerunt
                        ut nullo modo ipse scripciones habere poterant. Insuper voluntarie sue
                        remiserant ad partem iam dicti monasterii habendum supradicta ecclesia
                        Sancti Iohannis, et castellum, et vineis, et terris, et ipsa foce de Sancto
                        Focato cum pertinenciis suis, et piscaciones suas cum ipso fluvio Sagri cum
                        pertinenciis suis, et cum ipsis omnibus aliis aquis, curtis, casis, intus
                        eadem civitate Lisine, et a foras eadem civitate pertinentes eiusdem
                        monasterii, et ipsis servis, et ancillis cum ipso molino, sicut illum in
                        integrum remiserant ad partem ipsius monasterii habendum, quomodo illud
                        dixerant a parte eiusdem monasterii usque tando tenerent, de quibus per
                        bonam <rs key="#Convenentia">convenienciam</rs> obligaverat 
                        se iam dictus Falco, et Pao cum suis
                        heredibus superius dicto domno Paulo venerabili abbati, et successoribus
                        suis, seu ad partem ipsius monasterii, et illius homini, qui a parte eiusdem
                        inde tenuerit. Quod si aliquando adveniente tempore ipsis, aut illorum
                        heredibus cum eo, aut cum successoribus suis, vel cum parte eiusdem
                        monasterii causare, aut contendere quesierint per qualiscumque inventa
                        racione, volendum inde eis tollere, vel minuare; aut si aliqua intencione
                        inde eis preponeret presumpserit, vel si aliqua scripcione inde eis
                        ostenserit, trecentos solidos Constantinos ad partem ipsius monasterii
                        componere obligavit et in antea exinde taciti permaneret. et ipse alie
                        scripciones in ipso iudicio relecte fuerant, sicut in eodem iudicato
                        continere videtur. Cum autem predicte scripciones per ordinem, ante
                        supradicta potestas, relecte fuissent tunc ipse donnus Paulus venerabilis
                        abbas contra predictum Falconem causaverat, dicendo, ut postquam cum
                        predicto Paone germano suo se manifestasset, et conclusisset de supradicta
                        ecclesia Sancti Iohannis, et de omnibus rebus, quas supra legitur, postea
                        illud contrasset eidem domnus abbas, et ad partem ipsius monasterii,
                        et unde ipse Falco manifestaverat, dicendo: ut ea omnia supradicta ei, nec
                        ad partem ipsius monasterii numquam contrasse. Insuper voluntarie sue cepit
                        se manifestare, et dicere, ut predicte scripciones, que ipse domnus Paulus
                        abbas ostenserat, in omnibus, sicut continunt, veritose essent, et de
                        omnibus supradictis rebus, et substanciis, seu de continenciis, et
                        pertinenciis suis, que ipse scripciones continunt, nullam ei pertinerent, et
                        non haberent scripcionem, nec racionem, per quam ille, vel heredes suos de
                        omnibus supradictis rebus causare, aut contendere posset; et obligaverat se,
                        et suis heredibus ipsius domnus abbas, et ad partem ipsius monasterii,
                        quatenus semper inde taciti permanerent, et nec per scripciones, nec per
                        hereditacionem, nec per possessionem, nec per nullam inventa racione
                        adversus ipsum domnus Paulum abbatem, vel eius successoribus, nec ad partem
                        ipsius monasterii inde causare, non quererent per pena obligata solidos
                        mille bisantos, et cetera que in eodem iudicato legitur, scriptum eodem
                        iudicato per <persName key="#Notary"><name
                            ref="Iohannes">Iohannem</name></persName> <rs key="#Notary">notarium</rs>, 
                        qui interfuerant in <date>anno tricesimo quarto
                        principatus supradicti domni Pandulfi gloriosi principis, et octavo anno
                        principatus domni Landolfi filii eius, mense septembrio, quinta indiccione</date>;
                        et ibi sunt roborati supradictus Maio iudex, et Audoaldus, et <persName key="#Witness #Count"><name
                            ref="Pandolfus">Pandolfus</name></persName>
                            <rs key="#Count">comes</rs>, et <persName key="#Witness"><name
                            ref="Nantarius">Nantari</name></persName>. Cumque iam dicto iudicato ostenso, et coram predicto
                        domno Landolfo almifico archiepiscopo, et coram ipsis iudicibus, ceterisque
                        viris ibi astantibus, relectum fuissent in auribus predicti Falconis: tunc
                        ego prenominatus Sadi venerabilis presbiter, adque prepositus, una cum
                        predicto advocatorem meum causavimus contra eum dicentes, ut vos
                        contradiceretis ipsum iudicatum, et omnia, que continet ipsum iudicatum, ut
                        diceretis falsum esse, et non veritosum. Ad hec interrogavit eum ipse domnus
                        archiepiscopus, et ipsi iudices, quid inde dicerent. Ille autem cum hec
                        audissent, voluntarie manifestavit, et dixit, ut ipsum iudicatum in omnibus
                        sicut continet veritosum esse, et eum contradicere nullo modo valeret.
                        Insuper voluntarie sue obligavit se, et suis heredibus, ut si aliquando
                        tempore per quolibet ingenium, aut humana astucia ipsum iudicatum irritum
                        facere quesierit, aut contradiceret omnia, que continet ipsum iudicatum, aut
                        si hoc retornare, seu removere voluerit, centum libras auri ipse, et suos
                        heredes ad partem ipsius monasterii Sancti Vincencii, eiusque abbatibus,
                        atque rectoribus componere obligavit penam [...] seu illius homini, qui hec
                        scripcione, pro parte ipsius monasterii, illorum ostenderit, et in antea
                        omni tempore exinde taciti permaneamus. Ego <persName key="#Notary"><name
                                ref="Balsamus">Balsamus</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> interfui et scripsi in eodem sacratissimo
                            <orgName ref="#juridical_persons/1913">archiepiscopio
                            Beneventano</orgName>. Ego qui supra Ludovicus. Ego qui supra Dauferi me
                        subscripsi. Ego qui supra Radelchis me subscripsi. Ego qui supra
                        Teudelgrimus. Ego qui supra Adelmari comite. Ego qui supra Dauferi. Ego
                            <persName key="#Witness"><name ref="Guisenolfus"
                            >Guisenolfus</name></persName>. Ego <persName key="#Witness"><name
                                ref="Madelfrit">Madelfrit</name></persName>. Ego <persName
                            key="#Witness"><name ref="Gondelgardus"
                        >Gondelgardus</name></persName>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV II, n. 132, pp. 186-190</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
