<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Lucca (MGH DD O I, pp. 330-331, n° 238)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2170</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0962-03-13">
                                <note type="displayed_date">962 march 13</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Lucca</note>
                                <note type="redaction_date">XI sec.</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Otto gratia dei imperator augustus. Quia decet regali magnificentie+ loca
                        sancta ditari atque venerari et omnibus Christianis de animabus suarum curam
                        atque sollicitudinem gerere, ideo dignum duximus modo in presenti
                        sanctissimi Martini episcopi locum Luce+ situm in aliquod locupletari, ut et
                        ipsis pro quibus donatum est ad refrigerium et nobis ad remedium proficiat
                        sempiternum.   Quapropter considerantes nos hoc et in animo volventes prece
                        et admonitione dilecte+ nostre+ coniugis Adeleheide+ regnique nostri
                        consortis concedimus atque donamus predicto sancto loco, sicuti olim Hugo et
                        Lotharius nostri predecessores reges pro remedio animarum Adelberti
                        marchionis et Berte+ comitisse+ nec non et suarum dederunt beato Martino
                        pontifici ecclesie+que sue+ site+ Luce+ suisque fidelibus ibi pro tempore
                        deo famulantibus, sacerdotibus scilicet et diaconibus subdiaconibus quoque
                        ce+terisque ibi pro tempore ordinatis, videlicet cortes duas, unam quam
                        predicta Berta suo pretio comparavit et dicitur Massa Grausi consistens in
                        ipso comitatu Lucensi cum terris et massariciis ibi pertinentibus, videlicet
                        in loco Mozatico manentes duos, in Arsitulo manentes duos, in Montisano
                        manentem unum, in Fioccle manentes quattuor, in Casule+ manentes tres, in
                        Cerri manentem unum, in Scopeto manentes duos, in Platano manentem unum,
                        iuxta ipsam cortem adiacentes manentes decem, in Collezani manentem unum, in
                        Panicale manentem unum, qui omnes iam dicte+ corti [vicini ess]e videntur;
                        in aliis locis et villis ad ipsam cortem pertinentes ad Toiano ultra portam
                        manentes quinque, Are[tinia]no manentem unum, ad Turrim iuxta campum maiorem
                        manentem unum, in Casule+ montanino manentem unum, in Bulisano manentes
                        duos, in Corsanico manentes duos, in Cerbaiola manentem unum, in Bonazula
                        iuxta Uersiliam campum unum, iuxta ecclesiam sancti Angeli in Cornuta campum
                        unum, ad Metato campora duo, unum ex uno latere Sercli fluminis et alterum
                        campum ex altero latere, unum caput tenent in terra sancti Antimi et alterum
                        caput tenent cum ambobus lateribus in terra sancte+ Marie+, seu et petiolam
                        unam de terra in insula iuxta flumen Sercli, cum omnibus pertinentiis
                        eiusdem cortis nostra preceptaria auctoritate iam dicto sancto loco
                        concedimus funditusque largimur.   Insuper etiam curtem aliam in eodem
                        comitatu Lucensi adiacentem sancta Petronilla nomine prope Massam macinariam
                        coniacentem cum capella in honore eiusdem sancte+ Petronille+ cum mansis
                        viginti in Massa macinaria et duobus in Colugnule+ nec non et pratis in
                        Ceppeto et in Turingana atque vinea et campis in loco Turingo nec non vinea
                        et terris in Palatano et aliquantula terra in Ponte tecto, cum servis et
                        ancillis omnibusque rebus et familiis ad easdem cortes pertinentibus; sicut
                        Hugo et Lotharius prenominati reges preceptali auctoritate obtulerunt
                        ecclesie+ beati Martini ubi caput Lucani episcopii esse dinoscitur, in usum
                        et sumptum canonicorum ibidem pro tempore deo militantium, ita nos ibidem
                        concedimus donamus atque largimur et de nostro iure et dominio in eorum ius
                        et d[o]minium omnino transfundimus ac deleg[amus una cum casis sedi]minibus
                        campis [terris] vineis pratis pascuis silvis aquis aquarumque decursibus
                        molendinis piscationibus montibus vallibus planitiebus servis et ancillis
                        aldionibus et aldianis cunctisque rebus et familiis iuste et legaliter ad
                        easdem cortes pertinentibus et respicientibus in integrum, quatenus canonici
                        in ecclesia beati Martini deo famulantes et pro animabus superius nominatis
                        et pro nobis deum exorantes prefatas cortes cum omnibus ad eas pertinentibus
                        in integrum illis concedimus, ut habeant teneant firmiterque possideant.  
                        Statuimus ut episcopus loci nullam quoquam in tempore de prefatis cortibus
                        potestatem habeat neque inde se intromittat nisi ad canonicorum auxilium et
                        salvationem, et si quod absit a potestate eorum prefatas cortes cum omnibus
                        ad se pertinentibus episcopus loci aut ullus invasor tulerit aut aliquid
                        subtraxerit, tunc deveniant in potestatem ducis et marchionis Luce+
                        civitatis, tandiu donec talis episcopus venerit qui prefatas cortes in iure
                        et potestate canonicorum esse permittat.   Denique et plebem de Sugrominio
                        in honore sancti Laurentii constructam quam Conradus eiusdem civitatis
                        episcopus ex parte episcopii loco quarte+ portionis ex decimis predicte+
                        canonice+ in usum et sumptum canonicorum per scriptum concessit, per hoc
                        nostrum preceptum confirmamus et corroboramus, statuentes ut nullus
                        episcoporum eandem plebem a potestate canonicorum tollere presumat.   De
                        ce+tero totius ordinis canonicos predictasque cortes et plebem atque omnes
                        illorum offersiones quascumque homines religiosi pro animabus pare[n]tum
                        suorum in eodem loco dederunt vel quod inantea ibidem daturi sunt, cum
                        omnibus rebus et familiis ad easdem cortes et plebem seu offersiones
                        pertinentibus cunctasque res et familias canonicorum sub nostram defensionem
                        et mundburdum rece+pimus atque precipientes iubemus, ut nullus dux marchio
                        comes episcopus aut ulla regni nostri magna parvaque persona canonicos in
                        ecclesia beati Martini deo servientes inquietare vel molestare audeat aut de
                        prefatis cortibus et plebe vel offersionibus disvestire aut invasionem
                        facere presumat aut de rebus eorum propriis sine legali iudicio disvestire
                        seu ex familiis temptet, sed liceat eis prefatas cortes et plebem tenere cum
                        omni offersione et pro pretaxatis animabus et nobis deum exorare quiete ac
                        pacifice vivere omni contradictione remota.   Si quis igitur huius precepti
                        violator extiterit, sciat se compositurum auri optimi libras centum,
                        medietatem kamere+ nostre+ et medietatem canonicis in memorata ecclesia pro
                        tempore deo famulantibus, et insuper e+terne+ damnationis pe+nam incurrat et
                        cum Iuda traditore partem in die iudicii habeat.   Et ut hoc nostre+
                        largitionis donum ratum in posterum maneat diligentiusque ab omnibus
                        observetur, manu propria roborantes anuli nostri impressione subter annotari
                        iussimus.   Signum domni Hottonis (M.) serenissimi imperatoris. Liutgerius
                        cancellarius advicem Brunonis archicancellarii recognovi et subscripsi.  
                        Data III. idus martii anno dominice+ incarnationis DCCCCLXII, anno vero
                        imperii domni Ottonis primo, indictione V; actum Luce+; feliciter amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD O I, pp. 330-331, n° 238</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Conferma del diploma dei re Ugo e Lotario del 1 luglio 932 (DD U L, pp. 94-98, n°
                    XXXI). Il contenuto è a sua volta confermato da Ottone II il 21 dicembre 982
                    (MGH DD O II, pp. 340-342, n° 289), Ottone III il 1 settembre 998 (MGH DD O III,
                    pp.726-727, n° 301) e Corrado II il 23 febbraio 1038 (MGH DD Ko II, pp. 359-361,
                    n° 260).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
