<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724, cc. 238v-240r
                        (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, II, n. 143) </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2066</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0983-11-12">
                                <note type="displayed_date">983 November 12</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-15" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei eterni. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/239"
                            >Otto</persName> divina providente clemencia Romanorum <rs
                            key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Ad hoc omnipotentis Dei
                        misericordia humanitatem nostre fragilitatis in tantum culminis excellentiam
                        promovere dignatus est, quatinus ecclesiarum sanctarum pervigili studio
                        sollicitudinem gerentes, cultores earum paterno affectu ab omni incursione
                        et pravitate hominum perversorum eripere studeremus. quocirca universitatem
                        nostrorum fidelium latere nolumus, qualiter vir venerabilis <persName
                            key="#Abbots" ref="#people/1966">Iohannes</persName> nomine <rs
                            key="#Abbots">abbas</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName
                            key="#Immunity #Monasteries #Abbots #Churches #Mountains #Landed_possessions #Forests #Mills #Animals #Hay/fodder #Rivers #Riverbed #Castle #Slave #Slave_labour"
                            ref="#juridical_persons/1900"> Sancti martyris Vincencii</orgName>, quod
                        est situm in <rs key="#Fines #Monasteries #Abbots">finibus</rs>
                        <geogName key="#Fines" ref="#estates/1902">Beneventanis</geogName>, et pene
                        circumdatum <rs key="#Rivers">fluvio</rs>, qui <placeName key="#Rivers"
                            ref="#places/609">Vulturnus</placeName> appellatur, nostram adiens
                        celsitudinem detulit <rs key="#Imperial/royal_diploma">precepta</rs>
                        precessorum nostrorum, videlicet regum, et imperatorum, principum, et ducum,
                        per que detulerunt ex suis rebus in prefatum monasterium, ac confirmaverunt
                        res et possessiones inibi ab imperatoribus, principibus, ducibus,
                        reliquisque Christi fidelibus conlatas. Unde iam dictus abbas nostram
                        exoravit clemenciam, ut eadem precepta ac legales scripciones, nec non
                        predia, per diversos fines Italici regni coniacencia, eidem cenobio conlata,
                        per nostre confirmacionis pragmaticum, in prefatum venerabilem locum <rs
                            key="#Imperial/royal_diploma">concederemus et confirmaremus</rs>. Cuius
                        dignis peticionibus faventes, pro Dei amore animeque nostre remedio, per hoc
                        confirmacionis preceptum, prout iuste et legaliter possumus, concedimus, et
                        confirmamus, atque corroboramus in predicto cenobio Sancti Vincencii
                        martiris omnia precepta precessorum nostrorum, imperatorum, et regum, verum
                        eciam omnes res et possessiones, per diversa loca regni Italici positas, per
                        eadem precepta, vel quolibet legali titulo scripcionis a principibus,
                        ducibus, reliquisque Christi fidelibus ibidem conlatas. Nam primitus
                        manifestamus ipsas hereditates, que circumdant iam dictum cenobium, in
                        Samnie partibus, has fines habentes: a <placeName key="#Rivers"
                            ref="#places/2323">Sangro</placeName> quoque <rs key="#Rivers"
                            >fluvio</rs>, et sic iusta <placeName
                            key="#Mountains #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            ref="#places/2814">montes, qui puplice</placeName> se videntur, usque in
                            <rs key="#Mountains">montem</rs>, qui nunccupatur <placeName
                            key="#Mountains #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/2324">Azze</placeName>, et sicut mons ipse revolvit usque
                        in <rs key="#Rivers">fluvium</rs>
                        <placeName key="#Rivers" ref="#places/2327">Melfa</placeName>, et velut
                        decurrit ipsum Melfa usque ubi coniungitur cum <rs key="#Rivers"
                            >fluvicello</rs>, qui dicitur <placeName key="#Rivers"
                            ref="#places/2813">Mellarino</placeName>, et ex hoc loco usque in
                        cacumine <rs
                            key="#Mountains #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >montis</rs>, qui dicitur Balbola, et per verticem eiusdem montis usque
                        in montem Archanum, et montem, qui dicitur Marthe, et in montem usque
                            <placeName
                            key="#Mountains #Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/2325">Casale</placeName>, eosque scilicet montes exterius
                        circumdantes usque unde ipsa oritur <placeName key="#Rivers"
                            ref="#places/2309">Ravennola</placeName>, et a capite ipsius Ravennole
                        venientes iuxta alios <rs
                            key="#Mountains #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention">montes
                            puplicos</rs> usque in <placeName
                            key="#Mountains #Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/2326">montem</placeName>, qui est super <placeName
                            key="#Cities" ref="#places/2300">Benafranam</placeName>
                        <rs key="#Cities">urbem</rs>; eodem vero monte revolvente usque in montis
                        verticem, qui super <rs key="#Landed_possessions">terram</rs> est, que ad
                            <geogName
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#estates/1929">Arcora</geogName> dicitur, que est hereditas <rs
                            key="#Churches">ecclesie</rs>
                        <orgName
                            key="#Churches #Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                            ref="#juridical_persons/1904">Sancte Dei genitricis Marie</orgName>, que
                        vocatur ad <placeName
                            key="#Churches #Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/2330">Olivetum</placeName>, subdita iam dicti monasterii;
                        in eodem loco similiter constructa est <rs key="#Churches">ecclesia</rs>
                        <orgName key="#Churches #Landed_possessions" ref="#juridical_persons/1910"
                            >Sancte Cristine</orgName>, subdita eiusdem monasterii, cum inclitis <rs
                            key="#Landed_possessions">terris</rs>, et pertinenciis suis; deinde ab
                        ipsa terra, que dicitur ad Arcora per diversos fines euntes usque in fluvio
                        Vulturno; ex alia vero parte iterum incipiunt fines a priori loco simul cum
                        Sangro fluvio usque in locum a quo recte aspicitur collem aparum, sicque
                        pergens usque in <rs key="#Rivers">rivio</rs>, qui dicitur <placeName
                            key="#Rivers" ref="#places/2328">Foruli</placeName>, et decurrente ipso
                        rivio usque in <rs key="#Rivers">fluvio</rs>, qui nominatur <placeName
                            key="#Rivers" ref="#places/2329">Vantra</placeName>, et qualiter
                        decurrit ipsum flumen in iam dicto fluvio Vulturno, et quemadmodum decurrit
                        ipsum flumen iusta terras predicti monasterii usque in predictis finibus, et
                        terris Sancte Marie. Hec vero hereditas per supradictos fines ideo in
                        prefato cenobio concedimus et confirmamus, quia iam ibi concessum et
                        confirmatum est a domno Lodovico imperatore, nec non et a serenissimo bone
                        memorie patre nostro Ottone piissimus imperator augustus. Ita videlicet non
                        solum hec, verum eciam omnia, que ab ipsis imperatoribus concessa sunt, et
                        confirmata, ea videlicet racione libenter concedimus, et confirmamus: hoc
                        est ipsas hereditates superius nominatas, cum iam dictis finibus suis, et
                        cum <rs key="#Castle">castellis</rs>, ecclesiis <rs
                            key="#Slave #Slave_labour">servis</rs> , et ancillis, cespitibusque
                        suis, montibus, collibus, vallibus toronibus, <rs key="#Rivers #Riverbed"
                            >aquis</rs>, <rs key="#Animals #Hay/fodder">pascuis</rs>, pratis,
                        campis, <rs key="#Forests">silvis</rs>, <rs key="#Mills">molendinis</rs>, et
                        cum omnibus que nominari possunt insuper concedimus in eodem cenobio <rs key="#Mountains">montem</rs>,
                        qui dicitur <placeName key="#Mountains #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches" ref="#places/2334">Acerum</placeName> cum inclitis
                        finibus suis, et inclitam ipsam vuallem Soranam cum omnibus <rs key="#Churches">ecclesiis</rs>, <rs key="#Mountains">montibus</rs>, <rs key="#Landed_possessions">campis</rs>, et <rs key="#Forests">silvis</rs>,
                        et omnibus pertinenciis suis, et cum aliis ecclesiis, et terris, que sunt in
                        <rs key="#City_territory">finibus</rs> <placeName key="#Cities #City_territory #Churches #Landed_possessions #Mountains #Forests" ref="#places/2001"
                            >Sorane</placeName> <rs key="#Cities">civitatis</rs>, et sicut precepta vel scripciones, et offerciones
                        eiusdem monasterii continent. Insuper concedimus et confirmamus in iam dicto
                        cenobio omnia monasteria, terras, et cellas per diversa loca regni Italici
                        constructas, et omnia, que nominatim scripta sunt in precepto domni Ottoni
                        patris nostri serenissimi imperatoris. Recepimus preterea pretaxatum
                        monasterium cum omnibus pretaxatis monasteriis, ac cellis, rebus quoque ac
                        familiis ibidem aspicientibus, cum fratribus ac monachis ibidem Deo
                        famulantibus, sub nostre tuicionis munburdum. Statuentes [...] abbates et
                        prepositi eiusdem loci, iuxta priscam consuetudinem ad communem utilitatem
                        fratrum sua providencia disponat absque alicuius contradiccione.
                        Precipientes itaque iubemus, <rs key="#Immunity">ut nullus</rs> princeps,
                        dux, marchio, comes, castaldio, seu qualibet regni nostri magna parvaque
                        persona res predicti monasterii invadere, seu homines liberos et servos
                        distringere, pignerare, seu molestare audeant, neque pensionem hab eis
                        exigere presumant. Si quis igitur huius nostri precepti confirmacionem seu
                        mumburdi tuicionem aliquando infringere conatus fuerit, sciat se
                        compositurum auri optimi libras mille quingentas, medietatem Camere nostre,
                        et medietatem parti predicti monasterii. Quod, ut verius credatur,
                        diligenciusque ab omnibus observetur, manu propria roborantes, anulo nostro
                        insigniri iussimus. Signum domni secundi Ottonis, Romanorum imperatoris [M]
                        et invictissimi augusti. <persName key="#Chancellor"><name ref="Adelbertus"
                                >Adelbertus</name></persName>
                        <rs key="#Chancellor">cancellarius</rs>, ad vicem [...] <persName
                            key="#Bishops #Archchancellor"><name ref="Petrus"
                            >Petri</name></persName> [...] <rs key="#Bishops">episcopi</rs> et <rs
                            key="#Archchancellor">archicancellarii</rs>, recognovi et subscripsi.
                            <date>Data .II.idus novembrium, anno Dominice incarnacionis
                            .DCCCCLXXXIII., indiccione .XI., regni vero domni secundi Ottonis .XXI.,
                            imperii quoque eius .XVI. Actum <placeName ref="#places/173"
                                >Capue</placeName></date>, feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV II, n. 143, pp. 243-247; MGH DD O II., n. 288, pp. 335-340</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
