<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Parma (DD U L, pp. 219-223, n° LXXV)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2216</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0944-05">
                                <note type="displayed_date">944 may</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Reggio Emilia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Dum in Dei nomine, civitate Regio, ubi dumnus Ugo et Lotarius filio eius
                        reges preerant, ad domum ipsius sancte Regiensis eclesie infra castro ipsius
                        domui, in sala qui est iusta ipsam matrem eclesia, laubia ipsius sale, per
                        iusione ipsorum domni Ugoni et Lottari regibus in iudicium resideret
                        Raimundus comes et misus dumnorum regum unicuique iusticias faciendas ac
                        deliberandas, residentibus cum eo: Lisiardus, Rodulfus, Erardus, Amicho
                        vasis eidem dumnorum regum; Vualpertus, Liuprandus, Deusdedit, Unaldus,
                        Constabilis, Ildeprandus, Richardus iudices dumnorum regum; Adelbertus,
                        Ildeprandus, Stabile, Rimpertus notarius, Ito filius quondam Cluvoni de
                        Gurgo, Ugo filius quondam Everardi de Motelena, Berengarius, Rainerius de
                        civitate Parma, Nandivaldus de Fleso, Leo de Sorbolo, Guncio, qui et Azo,
                        Dominicus, Ubertus de loco Montiglo, et reliqui multis. Ibique eorum veniens
                        presencia Iohannes diaconus et prepositus canonice sancte Parmense eclesie,
                        ubi dumnus Deodadus episcopus esse videetur, canonica ipsa cum omni sua
                        integritate pertinere videtur de sub regimine et potestate ipsi episcopio
                        sancte Parmensis eclesie, una cum Madelbertus notarius et ipsius canonice
                        advocatus, et ostenserunt ibi cartulas numerus quatuor, ubi in prima cartula
                        continebatur ab ordine per omnia ita, sicut ic subter legitur: [quattro
                        carte edite in Bullettino dell'Istituto stor. Ital. N° 21, pp. 151 sgg.].
                        Cartulas ipsas vincidiones ostensas et ab ordine lectas, interrogati sunt
                        ipsis Iohannes diaconus et prepositus seu Madelbertus notarius advocatus pro
                        quit cartulas ipsas ibi ostenderent, qui dixerunt: vere cartulas istas ic
                        vestri ostensimus presencia, ut ne quislibet omo dicere possit, quod nos nec
                        parti ipsius canonice eas silens aut ocultas vel coludiosas abuisemus aut
                        tenuisemus, et nunc cortes ipsas domui cultiles, que sunt in locas et fundas
                        Sablone et Marzalia, cum castro et capella in unum ex ipsas abentem, cum
                        casis masariciis et omnibus rebus, servis et ancillis, aldiones et aldianas
                        ibidem abentibus vel exinde pertinentibus cum omni earum integritatem et
                        pertinencia, que in istas legitur cartulas, a parte ipsius canonice sancte
                        Parmensis eclesie abemus et detinemus ad propietatem iusta istas cartulas,
                        et, quod plus est, querimus, ut dicat iste Richardus, qui et Rigizo, filius
                        quondam Meresoni de loco Autiminiano, qui ic apresens est, si cartulas
                        istas, quam ic ostensimus, bonas aut veraces sunt, vel si cortes ipsas domui
                        cultiles, que sunt locas et fundas Sablone et Marzalia, cum casis masariciis
                        et omnibus rebus ad eas pertinentibus, cum servis et ancillis, aldiones et
                        aldianas adque cum omni earum integritate et pertinencia, que in istas
                        legitur cartulas, nobis parti ipsius canonice sancte Parmensis eclesie
                        contradicere aut subtrare queret a non. Qui et ipse Richardus, qui et
                        Rigizo, dixit et profesus est: vere cartulas ipsas, quas vos Iohannes
                        diaconus et prepositus seu Madelbertus notarius et advocatus ic ostensistis,
                        bonas et veraces sunt, et omnia ita verum est, sicut in eas legitur, et
                        curtes ipsas domui cultiles, que sunt in locas et fundas Sablone et
                        Marzalis, cum castello et capella inibi abente, cum casis masariciis et
                        omnibus rebus et familiis ad eas pertinentibus, cum omni earum integritatem
                        et pertinencia, que in ipsas legitur cartulas, parti ipsius canonice
                        Parmensis non contradisi nec contradico neque contradicere quero, quia nec
                        legibus possum, eo quod iusta ipsas cartulas propias ipsius canonice cum
                        lege esse debent et mihi ad abendum nec requirendum nihil pertinent nec
                        pertinere debent cum lege, pro eo quod exinde nullam firmitatem nullamque
                        racione nec scripcionem umquam inde non abui nec abeo nec abere possum, per
                        quam curtes ipsas domui cultiles in easdem locas et fundas Sablone et
                        Marzalia, cum castro et capella in unam ex ipsas abente, cum casis
                        masariciis et omnibus rebus ad eas pertinentibus, cum servis et ancillis,
                        aldiones et aldianas ibidem abentibus vel exinde pertinentibus parti ipsius
                        canonice contradicere aut subtrare possum; set, ut disi, propias ipsius
                        canonice sunt et legibus esse debent. Is actis et manifestacio u supra
                        facta, rectum eorum omnibus corum supradictis iudices et auditoribus paruit
                        esse, et iudicaverunt ut, iusta eorum altercacionem et eidem Richaldi, qui
                        et Rigizo, profexionem et magnifestacionem, ipsius Iohannes diaconus et
                        prepositus adque Madelbertus notarius et advocatus ad parte ipsius canonice
                        sancte Parmensis eclesie ipsas curtes domui cultiles, in easdem locas et
                        fundas Sablone et Marzalia, cum omnibus casis et rebus et familiis ad eas
                        pertinentibus, cum omni earum integritate et pertinencia, iusta ipsas
                        cartulas, ad propietatem abere et detinere deberent; et ipse Richaldus, qui
                        et Rigizo, manead inde tacitus et contemptus. Ibi locum in eodem iudicio
                        spopondi ipse Richaldus, qui et Rigizo, adversus eosdem Iohannes diaconus et
                        prepositus et adversus eundem Madelbertus notarius et advocatus a parte
                        ipsius canonice sancte Parmense eclesie, si umquam in tempore ipse
                        Richaldus, qui et Rigizo, aut suos heredes vel sumitenses personas adversus
                        eadem canonicam sancte Parmensis eclesie de ipsas curtes domui cultiles, que
                        sunt in easdem locas et fundas Sablone et Marzalia, cum omni earum
                        integritatem essent aut causasent vel ullam porcionem aut minoracionem da
                        parte ipsius canonice facere quererent et exinde omni tempore taciti et
                        contenti non permansisent et eadem canonica sancte Parmensis eclesie ipsas
                        curtes domui cultiles, que sunt in prefatas locas et fundas Sablone et
                        Marzalia, cum omni earum integritatem et pertinencia ipsam canonica eas
                        quietas et inlibatas abere esse non permesissent aut si aparuiset ullum
                        datum aut factum seu colibet anteriore aut posteriore scriptum fecissent aut
                        in aliam partem in iudicio refludasset aut mostransent quod parti ipsius
                        canonice ipsas cortes domui cultiles cum omni earum integritatem in aliquit
                        subtraere quesissent vel si per placitas fatigare quesissent, tunc oblicavit
                        et spopondi ipse Richaldus pro se et suis heredibus cumponere ad parte
                        ipsius canonice pena arginti libras sexcenti, et insuper curtes ipsas et
                        castello vel capella cum casis et omnibus rebus ad eas pertinentibus in
                        easdem locas et fundas Sablone et Marzalia cum omni earum integritatem et
                        pertinencia in dublum cum eadem familia, sicut pro tempore fuerint
                        melioratas aut valuerint sub extimacionem in consimiles locas. Et ac noticia
                        pro securitate ipsius canonice sancte Parmensis eclesie fieri admonuerunt.
                        Quidem et ego Bruningo notarius ex iussione suprascripto Raimundi comes et
                        misus seu iudicum amunicionem scripsi; anno domnorum regum Ugoni et Lottari
                        filio eius, domni Ugoni regi octava decimo, domni vero Lottari regi tercio
                        decimo, mense madio, indic. secunda. S(ignum) m(anu) suprascripto Raimmundus
                        comes et misus, ut supra interfuit. Vualpertus iudex domnorum regum
                        interfui. Unaldus iudex domnorum regum interfui. Constabilis iudex domni
                        regis interfui. S(igna) manibus suprascriptorum Itoni et Ugoni seu Rainerii,
                        qui ut supra interfuerunt. S(igna) manibus suprascriptorum Guncioni et
                        Dominici seu Uberti, qui ut supra interfuerunt.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U L, pp. 219-223, n° LXXV</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
