<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Siena (MGH DD Ko II, pp. 103-106, n° 79)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2189</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1027-04-05">
                                <note type="displayed_date">1027 april 5</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Roma</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C.) In nomine sanctae et individuae trinitatis. Cunrado divina favente
                        clementia imperator augustus.   Dignum est, ut qui prudenter dei obsequia
                        ordinare procurant et hoc ad stabilitatem perpetuam nostram corroborationem
                        confirmare exposcunt, ut tanto libentius obaudiant, quanto deo placita
                        intellegimus et prudentia, deo protegente bono studio ad effectum perducere
                        procuravimus.   Igitur omnium fidelium sanctae dei aecclesiae ac nostrorum
                        presentium scilicet et futurorum comperiat sollertia, quia, dum nos dilecto
                        fideli nostro Uuinizoni abbati cenobium domini et Salvatoris in monte Amiate
                        constitutum ad regendum commisissemus, et ibidem neglecta dei obsequia et
                        procurationem deo ibidem famulantium predecessorum suorum incuriam multis
                        modis repperisse, studiosius decertavit congregationem monachorum ibidem deo
                        servientium regulariter corrigere et solummodo divinis obsequiis deditos ad
                        sufficientiam suorum largire, quatenus prelatus iam fati monasterii domini
                        Salvatoris qui per tempora fuerit ac successorum illius abbatis vel
                        prepositi cum subiectis monachis suorum inibi deo servientium deinceps in
                        futurum sufficienter habere mereantur, ob amorem dei remediumque anime+
                        nostrae ac successorum nostrorum regum aut imperatorum conferens eis ad
                        sufficientiam suorum cellam sancti Benedicti in Bucino, curtem et plebem
                        sanctae Mariae in Lamule+, curtem sancti Stephani in Monticclo cum castro
                        Monti latronis, curtem de Mustia cum castro Monte nigro, curtem de Luminiana
                        cum castro Monte Pinzutulo, sicut Ubertus ad manum suam detinuit, curtem
                        sancti Miniati, curtem sancti Quirici in Piscinule et sancti Simeonis et
                        sancti Peregrini et curtem sanctae Mariae de Offena cum roccae quae
                        nominantur Saxine, curtem de Palea et sancti Sebastiani, curtem sancti
                        Stephani in Tutona, curtem sancti Clementis in Titinano cum Cerris et
                        angariales, curtem de Mussona cum terra de Redola maiore et minore et Bitena
                        et Canneta et Herminula, medietatem de curte sancti Lazari cum sua
                        aecclesia, curtem de Feroniano, curtem de Citiliano et curtem sancti
                        Salvatoris in Uigugnano, curtem sancti Seueri super lacum et curticella de
                        Bisenzo, curtem sancti Iohannis in Uariano et sancti Saturnini, curtem
                        sancti Columbani et curtem sancti Salvatoris in valle Racana, cellam sanctae
                        Mariae in Ualeriano, curticella in Curticiule cum terra et vinea, quae est
                        prope fluvio Uarano, curtem sancti Salvatoris in Campagnatico, curtem sancti
                        Petri in Ceruaria et curtem sancti Stephani in Iuniano, curtem sanctae
                        Seuere in Paterno cum campo Albiniano, curticella quae nominatur Crostule et
                        curticella in Cursinianu cum omnibus pertinentiis et adiacentiis suis,
                        cellam sancti Petri in Latera et cellam sancti Petri in Garmarita cum sancto
                        Anastasio, cellam sancti Sauini et cellam sanctae Restite et sancti Petri et
                        sancti Stephani in Tarquini, cellam sanctae Marie+ in Corgnitu per locas
                        designatas: de una parte ripa cum petra quae divisa est a ripa, de alia
                        parte muro quae claudit ipsum castellum, de alia parte via publica quae
                        venit per portam et terra Azonis filii Berizi cum suis consortibus, de
                        quarta vero parte est terra filii Alonis -- et sunt pedes duo centum per
                        longum, similiter per latum --, ea videlicet ratione ut ad ab hac in futurum
                        predicta sancta congregatio his omnibus denominatis cellulis et curtibus cum
                        suis omnibus pertinentiis et adiacentiis tantummodo suis utilitatibus
                        habentes victum vestitumque regulariter summentes absque ulla dilatione
                        solummodo divinis die noctuque persistant obsequiis ac pro stabilitate
                        totius imperii nobis a deo commissi studeant exorare.   Sed quod bono studio
                        bonaque voluntate feci, perhennem habeat stabilitatem, petiit pietatem
                        nostram, ut eandem ordinationem nostra confirmaremus conscriptionem, sicuti
                        et fecimus.   Denique etiam concedimus predicto monasterio omnes decimas
                        frea et iudiciaria vel omne[m] compositionem et exhibitionem publicam ex
                        omnibus manentibus de supra memoratis cellulis et curtibus ob remedium
                        animae nostrae successorumque nostrorum regum vel imperatorum qui per
                        tempora fuerint ad portam ipsius monasterii conferendam semper ad usus
                        peregrinorum sustentandos in alimoniam et augmentum animae nostre+ propter
                        oppressiones malorum ac pravorum hominum, quae sufferre minime nec
                        sustentare potuerant.   Quapropter eidem sancto loco hoc nostrum preceptum
                        fieri iussimus, per quod precipimus, ut ab hac in futurum eadem sancta
                        congregatio cum omni quietudine absque ullo publico repetitu ac rectoris
                        loci ipsius subtractu easdem cellulas et curtes in suis utilitatibus ac
                        necessitatibus habeant et ordinent, faciant et disponant, quatenus exinde
                        sufficientiam habentes in divinis obsequiis et nobis eorum famulatio
                        proficiant sempiternale remedium.   Si qui vero, quod futurum minime
                        credimus esse, quilibet homo magna parvaque persona contra hoc nostrum
                        imperiale muniminis preceptum temerario ausu contendere aut inrumpere,
                        molestare aut inquietare seu et vacuare vel diminorare aut etiam inbeficiare
                        predictas cellulas atque ipsum supra dictum monasterium atque curtes
                        presumpserit aut aliqua violentiam quandoque inferre presumptor extiterit,
                        sciat se compositurum auri optimi libras centum, medietatem kamere nostre et
                        medietatem eisdem aecclesiae rectoribus.   Et ut haec nostre auctoritatis
                        preceptum futuris temporibus domino opitulante valeat inconvulsum manere,
                        manu propria subter firmavimus et anuli nostri impressione subter insigniri
                        iussimus.   Signum domni Cvnradi (M.) invictissimi imperatoris augusti.  
                        Hugo cancellarius vice domni Ariboni archiepiscopi et archicancellarii
                        cognovit. Data anno dominicae incarnationis MXXVII, regni vero domni
                        Chuonradi secundi regnantis III, imperii eius primo, indicione X; acta in
                        civitate Leoniana non. April.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Ko II, pp. 103-106, n° 79</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Cfr. il diploma di Ludovico II del 4 luglio 853 (MGH DD Lu II, pp. 83-87, n° 11),
                    di Arnolfo del 27 febbraio 896 (MGH DD Arn, pp. 211-213, n° 140), di Berengario
                    I del 8 dicembre 915 (DD B I, pp. 276-279 n° CVIII), di Ugo e Lotario del 5
                    ottobre 937 (DD U L, pp. 136-138, n° XLV), di Ottone I del 21 febbraio 962 (MGH
                    DD O I, pp. 328-329, n° 237) e di Enrico II del 10 aprile 1007 (MGH DD H II, pp.
                    156-157, n° 130). Inoltre, cfr. la falsificazione berengariana redatta nel
                    secolo XI sulla falsariga del diploma dell'8 dicembre 915 (DD B I, pp. 276-279,
                    n° CVIII) della quale, in parte, è conferma.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
