<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Parma (DD U, pp. 76-78, n° XXVI)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2161</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0930-09-16">
                                <note type="displayed_date">930 september 16</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Parma</note>
                                <note type="redaction_date">XI sec.</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae et individue Trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/79">Hugo</persName> divino fretus auxilio <rs
                            key="#Emperor/king">rex</rs>. Nichil arcius ad nostre sublimitatis
                        honorem nostrique regiminis corroboracionem facere credimus, quam si
                        sanctarum Dei ecclesiarum habentes sollicitudinem earum dotes inconvulsas
                        servare curamus, et votis fidelium pias aures accomodamus. Ac per hoc omnium
                        sanctae Dei Ecclesie nostrorumque fidelium presentium et futurorum noverit
                        sagacitas, qualiter interventione <persName
                            key="#Intercessory #legallyRecognisedUnionWith" ref="#people/1519"
                            >Alde</persName> amantissime et carissime <rs
                            key="#legallyRecognisedUnionWith">coniugis</rs> nostre seu <persName
                            key="#Intercessory #Countess #Consiliarius_regis #sisterOf"
                            ref="#people/1517">Ermengarde</persName>
                        <rs key="#Countess">cometisse</rs> et dilecte <rs key="#sisterOf"
                            >sororis</rs> ac <rs key="#Consiliarius_regis">consiliatricis</rs>
                        nostre nec non et <persName key="#Intercessory #Count #fidelisOf"
                            ref="#people/1522">Samson</persName>
                        <rs key="#Count">comitis</rs> nobilissimi <rs key="#fidelisOf">fidelis</rs>
                        nostri <persName key="#Intercessory #Bishops #fidelisOf" ref="#people/1521"
                            >Sigefredus</persName> venerabilis <orgName
                            ref="#juridical_persons/1420">sanctae <placeName ref="#places/53"
                                >Parmensis</placeName> ecclesiae</orgName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs> dilectusque <rs key="#fidelisOf"
                            >fidelis</rs> noster nostre serenitatis adiit celsitudinem <rs
                            key="#Intercessory">petens</rs>, quatinus precepta atque auctoritates
                        piissimorum augustorum vel regum predecessorum nostrorum omniumque, quodquod
                        a tempore dive memorie <persName key="#Emperor/king" ref="#people/248"
                            >Radchis</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">regis</rs> usque ad presens nostrum tempus seu
                        predecessores prefate <orgName ref="#juridical_persons/1420"
                            key="#Mountains #Walls #Teloneum #Immunity #Districtio #Inquisitio #Churches #Monasteries #Other_clerics"
                            >sanctae Parmensi ecclesie</orgName> acquisierunt, <rs
                            key="#Monasteries">abbaciam</rs> silicet de <placeName
                            ref="#places/1880">Bercetum</placeName>
                        <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            ref="#juridical_persons/1433">in onore sancti Remigii</orgName>
                        extructam in integrum ac eiusdem <placeName ref="#places/53">Parmensis
                            civitatis</placeName> districtum et omnem ius publicum et <rs
                            key="#Teloneum">theloneum</rs> ambitumque <rs key="#Walls">murorum in
                            circuitu</rs> et locellum quendam <placeName
                            key="#Uncertain_tradition #Mountains #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/2707">Luculum</placeName> nomine situm in <rs
                            key="#Mountains">alpinis ac scopulosis vastorum montium</rs> locis in
                            <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/1466"><rs key="#Comitatus"
                                >comitatum</rs> Parmensem</geogName> cum <rs key="#Fines"
                            >finibus</rs> et terminibus suis in integrum, sicut in precepto bone
                        memorie <persName key="#Emperor/king" ref="#people/32">Karoli</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">imperatoris</rs> predecessoris nostri continetur,
                        ceteraque etiam que a predecessoribus nostris prelibate ecclesie Parmensi
                        dudum collata sunt, nostri corroboratione precepti concederemus atque
                        corroboraremus. Corum simul iunctis condignis peticionibus ratam fore Deo
                        pleniter existimantes atque ad remedium anime nostre proficere firmiter
                        cognoscentes, hos nostre auctoritatis apices inscribi iussimus, quibus
                        decernimus ut iam dictam abaciam de Bercedo integre et <rs key="#Districtio"
                            >districtum iuris publici</rs> Parmensis civitatis cum ambitu murorum
                        sive theloneum eiusdem civitatis nec non et <geogName
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >Curtem Regiam</geogName> cum pertinencia sua et <placeName
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            >Pratum Regium</placeName> seu et locellum illum nomine Luculum cum
                        finibus et terminationibus suis, ut dictum est, vel quicquit antiqui reges
                        seu imperatores et reliqui homines Deum timentes memorate sancte Parmensi
                        ecclesie suis preceptis vel testamentis contulerunt et postea
                        precellentissimi reges atque augusti sua inconvulsa nostris futurisque
                        temporibus in sua potestate vel iure suae sancte Parmensis ecclesie
                        prescriptus Sigefredus episcopus suique successores perpetualiter teneant.
                        Statuimus etiam et omnimodis interdicimus, ut nullus sub regno nostro
                        constitutus de rebus suprataxate Parmensis ecclesie in quibuscumque
                        comitatibus vel locis aliquam diminorationem facere aut alias quaslibet
                        annuales dominationes aut consuetudinario more exigere vel tollere aliquit
                        aut <rs key="#Other_clerics">clericos</rs> eiusdem ecclesie in personis vel
                        domibus suis ledere audeat; sed repulsa omni iniusta consuetudine liceat
                        pretaxato venerabili episcopo Sigefredo suisque successoribus omnes res iam
                        dicte Parmensis ecclesie, de quibus legitimam vestituram tenuit vel tenere
                        dinoscitur aut in futurum tentura est, cum universis sibi subiectis sub <rs
                            key="#Immunity">inmunitatis nostre defensione</rs> quieto ordine tenere
                        atque pro incolumitate nostra altissimum Dominum exorare. Omnimodis etiam
                        precipimus, ut, si de rebus iam dicte ecclesie ullam diminorationem
                        quislibet facere temptaverit, non sit necesse iam dicto episcopo eiusque
                        successoribus sive eiusdem ecclesie causam peragentibus ullam facere
                        probationem, sed diligenter per bone fidei homines <rs key="#Inquisitio"
                            >iureiurando</rs> finiatur, ut rei veritas declaretur. Quicumque ergo
                        huius nostri precepti prevaricator estiterit, <rs key="#Penalty">trecentas
                            auri optimi libras</rs> componere cogatur, <rs key="#Camera_regis"
                            >medietatem camere nostre</rs> et <rs
                            key="#Camera_of_other_public_authorities">medietatem prefate Parmensi
                            ecclesie</rs> et iam dicto Sigefredo episcopo eiusque successoribus qui
                        pro tempore fuerint. Quod ut verius credatur diligentiusque ab omnibus
                        observetur, manu propria roborantes de anulo nostro subter annotari
                        iussimus. Signum domni Hugonis gloriosissimi regis. <persName key="#Notary"
                                ><name ref="Petrus">Petrus</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> ad vicem <persName
                            key="#Archchancellor #Abbots" ref="#people/1523">Gerlandi</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbatis</rs> et <rs key="#Archchancellor"
                            >archicancellarii</rs> recognovi et subscripsi. Data XVI kal. Octub.,
                        anno dominice incarnationis DCCCCXXX, regni vero domni Hugonis invictissimi
                        regis quinto, indic. quarta. Iussum <placeName ref="#places/65"
                            >Papie</placeName> et actum <placeName ref="#places/53"
                            >Parme</placeName>. In Dei nomine feliciter.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U, pp. 76-78, n° XXVI</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Copia del XI inserita nel placito del 18 settembre 935 (DD U L, pp. 115-122, n°
                    XXXIX) tenuto dal conte Sarilone alla presenza di re Ugo e re Lotario. Si
                    distacca da DD U, pp. 70-73, n° XXIV solo nell'escatocollo. Secondo
                    Schiaparelli, poiché il diploma XXIV è falso, è falso anche il XXVI, che da esso
                    dipende (Cfr. Schiaparelli 1914, p. 210).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
