<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca nazionale di Parigi, ms. lat. 5411, Chron. Casauriense, ms. della
                    fine del sec XII, fol. 86r, <foreign>Privilegium II de sancto Mauro de
                        Amiterno</foreign></title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2116</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0873-05-31">
                                <note type="displayed_date">873 may 31</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date">XII exeunte</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi dei aeterni. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/110">Hludouuicus</persName> divina
                        ordinante providentia <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus.
                        Omnibus sancte dei ecclesie nostrisque fidelibus presentibus scilicet et
                        futuris cognitum fieri volumus, eo quod venerandus vir <persName
                            key="#Abbots"><name ref="Romanus">Romanus</name></persName>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/1405"
                            key="#Islands #Mountains #Immunity #Inquisitio #Tuitio/bannum/mundeburdium #Churches #Monasteries #Cells/hermitages #Abbots #Monks #Freedman #Royal_slave"
                            >sancte et individue trinitatis</orgName>, quod olim deo inspirante
                        construximus, <rs key="#Abbots">abbas</rs> nostram humiliter <rs
                            key="#Intercessory">imploravit mansuetudinem</rs> per <persName
                            key="#Intercessory #Monks"><name ref="Celsus">Celsum</name></persName>
                        sui cenobii <rs key="#Monks">monachum</rs> atque legatum, ut <rs
                            key="#Churches">ecclesiam</rs>
                        <orgName
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            ref="#juridical_persons/1431">beati martyris Mauri</orgName> in <rs
                            key="#Mountains">colle <placeName ref="#places/567"
                                >Amiternino</placeName></rs> constitutam cum omnibus, que ad ipsam
                        respiciunt, rebus mobilibus atque inmobilibus seu <rs key="#Royal_slave"
                            >utriusque sexus familiis</rs> sub monasterium sancte trinitatis a nobis
                        in <rs key="#Islands">insula, cui nomen est <placeName ref="#places/1805"
                                >Casa aurea</placeName></rs>, constructum ob nostre mercedis
                        augmentationem subdere dignaremur. Nos vero dignam satis ratamque ipsius
                        intuentes supplicationem, iuste quod humiliter petierat, libentissime
                        annuimus subdentes predictam beati martyris <rs key="#Cells/hermitages"
                            >cellulam</rs> cum his, qui ibidem deserviunt devote, famulis Christi et
                        universis, que possidere videntur, circumcirca vel longe positis ipsius
                        sancti loci proprietatibus, cum servis et ancillis et cunctis pertinentiis
                        ipsorum tam nostra quam predecessorum nostrorum liberalitate seu etiam
                        quorumlibet fidelium Christi donatione oblatione vel qualibet coemptione aut
                        commutatione adquisitis, nec non aetiam universos <rs key="#Freedman"
                            >commenditos cartularios vel libellarios</rs> ipsorum sub iure predicti
                        cenobii sancte trinitatis atque dominatione ex hoc nunc et deinceps,
                        quatinus huius nostrae auctoritatis <rs key="#Tuitio/bannum/mundeburdium"
                            >tuitione</rs> protecti et perhenni provisione suffulti, quicquid
                        hucusque acquisierunt aut in antea deo propitio adquisituri sunt, inconvulse
                        retinentes quiete ac pacifice possidentes altissimum iugiter dominum pro
                        nostri statu imperii devotis precibus valeant exorare. Quin etiam ad maiorem
                        nostre mercedis cumulum volumus et omnimodis iubemus, ut ubicumque vel
                        undecumque necesse habuerint, tanquam de domnicatis nostris ita et pro
                        ipsius sacri loci rebus vel familiis <rs key="#Inquisitio">inquisitio</rs>
                        fiat. Si quis autem ex presulibus ducibus comitibus castaldionibus
                        sculdasionibus seu quibuslibet publice partis officialibus vel curialibus
                        nec non etiam discurrentibus missis nostris aliquam supra taxato venerabili
                        loco molestiam vel inquietudinem deminorationem vel invasionem in rebus
                        ipsius vel familiis intulerit et hoc nostre auctoritatis augustale
                        munimentum vel in minimo violasse convictus fuerit, <rs key="#Immunity"
                            >immunitatis</rs> nostre mulctam, hoc est penam <rs key="#Penalty"
                            >triginta librarum argenti</rs>, sepedicto sacratissimo loco componere
                        compellatur. Et ut hoc certius credatur et attentius observetur, manus
                        propria inscripta roboratum ac stabilitum ex anulo nostro subter iussimus
                        insigniri. (M.) Signum domni Hludouuici serenissimi imperatoris augusti.
                            <persName key="#Notary #Priests"><name ref="Giselbertus"
                                >Giselbertus</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs> et <rs key="#Notary">notarius</rs> ex
                        iussu imperiali scripsi et subscripsi. Data pridie kl. iunias, indictione
                        VI; actum civitate <placeName ref="#places/173">Capua</placeName> anno
                        imperii domni Hludouuici serenissimi augusti XXo IIIIo; in dei nomine
                        feliciter.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Lu II, pp. 182-183, n° 59</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
