<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Chronicon Vultumense, Cod. Barb. lat. 2724
                        (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, I, n. 59)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2027</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0833-05">
                                <note type="displayed_date">833 May</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei salvatoris Iesu Christi. Nos vir gloriosissimus
                        Sicardus, Dei providencia, Beneventane provincie princeps, per rogum
                        Roffrid, referendarii nostri, concedimus in monasterio Beatissimi Vincencii
                        martyris, quod situm, est in finibus Samnie, iuxta fluvio Vulturno, ubi vir
                        verabi1is Epyphanius abbas, orator noster, preesse videtur, terras cum
                        montibus uno se tenente, per hos fines: prima parte unde oritur riagine, que
                        dicitur Ravennola, et quomodo decurrit iam dicta riagine de ipsa Ravennola,
                        unde per tempus aqua decurrit, et qui exfinat inter hec terra et terras et
                        montes, quos concessos habet domnus Arichis princeps in iam prefato cenobio;
                        de secunda parte riagine, que dicitur Ravennola; da tercia parte unde
                        incipit orire iam dicta Ravennola, deinde incipiente circa terras ei montes
                        puplicos, usque in montem, qui est super urbem Benafro; quarta parte
                        incipiente da iam dicto monte, qualiter vadit per cilios aliorum moncium,
                        usque in montem iam dicti monasterii, qui est super terras, que vocatur
                        Arcora, que est hereditas Sancte Dei genitricis Marie, que nominatur
                        Oliveto, subiecta iam dicto monasterio, et qualiter vadit circa montes iam
                        dicte ecclesie Sancte Marie, et montes iam dicti cenobii. ideo in iam dicto
                        monasterio concessimus in integrum iam dictas terras et montes per iam
                        dictos fines possidendum, in ea videlicet racione, ut a modo et deinceps,
                        per hoc nostrum roboratum, preceptum, cuncta, ut superius leguntur, habere
                        et possidere valeatis vos iam nominatus Epyphanius abbas, atque
                        successoribus et rectoribus iam dicti vestri monasterii, ita ut a nullis ex
                        nostris iudicibus, idest comitibus et gastaldeis, vel a quibuscumque
                        hominibus non habeatis de predictis terris et montibus aliquam requisicionem
                        vel molestacionem, sed perpetuis temporibus possideatis. Quod vero preceptum
                        firmitatis, ex iussione tue potestatis, scripsi ego Leodericus notarius.
                        Actum Benevento, in sacro palacio, primo anno principatus eius, mense magio,
                        undecima indiccione, feliciter. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV I, 58, pp. 293-294</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
