<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Piacenza, cassettone C, n° 21</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2137</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0926-11-28">
                                <note type="displayed_date">926 november 28</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi aeterni Dei. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/79">Hugo</persName> divina ordinante
                        providentia <rs key="#Emperor/king">rex</rs>. Si petitionibus fidelium
                        nostrorum libenter anuimus, devotiores eos ad nostrae fidelitatis obsequia
                        reddimus. Quocirca noverit omnium fidelium Sanctae Dei ecclesiae
                        nostrorumque presentium scilicet ac futurorum industria, <persName
                            key="#Bishops"><name ref="Adalbertus">Adalbertum</name></persName>
                        egregium <rs key="#Bishops">presulem</rs> atque <persName
                            key="#Palatine_count" ref="#people/1518">Giselbertum</persName>
                        <rs key="#Palatine_count">sacri palatii gloriosum comitem</rs> dilectosque
                        fideles nostros suppliciter nostram postulasse clementiam, quatenus <rs
                            key="#Monasteries">abbatiolam</rs> unam <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object">iuris regni
                            nostri</rs> attinentem ad honorem <orgName>beatae Cristinae
                            virginis</orgName> consecratam, infra scilicet Ticinensem urbem positam,
                        ob Dei amorem ac pro nostrae parentumque nostrorum animae salute sanctissimo
                        Antonino martiri Christi ac sacratissimae Iustinae virgini hoc nostrae
                        auctoritatis precepto cum omni eiusdem abbatiolae integritate iure
                        proprietario concedere dignaremur. Quorum petitionibus acclinati
                        karissimumque fidelis nostri Vuidonis venerabilis episcopi fidelitatem
                        cognoscentes continuam, qui iam nominati Beati Antonini Christi martiris ac
                        Sanctae Iustinae virginis ecclesiae pontifex fore cernitur, prescriptam
                        abbatiolam ad honorem beatae Cristinae virginis, infra scilicet Ticinensem
                        civitatem dedicatam et positam, pro Dei amore nostraeque animae salute seu
                        parentum vel predecessorum [nostrorum animae re]medio iam sepae dicto
                        Christi martiri Antonino et Beatae virgini Iustinae in integrum proprietario
                        iure per hoc nostrum regale preceptum perpetuo concedimus ac largimur, et de
                        nostro iure ac potestate in eorum ius et potestatem omnino transfundius ac
                        delegamus una cum casis, terris, vineis, campis, pratis, pascuis, silvis,
                        salectis, sacionibus, aquis aquarumque decursibus, molendinis,
                        piscationibus, servis et ancillis, aldionibus et aldianis, montibus,
                        vallibus, planitiebus, coltis et incoltis, divisis et indivisis, ripis,
                        rupinis omnibusque quae dici aut nominari possunt ad eandem abbatiolam
                        pertinentibus vel aspicientibus; quatenus pretaxatus Vuido reverendus
                        antistes dilectusque fidelis noster auique successores predictam abbatiolam
                        cum omni sua integritate perpetualiter habeant, teneant, possideant
                        faciantque ex omnibus quae sibi iuste et legaliter pertinuerint et quicquid
                        illorum decreverit voluntas, absque contradictione vel molestia seu
                        minoratione cuiusque. Si quis igitur hoc nostrae regalis concessionis
                        preceptum infringere vel inrumpere quandoque temptaverit, sciat se
                        compositurum auri obtimi libras ducentas, medietatem camerae nostrae et
                        medietatem cui ex his omnibus iniusta fuerit iniecta molestia. Quod ut
                        verius credatur diligentiusque futuris temporibus ab omnibus observetur,
                        manu propria roborantes de anulo nostro subter sigillari iussimus. Signum
                        domni (MF) Hugonis piissimi regis. Sigefredus vocatus episcopus et
                        cancellarius recognovi et subscripsi (SR) (SI D). Data anno dominicae
                        incarnationis DCCCCXXVI, IIII kal. Decembris, indictione XV, anno vero domni
                        Hugonis primo. Actum Papia. In Christi nomine feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U, pp. 17-20, n° V</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
