<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724, cc. 240r-242r
                        (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, II, n. 144) </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2068</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0983-11-12">
                                <note type="displayed_date">983 November 12</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-15" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei eterni. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/239">Otto</persName>,
                        divina previdente clemencia, Romanorum <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Ad hoc
                        omnipotentis Dei misericordia humanitatem nostre fragilitatis in tantam
                        culminis excellenciam promovere dignatus est, quatinus ecclesiarum sanctarum
                        pervigili studio sollicitudinem gerentes, cultores earum paterno affectu ab
                        omni incursione et pravitate hominum perversorum eripere studeremus, Quo
                        circa universitatem nostrorum fidelium latere nolumus, qualiter vir
                        venerabilis <persName key="#Abbots" ref="#people/1966">Iohannes</persName> nomine,
                        <rs key="#Abbots">abbas</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Abbots #Cells/hermitages #Landed_possessions #Rivers" ref="#juridical_persons/1900">Sancti martiris Vincencii</orgName>,
                        quod est situm in <rs key="#Fines">finibus</rs>
                        <geogName key="#Fines #Rivers #Monasteries #Abbots" ref="#estates/1902">Beneventanis</geogName>, et pene circundatum
                        <rs key="#Rivers">fluvio</rs>, qui <placeName key="#Rivers" ref="#places/609">Vulturnus</placeName> appellatur,
                        nostram adiens celsitudinem detulit <rs key="#Imperial/royal_diploma"
                            >precepta</rs> precessorum nostrorum, videlicet regum, et imperatorum,
                        per que detulerunt ex suis rebus in prefatum monasterium, ac confirmaverunt
                        res et possessiones inibi a principibus, ducibus, reliquisque Christi
                        fidelibus conlatas. Unde iam dictus abbas nostram exoravit clemenciam, ut
                        eadem precepta ac legales scripciones, nec non predia per diversos fines
                        Italici regni coniacencia eidem cenobio collata, per nostre confirmacionis
                        pragmaticum in prefatum venerabilem locum confirmaremus. Cuius dignis
                        peticionibus faventes, pro Dei amore animeque nostre remedio, per hoc nostre
                            <rs key="#Imperial/royal_diploma">confirmacionis preceptum</rs>, prout
                        iuste et legaliter possumus, confirmamus et corroboramus in predicto cenobio
                        Sancti Vincencii martiris omnia precepta nostrorum precessorum imperatorum,
                        et regum, verum eciam omnes res et possessiones per diversa loca regni
                        Italici positas, per eadem precepta vel quolibet legali titulo scripcionis a
                        principibus, ducibus, reliquisque Christi fidelibus ibidem collatas, nec non
                        monasteria, cellas, et castella inferius nominata, nominative infra hos
                        fines: <rs key="#Landed_possessions">terram cultam et incultam</rs>, positam de ipsa <geogName
                            key="#Landed_possessions" ref="#estates/1931">Zittula</geogName>, quomodo mittit
                        in ipso <placeName
                            ref="#places/2323">Sangro</placeName>, et quomodo ascendit per ipsum Sangrum usque in montem Malum,
                        et quomodo subiit in ipsum <rs key="#Mountains">montem</rs> de <placeName
                            key="#Mountains #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            ref="#places/2324">Azze</placeName>, et quomodo directe pergit per
                        ipsum montem de Azze, et descendit in ipsum <placeName ref="#places/2327">Melfam</placeName>, et coniungit in ipso
                        <rs key="#Rivers"
                            >fluvio</rs> <placeName key="#Rivers"
                                ref="#places/2813">Mellarino</placeName>, et quomodo Vulturnus coniungitur cum <rs
                                    key="#Rivers">aqua</rs>, que nominatur
                        <placeName key="#Rivers" ref="#places/2329">Bantra</placeName>, et sicut Bantra coniungitur cum <rs
                            key="#Rivers">fluvio</rs> <placeName key="#Rivers"
                            ref="#places/2328">Forulo</placeName>, et quomodo Forulus
                        percurrit usque in <rs
                            key="#Roads">viam antiquam</rs>, et inde coniungitur cum <rs
                                key="#Rivers">rivio</rs>, qui
                        nominatur <placeName key="#Rivers"
                            >Gizzoli</placeName>, et ab inde vadit in rivum, in quo non semper aqua
                        decurrit, et sicut vadit usque in Sangrum et omnia castella infra hos fines,
                        et <rs
                            key="#Villas">villas</rs>, et <rs
                                key="#Forests">silvas</rs> positas cum <rs key="#Cells/hermitages">cella</rs> <orgName
                                    key="#Cells/hermitages #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                                    ref="#juridical_persons/1904">Sancte Marie</orgName>, posita in loco, qui
                        vocatur <placeName key="#Cells/hermitages #Villas #Forests" ref="#places/2330">Olivetum</placeName> cum omnibus suis pertinenciis; 
                        cellam Sancte Agathe in loco
                        Turcino; cellam Sancti Petri de Bairano; cellam Sancti Salvatoris de Alifis;
                        cellam Sancti Martini de monte Marsico; cellam Sancte Crucis; cellam Sancti
                        Ylarii; cellam Sancti Petri de Tontole; cellam Sancti Vincencii de
                        Tremoiola, que est iusta limitem; cellam Sancti Vincencii infra civitatem
                        Neapolim; cellam Sancti Vincencii de Cume; cellam Sancte Columbe in Sora;
                        cellam Sancti Donati in Cominu; cellam Sancti Mauri in Anglone; Sancti Petri
                        cellam iusta civitatem Beneventanam, prope fluvium Sabbati; cellam Sancte
                        Marie de Castanetu, que est in Castro Pinianu; cellam Sancti Marci de Petra
                        Cutilia; cellam Sancti Petri de Vipera cum ipso casale, qui dicitur Leoni;
                        cellam Sancte Marie de Planisi; cellam Sancti Iohannis de Lucere; cellam
                        Sancte Marie de Quinque Milia; cellam Sancti Vincencii de Telese; cellam
                        Sancti Iohannis de Lisine cum ipsa molina; cellam Sancti Eleutherii in
                        Fundiliano; cellam Sancte Marie de Loco Sano; cellam Sancti Vincencii de
                        Tocco, cum omnibus aliis cappellis, et pertinenciis earum, cum castellis,
                        villis, casis, massariciis, mansis, silvis, pascuis, venacionibus,
                        piscacionibus, vineis, arbustis, pratis, servis, ancillis, aldionibus,
                        aldianiis, reddibicionibus, nec non cum omnibus, que dici et nominari
                        possunt, una cum cappella et cella infra Salernitanam civitatem in honore
                        Santi Georgii constructam, cum omnibus suis pertinenciis; cellam Sancti
                        Vincencii in fluvio Vixentino; Sancti Vincencii cellam in fluvio Tusciano;
                        cellam Sancti Vincencii in fluvio Tensa, omnia ad iam dictam abbaciam
                        pertinentibus. ea videlicet racione, quatinus prenominatus abbas, et sui
                        successores de omnibus castellis, et cappellis, seu cellis, vel monasteriis
                        tam in hoc precepto, quamque in aliis preceptis habeant potestatem tenendi,
                        iuste commutandi, ordinandi, regulariter instruendi, vel quicquid iustum
                        fuit antiquis temporibus faciendi. precipientes insuper iubemus, ut nullus
                        rex, dux, princeps, marchio, comes, vicecomes, gastaldius, sculdais, vel
                        aliquis puplice rei exactor iam dictum abbatem, vel suos successores, aut
                        monachos in prefato cenobio, aut eis cellis commorantes inquietare, laniare
                        de prediis monasterii, aut aliquibus rebus disvestire, aut per placita
                        secularia ducere presumant. sanccimus insuper, et nostra imperiali
                        institucione corroboramus, ut si aliquo in tempore orta fuerit contencio de
                        rebus iam nominati monasterii inter abbatem, aut advocatum suum seu de
                        servis, aut aliqua causa, et inter aliquem vicinum suum, seu qualemcumque
                        hominem liceat eis se defendere, sicut antiqua consuetudo fuit per scariones
                        eiusdem monasterii, nec audeat aliquis ipsos abbates, vel monachos ad
                        sacramentum invitare, quia contra divinam auctoritatem, et contra regulam
                        est. dedimus insuper eisdem monachis licenciam, ut habeant potestatem
                        molendina edificandi, et alia necessaria faciendi in Vulturno fluvio, iusta
                        murum Capuane civitatis, in omni loco prefati fluvii, qui iuste ab eis et
                        legaliter cognoscitur detineri. concedimus quoque et corroboramus, ut nullus
                        ex servis aut ex familia eiusdem monasterii, vel eos quos cortisianos
                        vocant, audeant inquietare, aut ad pupplica, vel comitum placitum ducere,
                        aut iudicare, neque in domibus vel casis eiusdem monasterii iudicium, aut
                        placitum tenere, nisi abbas prefati cenobii, aut suus missus, ante cuius
                        conspectum omnes sui residentes, sicut ante nostram presenciam legem
                        faciant, et recipiant. neque placiaticum, portaticum, pontanicum, casaticum,
                        quisquam homo, aut puplice rei exactor tollere aut exigere presumat. Si quis
                        autem, quod non credimus, hanc nostram institucionem vel confirmacionem
                        infringere temptaverit, sciat se compositurum auri optimi libras mille,
                        medietatem Camere nostre, et medietatem iam dicto abbati, et suis
                        successoribus. Quod ut verius credatur, diligenciusque ab omnibus
                        observetur, presentem paginam, manu propria roborantes, anulum nostrum
                        inferius imprimere iussimus. Signum domni secundi Ottonis, Romanorum
                        imperatoris [M] et invictissimi augusti. <persName key="#Chancellor"><name ref="Adelbertus"
                            >Adelbertus</name></persName> <rs key="#Chancellor">cancellarius</rs>, ad vicem
                        [...] <persName
                            key="#Bishops #Archchancellor"><name ref="Petrus"
                                >Petri</name></persName> [...] <rs key="#Bishops">episcopi</rs> et <rs
                                    key="#Archchancellor">archicancellarii</rs>, recognovi et subscripsi.
                        <date>Data .II. idus novembrium, anno Domince incarnacionis .DCCCCLXXXIII.,
                        indiccione .XI., regni vero domni secundi Ottonis .XXI., imperii quoque eius
                        .XVI. Actum <placeName ref="#places/173"
                            >Capue</placeName></date>, feliciter, amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV II, n. 144, pp. 247-251; MGH DD O II., n. 288, pp. 335-339</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
