<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724, cc. 152v-153a
                        (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, II, n. 85)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2036</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0914-11-16">
                                <note type="displayed_date">914 November 16</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-08-25" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi. <persName key="#Princeps"
                            ref="#people/305">Landulfus</persName> et <persName key="#Princeps"
                            ref="#people/154">Atenulfus</persName> divina misericordia largiente
                        Longobardorum <rs key="#Princeps">principes</rs>. Noverit omnium <rs
                            key="#Assembly #fidelisOf">fidelium</rs> nostrorum presencium scilicet
                        ac futurorum sollercia, quia quamvis <rs key="#Monasteries">monasterium</rs>
                        <orgName ref="#juridical_persons/1900" key="#Monasteries">Sancti
                            Vincencii</orgName> habet presam suam intus hanc <placeName
                            key="#Cities #Rivers #Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Residences #Castle #Assembly #fidelisOf"
                            ref="#places/173">Capuanam</placeName>
                        <rs key="#Cities">civitatem</rs>, ubi fundatum esse videtur, tamen non erat
                        apta <rs key="#Residences">habitacio</rs> ipsa abbati et monachis eiusdem
                        cenobii. At ubi hoc ad nostram noticiam pervenit, convocatis episcopis,
                        abbatibus, nostrisque magnatibus, cepimus tractare cum eis, ubi melius
                        habitacio illius loci mutaretur. Erant enim parietes ecclesie erecti a bone
                        memorie genitore nostro, quos cum propriis servis erexerat cum ipso <rs
                            key="#Castle">castello</rs>, quod adiacet extra muros istius civitatis,
                        cum amplissima <rs key="#Landed_possessions">presa</rs> a giro in girum, que
                        ipsa presa a duabus partibus continet in platea foris muros civitatis; ab
                        una parte coniungitur cum muro eiusdem civitatis; ex alia vero parte perexit
                        usque ad alveum <rs key="#Rivers">fluminis</rs>, in quo idem <persName
                            ref="#people/194">noster genitor</persName> monasterium una nobiscum
                        constituere disposuit. Tunc omnibus placuit, ut in eo loco habitacio ipsius
                        monasterii fieret. Nos autem divina inspiracione compulsi, pro mercede et
                        redepmcione anime genitoris nostri, simulque et nostre, <rs
                            key="#Marquis’/ducal/princely_diploma">concessimus</rs> iam dictam
                        presam ad edificandum monasterium in honore <orgName
                            key="#Monasteries #Abbots #Landed_possessions #Residences"
                            ref="#juridical_persons/1909">beati Vincencii</orgName>, ubi nunc Deo
                        favente domnus <persName key="#Abbots" ref="#people/1938"
                            >Godelpertus</persName> venerabilis <rs key="#Abbots">abbas</rs> regimen
                        tenere videtur, ubi cotidie Deo laudes reddantur in honore beati Vincencii,
                        et oracio pro genitore nostro, nostrisque facinoribus. Ea videlicet racione,
                        ut amodo et semper custos ipsius loci, et monachi, qui in eodem habitaverint
                        loco, firmiter habeant et possideant eandem presam, qualiter de fine in
                        finem decurrit, cum eisdem parietibus et omnibus introhabentibus subter vel
                        super; et quod in antea ibi dono Dei firmatum, paruerit, absque
                        contrarietate nostra vel heredum nostrorum, seu quibuscumque comitibus,
                        castaldeis, iudicibus, vel qualiscumque persone retraccione vel
                        inquietudine, ita ut nullus in predictam nostram concessionem, qualiter
                        iudicatum est, quippiam invasionis vel contrarietatis ingerere ullo umquam
                        tempore presumat; sed quieto iure habeat et possideat ipsam presam predicta
                        ecclesia in perpetuum, qualiter iudicatum est. Ut autem hec nostra
                        auctoritas pleniorem in Dei nomine optineat vigorem, manu propria
                        subscripsi, et anulo nostro subtus sigillari iussimus. <date>Data .XVI.o
                            kalendas decembris, anno quinto <rs key="#Patricius">patriciatus</rs>
                            domni Landulfi et domni Atenulfi excellentissimorum principum,
                            indiccione IIIa. Actum Capue</date>.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV II, n. 85, pp. 35-36</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
