<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di S. Antonino di Piacenza, pergamene antiche, G
                    sotto</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2162</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0931-04-17">
                                <note type="displayed_date">931 april 17</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pavia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi regis aeterni. Hugo gracia Dei divina
                        favente clemencia rex. Noverit omnium fidelium sancte Dei Ecclesiae
                        nostrorumque presencium scilicet ac futurorum, qualiter Sigefredus
                        venerabilis episcopus et dilectus consiliarius noster deprecatus est
                        celsitudinem nostram, ut ob mercedis nostre aucmentum fratres consistentes
                        in ecclesia Beati Antonini martiris et Victoris confessoris Christi ut sub
                        nostra inmunitatis tuicione ac defensionis corroboracione suscipisemus.
                        Cuius peticionibus ob amorem domni nostri Iesu Christi libenti animo
                        assensum prebentes, decrevimus ita fieri, et iussimus eis hoc nostre
                        auctoritatis preceptum fieri, per quod decernimus atque iubemus, ut nullus
                        iudex publicus vel quislibet potestatis persona ex rebus quibus nunc iustam
                        et legalem vestituram habent, aut in antea Deo auxiliante eidem ecclesiae ad
                        usum sacertotum legali ordine quocumque ingenio ibidem collata fuerint aut
                        data per diversa loca regni nostri, seu quas divina pietas ibi augeri
                        voluerit, aliquam ingerere pres[umat inquiet]udinem vel diminoracione; s[e]d
                        nec in ecclesias, domos vel agros seu reliquam possessiones memorate
                        ecclesiae vel in eorum sacerdotibus in quibuslibet locis aut territoriis vel
                        infra diccionis regni nostri aut causas iudiciario more audiendas vel freda
                        , teloneum, mansionaticas aut fideiussores tollendos seu homines ipsorum
                        supradictorum [sace]rtotum tam ingenuos quamque et servos distringendos aut
                        quasibet illicitas occasiones aut redibiciones ullas ingredi audeat; sed
                        liceat eis cum iam dictis omnibus rebus eorumque propriis mobilibus et
                        inmobilibus ac familiis sub nostra manere tuicione atque inmunitatis
                        defensione. Precipimus quoque de suprascriptis rebus eorum inquisiciones,
                        hubi eis contemcio orta fuerit, per veraces homines circummanentes ipsius
                        loci fieri ad rei veritatem inveniendam. Confirmamus propterea ac nostra
                        corroboracione preceptum a dive memorie Karolo augusto eidem ecclesie de
                        quibuscumque rebus mobilibus et immobilibus collatum, sive cetera munimina
                        et cartarum instrumenta a quibuscumque hominibus iuste et legaliter eidem
                        ecclesiae et sacerdotibus seu cuncto ordini cleri illic Domino famulancium
                        devoluta, iubentes ut munimina et cetera cartarum instrumenta iuste et
                        legaliter facta, que ab igne cremata sunt vel perdita, ita hac nostra regali
                        auctoritate restituantur atque solidentur, tamquam si ab ige umquam tacta
                        vel damnata numquam fuissent, omnium hominum contradiccione remota. Si quis
                        autem ausu temerario hoc infringere conatus fuerit, volumus ut triginta
                        libra suari optimi eorum persolvat. Ut hec auctoritas largicionis nostre
                        firmior habeatur et per futura tempora a fidelibus nostris verius credatur
                        et diligencius observetur, [man]u propria nostra subter eam firmavimus et
                        anuli nostri inpressione asignari iussimus. Signum domni (MF) Hugonis
                        invictissimi regis. Petrus cancellarius ad vicem Gerlanni abbatis et
                        archicancellarii recognovi et subscripsi. (SR) (SID). Data XV kal. Mad.,
                        anno dominice incarnacionis DCCCCXXXI, regni vero domni Hugonis
                        gloriosissimi regi quinto, indiccione quarta. Actum Papia. Feliciter.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U, pp. 79-81, n° XXVII</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
