<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2139</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#"/>
                            <rs type="document_tradition" ref="#"/>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="0001"> 
                                <note type="displayed_date"></note>
                                <note type="dating_elements"></note>
                                <note type="topical_date"></note>
                                <note type="redaction_date"></note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue trinitatis. Karolus divina favente clementia
                        imperator augustus.   Quanto amplius imperialis munificentia erga suos
                        fideles exuberat, tanto eos ad suum obsequium promptiores devotioresque
                        efficiet, ac per hoc statum regni antecessores nostros nosque dei
                        omnipotentis clementia adeptos non ambigimus, ut ecclesiarum dei
                        utilitatibus benigno affectu consulamus et earum augendo statum, que a
                        predecessoribus nostris illis pro eterna remuneratione collata sunt,
                        scriptis corroboremus, pace regni et futura manente mercede.   Noverit
                        itaque omnium fidelium sancte dei ecclesie nostrorumque tam presentium quam
                        futurorum industria, quia Vuibodus sancte Parmensis ecclesie venerabilis
                        episcopus obtulit obtutibus nostris preceptum dive memorie Karlomanni regis
                        fratris nostri, in quo continebatur, quod idem Karlomannus rex frater noster
                        concesserat ac perdonaverat ei et ecclesie sue pro amore dei animeque sue
                        mercede abbatiam de Berceto sitam in monte Bardonis et cortem regiam infra
                        civitatem Parmensem et omne ius publicum et toloneum atque districtum
                        eiusdem civitatis seu et ambitum murorum in circuitu et pratum regium in
                        integrum, subnixe nostram per Liutoardum venerabilem episcopum dilectum
                        fidelem et consiliarium nostrum exposcens clementiam, ut nostro edicto illud
                        confirmaremus et roboraremus.   Quam peticionem tam libenter suscepimus,
                        quanto racionabiliter ac devote petitam perspeximus, maxime cum remedium
                        anime, pro quo pie recordationis Karlomannus frater noster fecerat, adipisci
                        curamus.   Quam ob rem insigne edictum et per huius nostre auctoritatis
                        paginam concessa confirmamus et largita largimur et corroboramus, id est
                        predictam abbatiam de Berceto cum omnibus adiacentiis et pertinentiis suis
                        in integrum et iam fatam cortem regiam infra civitatem Parmam cum omni
                        officio suo et omne ius publicum ac toloneum et districtum eiusdem civitatis
                        et ambitum murorum in circuitu et pratum regium, sicut in precepto fratris
                        nostri Karlomani continetur, in integrum *, ut habeat teneat possideat
                        seculotenus ipse Wibodus episcopus et successores eius ad partem sepe dicte
                        Parmensis ecclesie, remota totius publice ac iudiciarie potestatis
                        inquietudine.   Si quis ergo quicquam, quod absit, de supra dictis quolibet
                        modo violare minuere vel auferre presumpserit et qui super hoc edictum
                        nostrum vel fratris nostri elemosinam eius corrumpere vel inquietare ausus
                        fuerit, multam, que in precepto fratris nostri est, persolvere cogatur et ex
                        nostra iussione xxx libras auri optimi cum immunitate persolvat, medietatem
                        palatio nostro et medietatem predicto Vuibodo et successoribus eius ad
                        partem predicte ecclesie sue, cui violentia illata fuerit.   Et ut hec
                        nostra imperialis auctoritas per futura tempora firmior habeatur et ab
                        omnibus verius credatur ac diligentius observetur, manu propria firmavimus
                        et bulla nostra insigniri iussimus.   Signum (M.) domni Karoli imperatoris
                        augusti.   Inquirinus notarius advicem Liutoardi archicancellarii recognovit
                        et ss. Data xvi kal. mai. anno incarnacionis domini dccclxxxv, anno domni
                        Karoli vi, imperii autem v, indicione tercia; actum Ticinensi palatio; in
                        dei nomine feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
