<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Torino, Libro Verde di Asti c. LXXXXVII</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2113</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0926-11-12">
                                <note type="displayed_date">926 november 12</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Asti</note>
                                <note type="redaction_date">XIV sm (1 luglio 1353)</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini Dei eterni. <persName key="#Emperor/king" ref="#people/79"
                            >Hugo</persName> gracia Dei <rs key="#Emperor/king">rex</rs>. Si sacris
                        et venerabilibus locis commoda libenter impartimur et congrua morem sequimur
                        predecessorum nostrorum, et id nobis ad eterne salutis premium proficere non
                        ambigimus. Quapropter omnium fidelium sancte Dei Ecclesie nostorumque
                        presencium scilicet ac futurorum comperiat industria, <persName
                            key="#Intercessory #Palatine_count #fidelisOf" ref="#people/1518"
                            >Giselbertum</persName> sacri <rs key="#Palatine_count">palacii
                            comitem</rs> et dilectum nostrum <rs key="#fidelisOf">fidelem</rs>
                        nostram exorasse clemenciam suppliciter <rs key="#Intercessory">petens</rs>,
                        quatenus pro Dei omnipotentis amore et remedio anime nostre omnia precepta
                        que ab antecessoribus nostris seu <rs key="#Cartula">universa instrumenta
                            cartarum</rs> que a fidelibus viris <orgName
                            key="#Cartula #Castle #Local_markets #Periodic_markets #Tolls #Teloneum #Privileges #Immunity #Churches #Freedman #Royal_slave"
                            ref="#juridical_persons/206">sancte <placeName ref="#places/254"
                                >Astensi</placeName> eccleise</orgName> nuper collata sunt nostre
                        auctoritatis confirmatione eidem ecclesie, cui <persName key="#Bishops"
                            ref="#people/293">Audax</persName> in presenti tempore <rs
                            key="#Bishops">presul</rs> esse videtur, corroborare dignaremur. Cuius
                        precibus tam pro omnipotentis Dei amore quam pro eiusdem ecclesie
                        veneratione libenter assensum prebentes, omnia que per <rs key="#Privileges"
                            >precepta</rs> aliorum regum vel imperatorum nec non que per cartarum
                        instrumenta eidem ecclesie dudum a fidelibus viris oblata sunt per hanc
                        nostram auctoritatem prefate sancte ecclesie Astensi confirmamus. Et quia
                        presenti tempore prava atque perversa consuetudo inolere et crescere
                        videtur, hac nostra regali institucione decernimus atque sancimus, ut <rs
                            key="#Immunity">nullus dux, comes, vicecomes, sculdasio, decanus,
                            saltarius, vicarius, vel quilibet publice partis minister in rebus et
                            possessionibus prelibate ecclesie, tam infra civitatem quam extra
                            civitatem, aliquam audeat inferre molestiam</rs>. Nullus eciam hominibus
                        residentibus in possessionibus Beate virginis Marie et Sancti Secundi
                        aliquam inferat molestiam, aut ab eis aliquas exibitiones vel iniustas
                        redibitiones exigere presumat. Nemo eciam eos distringere aut pignorare aut
                        per aliorum placita ventilare audeat nisi inpresencia episcopi qui pro
                        tempore ipsi ecclesie prefuerit. Nulla denique magna parvaque publice
                        actonis persona eos hostacium facere compellat aut iam dictam ecclesiam vel
                        suos homines <rs key="#Teloneum">teloneum</rs>, <rs key="#Tolls">ripaticum,
                            aquaticum</rs> vel aliquid quod pertinere publice parti debet aliqua
                        occasione dare compellat. Regali eciam censura sancimus, ut nulla publica
                        persona nulliusque officii de <rs key="#Local_markets #Periodic_markets"
                            >mercatis</rs> vel <rs key="#Castle">castellis</rs> super quascumque res
                        et possessiones iam dicte Atensis ecclesie, que constructa esse videntur aut
                        in antea construentur, teloneum aut aliquam functionem publicam exigat, sed
                        liceat eidem ecclesie cum omnibus suis pertinenciis et castellis atque
                        mercatis ac reliquis possessionibus suis mobilibus et inmobilibus ac <rs
                            key="#Royal_slave">familiis utriusque sexus</rs>
                        <rs key="#Freedman">libellariis vel cartulatis seu commendaticiis</rs> nec
                        non ad eamdem ecclesiam confugientibus sive cum omnibus ad se pertinentibus
                        securo ac pacifico ordine permanere per hoc nostre concessionis et
                        confirmationis preceptum, absque calumpnia, minoratione vel contradictione
                        cuiusquam. Contra quod nostre donationis et corroborationis preceptum si
                        quis quomodocumque insurgere tentaverit, noverit se compositurum <rs
                            key="#Penalty">auri optimi libras centum</rs>, <rs key="#Camera_regis"
                            >medietatem camere nostre</rs> et <rs
                            key="#Camera_of_other_public_authorities">medietatem prelibate Astensi
                            ecclesie</rs>. Quod ut verius credatur et diligentius observetur, manu
                        propria roboratum anuli nostri impressione subter iussimus insigniri. Signum
                        (M) domni Hugonis gloriosissimi regis. <persName key="#Chancellor #Bishops"
                                ><name ref="Sigefredus">Sigefredus</name></persName>
                        <rs key="#Chancellor">cancellarius</rs>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs> iussu regio recognovi et subscripsi. Data
                        anno dominice incarnationis DCCCCXXVI, pridie idus novembr., indicione XV,
                        anno vero domni Hugonis serenissimi regis primo. Actum <placeName
                            ref="#places/254">Aste</placeName>. In Christi nomine feliciter,
                        amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U, pp. 14-17, n° IV</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Nel margine superiore della copia, si trova scritto da mano del XV secolo
                        «<foreign>Habemus adhuc originale</foreign>». Il testo riproduce quello del
                    diploma di Berengario I del 15 luglio 904 (DD B I, pp. 146-149, n° LI), del
                    quale è conferma.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
