<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Montecassino, aula III, capsa X, n. 36</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2010</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Marquis’/ducal/princely diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0928-04-25">
                                <note type="displayed_date">928 April 25</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Capua</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-04-21" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini salvatoris Iesu Christi Dei ȩterni. Landolfus et Atenolfus
                        divina ordinante providentia Langobardorum gentis principes. Cum principali
                        excellentia petitionem dilecti sui iuste petenti clementer favet, igitur
                        noverit omnium fidelium nostrorum presentium scilicet ac futurorum sagacitas
                        quia vir venerabilis abbas Iohannes ex monasterio ȩcclesiȩ Sancti Benedicti
                        in castro Casino, ubi nunc, Deo favente, regimen tenere videtur, per
                        Sicelmum fidelem nostrum obsecrasse nostram excellentiam ut, pro amore Dei
                        et mercedem Di (sic), ac redemptionem animȩ nostrȩ, concederemus et
                        confirmaremus in eodem sancto monasterio Sancti Benedicti omnia et in
                        omnibus quȩ a singulis principibus per precepta concessa sunt et qualiter
                        inferius declaramus, de quibus periit a nostra excellentia ut firmitatis
                        apices in eodem monasterio fieri. Cuius petitionem libenter assensum
                        preventes, hos nostrȩ munitatis apices exinde in iam dicto monasterio
                        iussimus exarari, per quos omni sancimus et perpetualiter habendum nostris
                        et futuris temporibus concedimus in eodem sancto loco ad possessionem
                        prephati monasterii et de eius abbatibus et rectoribus, sicut incipit ab
                        ipso Carnello et ascendente per aquam quȩ dicitur Vantra usque in rivo
                        Sicco, et ascendente per eodem rivo usque in furcam Sancti Martini, et inde
                        ascendit per ipsȩ serrȩ et vadit in monte qui dicitur Cesino, et quomodo
                        vadit in pesclu qui vocatur Corvaru, et quomodo pergit per ipsȩ serrȩ et
                        pervenit ad furcam qui vocatur Pubplo, et directum vadit ad lacum qui
                        vocatur Vitecusum, et inde vadit ad Aquam Fundatam, et inde ascendit in
                        ipsum montem qui vocatur de Sile, et quomodo vadit in capite de aqua quȩ
                        vocatur Rapidu, et quomodo salit in montem qui vocatur Caballu, et quomodo
                        vadit directum in monte qui vocatur Rendenaria Maior, et inde vadit per
                        serras montium et venit ad Rendenaria Minor, et quodomodo vadit directum per
                        pedes montium qui vocatur Freselona, et vadit in aqua que vocatur Mellarino,
                        et quomodo vadit per serras montium et pervenit in montem qui vocatur Balle
                        Lucis, et quomodo vadit per ipse serrȩ montium et descendit ad Petram
                        Scriptam, et inde ascendit ad serras montis qui dicitur Ordicosa, et quomodo
                        vadit per serras montium et pervenit ad pesclora qui dicitur Falconari, et
                        quomodo vadit per duos montes, ex quibus unus vocatur Spinacius et alter
                        Porcacius, et inde ascendit ad cristas montis qui vocatur Caire et pervenit
                        ad ipse petre super aqua Vibola, et ascendit ad collem qui vocatur
                        Gimbiruti, et quomodo descendit in Quirquitulu et descendit in fossatum
                        iusta Sanctum Damasum, et vadit directum in silice ad locum qui dicitur Arcu
                        de Gizzuli, et qualiter pergit ad lacum qui dicitur Rademprandi, et qualiter
                        vadit in Farnitu, et inde qualiter vadit in rivo qui dicitur Marozza, et
                        qualiter descendit in fluvio qui dicitur Carnellu, et ascendente per eodem
                        fluvio usque ad aquam que dicitur Cosa, et salit per serram montis qui
                        dicitur Sancti Donati, et quomodo descendit super ipsi monticelli de Marri
                        et vadit ad ispsi pesci qui sunt ad pede de ipsum montem de Balbola, et
                        quomodo vadit directum per Duos Leones, et inde salit per ipse serrȩ super
                        Casale, et descendit per ipsum montem super ipse Ville de Gareliano, et inde
                        vadit ad Cripta imperatoris et descendente in fluvo de Gareliano, et
                        ascendente er eodem fluvium usque ad priores fines. Simulque et concedimus
                        ineodem onasterio omnes feminas liberas quȩ sibi servos maritos copulaverunt
                        ipsius monasterii, insimul cum eisdem servis sibi copulatis et cum filiis,
                        filiabus eorum. Deinde, ob remedium anime nostrȩ confirmamus in eodem sancto
                        cenobio omnia que a singulis regibus, imperatoribus, ducibus vel principibus
                        seu a quibuscumque nostris antecessoribus in eodem loco per precepta
                        concessa sunt sive a viris religiosis Deumque timentibus in eodem sancto
                        loco offerta sunt, seu et in quod predicto sancto cenobio a pontificibus
                        sante Romanȩ sedis per quolivet modis concessa, data aut firmata sunt, quam
                        et illud qui pro suȩ animȩ redemptione se in eodem sancto cȩnobio
                        offeruerunt cum suis rebus, ex quibus omnibus predictis hos nostrȩ
                        munificentiȩ apices exarari iussimus. Ea videlicet ratione ea omnia,
                        quiliter superius legitur, in eodem sancto loco concessimus et confirmavimus
                        firma atque atque (sic) immobilia ibi permaneant sine contrarietate vel
                        molestia seu inquietudine comitis, gastaldeis vel iudicis aut cuiuscumque
                        personȩ. Et nullus quippiam ex his omnibus quibus prelegitur invasionis
                        ingerere ullo umquam tempore presumant, sed quieto ordine omnia quȩ supra
                        leguntur, habeat et possideat omnia predictum monasterium imperpetuum. Ut
                        autem hȩc nostra concessio pleniorem, in Dei nomine optineat vigorem, manu
                        propria scripsimus et ex anulo nostro subter iussimus sigillari. Signum
                        dominorum nostrorum Landolfi et Atenolfi gloriosorum principum. LANDOLFVS
                        ATENOLFVS. Petrus clericus et scriba ex iussione supradictarum potestatum
                        scripsi. Data VII kalendas Maias, anno vicesimo octabo principatus domni
                        nostri Landolfi excellentissimi principis et anno octabo decimo principatus
                        domni nostri Atenolfi gloriosi principis, indictione prima, Actum in
                        civitate Capuana.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p><foreign>Registrum Petri Diaconi </foreign>f. 90rA-vA; RPD 205: 626-628; Gattola
                    1734: 45-46; Voigt *132; CMC I, 54: 139 (summary)</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bloch: 457; Thomas: 91; Zeller: 127</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
