<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Parma, Diplomatico, Diplomi imperiale, cass. 2, n°
                    17</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2102</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0870-06-03">
                                <note type="displayed_date">870 june 3</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Venosa</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi dei aeterni. Hludouuicus divina
                        ordinante providentia imperator augustus. Si liberalitatis imperialis
                        munificentiam fidelibus quibusque nostris benigne concedimus, quanto potius
                        dilectae nobis coniugi, quam divinitus in adiutorium commissi nobis imperii
                        percepimus sociam, cunctae dapsilitatis commoda conferre nos convenit.  
                        Quapropter omnium fidelium Christi sanctaeque ipsius ecclesiae comperiat
                        generalitas, quoniam cum tractatu et consilio atque unanimitate imperii
                        nostri primorum Angilbergae serenissimae augustae et imperatrici atque
                        desiderabilissimae coniugi nostrae per huius auctoritatis nostrae praeceptum
                        confirmamus et roboramus omnes res tam moviles quam immoviles seseque
                        moventes nec non et familias utriusque sexus una cum acquisitis rebus earum,
                        quas sive per largitionis nostrae diverso tempore emissa praecepta sive per
                        collata sibi ab aliis monumenta chartarum, donationum scilicet vel
                        venditionum sive per quemcumque alium modum acquisisse sive possedisse
                        dinoscitur vel a nunc acquirere potuerit, omnia haec in perpetuum
                        stabilientes ei et, ut praediximus, roborantes.   Similiter autem donamus ei
                        a praesenti die atque concedimus in perpetuum, quaecumque ex superius
                        comprehensis et annexis rebus vel familiis per quaecumque legum iura ad nos
                        pertinere vel competere comprobantur sive deinceps pertinere noscentur, ita
                        ut et haec cum illis praesenti imperiali munificentia et auctoritate munita
                        perpetualiter potiatur et suo semper iuri vindicet atque defendat, ad
                        possidendum videlicet et utendum omnibus his in perpetuum atque donandum ac
                        relinquendum, cui volue[ri]t, et de his omnibus agendum, quod sibi
                        placuerit.   Quisquis autem successorum nostrorum imperatorum vel alterius
                        cuiusque dignitatis aut conditionis hominum contra huius imperialis
                        praecepti seriem in toto vel in parte agere temptaverit et de his omnibus
                        quicquam auferre vel minuere aut ab aliquo sibi quocumque modo dandum
                        postulare praesumpserit sibique usurpare vel vindicare quolibet ingenio
                        conatus extiterit aut illi super his omnibus vel eis, quibus ipsa horum
                        aliquid contulerit, molestiam aliquam inferre praesumpserit, primo quidem
                        nisus eius nullas vires habeat, deinde vero pro solo praesumptioso conamine
                        auri obrizi duo milia librarum exsolvere compellatur, quarum dimidia pars
                        praefatae augustae tribuatur, dimidia vero a principe, qui per tempus
                        fuerit, exigatur.   Atque ut haec nostrae confirmationis auctoritas firmior
                        habeatur et in futura tempora inviolabiliter conservetur, manu propria
                        subter signavimus et de bulla nostra insigniri praecepimus.   Signum (M.)
                        Hludouici serenissimi imperatoris augusti.   Ego Leudoinus archipresbiter
                        palatinus iussu imperatorio advicem Farmundi recognovi et (SR.)   &lt;Datum
                        anno domni Hludouuici serenissimi imperatoris augusti XXmoI, indictione III,
                        III non. iun.; actum civitate Uenusia; in dei nomine feliciter amen.></ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Lu II, pp. 165-167, n° 51</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
