<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roma, Biblioteca Vaticana, Cod. Barb. lat. 2724, cc. 143r-144v
                        (<foreign>Chronicon Vulturnense</foreign>, II, n. 77)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2033</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0897-03-31" notAfter="0897-08">
                                <note type="displayed_date">897 March 31-August</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Benevento</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-08-25" who="gzornetta">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Dum in <placeName key="#Palatium #Assembly" ref="#places/110"
                            >Beneventano</placeName>
                        <rs key="#Palatium">palacio</rs> stetissem ego <persName
                            key="#Gastaldus/vicegastaldus #Judge #fidelisOf" ref="#people/1928"
                            >Lodoicus</persName>
                        <rs key="#Gastaldus/vicegastaldus">castaldeus</rs> et <rs key="#Judge"
                            >iudex</rs>, in presencia domne <persName key="#Queen" ref="#people/91"
                            >Ageltrudis</persName>
                        <rs key="#Queen">imperatricis</rs> auguste, et domni <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/1927">Radelchis</persName>
                        <rs key="#Princeps">principis</rs>, et tunc in eorum presencia reclamavit
                            <persName key="#Abbots" ref="#people/1926">Maio</persName>, <rs
                            key="#Abbots">abbas</rs>
                        <rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                        <orgName key="#Monasteries #Abbots #Other_minor_officer"
                            ref="#juridical_persons/1900">Sancti Vincencii</orgName>, ut <persName
                                ref="#people/1933" key="#Other_clerics">Bernardus</persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clericus</rs>, filius idem <persName
                           ><name ref="Bernardus">Bernardi</name></persName>,
                        malo ordine introisset in <rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                        <orgName
                            key="#Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/1908">Sancte Marie</orgName>, que vocatur ad
                        Castanietum, propinquo <rs key="#Castle">castro</rs>
                        <placeName
                            key="#Castle #Landed_possessions #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches #Monasteries"
                            ref="#places/2321">Piniano</placeName>, et contra racionem illud teneret
                        cum <rs key="#Landed_possessions">terris</rs> cultis et incultis, in qua
                        edificata est, querebat cum eo exinde facere finem. Ipsa denique predicta
                        domina Ageltruda augusta, et domnus Radelchis iusserunt eisdem Bernardo
                        clerico, et iudici, ut ipse iudex pro parte palacii, et ipse Bernardus a
                        parte sua, eo quod ipsum monasterium ipse tenere videretur, de hac re
                        responderet abbati; et mihi qui supra Lodoici iudici <rs key="#fidelisOf"
                            >fideli</rs> suo preceperat, ut auditis eorum querimoniis iustam legis
                        racionem inter eos definiremus. Egresso quoque me ab eorum presencia
                        continuo advocavi mecum interesse <persName key="#Gastaldus/vicegastaldus"
                                ><name ref="Telbertus">Telbertum</name></persName>
                        <rs key="#Gastaldus/vicegastaldus">castaldeum</rs>, <persName
                            key="#Gastaldus/vicegastaldus #Judge"><name ref="Otilo"
                            >Otilonem</name></persName>
                        <rs key="#Gastaldus/vicegastaldus">castaldeum</rs> et <rs key="#Judge"
                            >iudex</rs>, <persName><name ref="Gaideris">Gaiderisi</name></persName>
                        filius <persName><name ref="Bernardus">Bernardi</name></persName>,
                                <persName><name ref="Grimoaldus">Grimoaldus</name></persName> filius
                                <persName><name ref="Rato">Ratonis</name></persName>,
                                <persName><name ref="Zotto">Zottone</name></persName> filius
                                <persName><name ref="Claffo">Claffonis</name></persName>,
                                <persName><name ref="Potelfrit">Potefrit</name></persName> filius
                                <persName><name ref="Roffrit">Roffrit</name></persName>,
                                <persName><name ref="Audoaldus">Audoaldus</name></persName> filius
                                <persName><name ref="Trasarius">Trasari</name></persName>, et
                                <persName><name ref="Radelpotus">Radelpoto</name></persName> filius
                        predicti <persName><name ref="Roffrit">Roffrit</name></persName>, quatenus
                        et ipsi in hac definicione pro firmissima securitate per partes <rs
                            key="#Assembly">assisteret</rs>. Interea superius memoratus Maio abbas,
                        una cum <persName key="#Advocatus_of_other_public_authorities"><name
                                ref="Adelgardus">Adelgardo</name></persName> suo <rs
                            key="#Advocatus_of_other_public_authorities">abbocatore</rs>
                        suprascripto causare ceperat cum eodem Bernardo, quod ipse contra racionem
                        introisset, ut dictum est, in predicto monasterio Sancte Marie, et res atque
                        familias eiusdem cenobii tenens, et nunc teneret. Ob hoc querebat ab eis
                        responsum audire, et exinde finem facere. Tunc ipsi<persName
                            key="#Missus_of_other_public_authorities" ref="#people/1929">
                            Bernardus</persName> et <persName
                            key="#Missus_of_other_public_authorities" ref="#people/1930"
                            >Heroicus</persName>, qui <rs key="#Missus_of_other_public_authorities"
                            >missi</rs> erant a parte palacii inde dare responsum, pariter dixerunt,
                        ut non malo ordine neque contra racionem isdem Bernardus in eodem cenobio
                        introisset, neque res et familias eius possedisset; sed a parte palacii ei
                        in <rs
                            key="#Marquis’/ducal/princely_diploma #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_individuals"
                            >beneficio</rs> datum esset, ideo ibi introisse, et possedisse, atque
                        dominaret. Ad hec isdem Maio abbas cum eodem suo abbocatore statim
                        responderunt, ut pars palacii illud nullatenus dare potuisset, eo quod ei
                        pertinere non deberet, sed legibus predicto monasterio Sancti Vincencii
                        pertinuisset, et pertinere deberet. Nos talia audientes interrogavimus
                        predictum Bernardum et Heroicum, unde illud monasterium Sancte Marie, cum
                        pertinenciis eius, in <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention">parte palacii</rs>
                        pertineret. Qui dixerunt, ut semper sub dominacione palacii fuisset, et esse
                        deberet, et monasterio Sancti Vincencii nequaquam pertineret. Rursum
                        interrogavimus predictum Maionem abbatem, quomodo ipsum cenobium Sancte
                        Marie suo monasterio pertinere deberet. Qui dixit, una cum prefato
                        abbocatore suo, ut olim ipsum cenobium Sancte Marie constructum fuisset a
                        domna <persName key="#Marquis/duke" ref="#people/1932">Theoderada</persName>
                        <rs key="#Marquis/duke">ducissa</rs> in Castanieto, propinquo castro
                        Piniano, et tam ab ea, quam a domno <persName key="#Marquis/duke"
                            ref="#people/1931">Gysulfo</persName>
                        <rs key="#Marquis/duke">duce</rs> filio eius datum fuisse illud monasterium,
                        cum omnibus suis pertinenciis, in prefato cenobio Sancti Vincencii, et
                        postea a singulis principibus, seu ab imperatoribus, qui interfuerunt, per
                            <rs
                            key="#Marquis’/ducal/princely_diploma #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Function #Redistributive #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >precepta</rs> concessum abuisset in eodem monasterio Sancti Vincencii
                        integras dominaciones suas, quales pars palacii ex eodem monasterio Sancte
                        Marie abuit. Et ex tunc quo predicta domna Theoderada, et Gysulfus filius
                        eius ipsum monasterium, cum suis omnibus pertinenciis, in prefato monasterio
                        Sancti Vincencii fuisset offertum, et usque in tempore domni <persName
                            key="#Princeps" ref="#people/115">Adelchis</persName>
                        <rs key="#Princeps">principis</rs>, tam ipse abbas, quam et predecessores
                        eius in sua potestate et ordinacione tenuisset eundem monasterium Sancte
                        Marie, cum suis omnibus pertinenciis, et dominasset absque contradiccione
                        palacii. Nos qui supra, cum talia audissemus, diximus eidem Maioni abbati,
                        ut si hec precepta, que dixerat, habuisset, coram nobis ostenderet. Et
                        statim coram nobis ostendit unam <rs key="#Offersio/donatio">chartulam
                            offercionis</rs>, quam nos legi fecimus, continentem ita, et cetera,
                        sicut ibidem legebatur. Cumque iam dicta offercio relecta est hec contra
                        ipsos, Bernardus et Heroicus pro parte palacii responderunt, ut non esset
                        veritas, ut ipse Maio abbas, et predecessores eius in sua potestate et
                        ordinacione tenuisset, et dominasset eundem monasterium Sancte Marie, cum
                        omnibus suis pertinenciis, ut dixerat, sed semper sub potestate, et
                        ordinacione palacii fuisset. Nos ergo talia audientes interrogabimus
                        Bernardum et Heroicum, si per testes talem approbacionem facere possent,
                        quod pars palacii illum monasterium Sancte Marie, sicut dixerat, sub sua
                        dominacione et ordinacione per triginta annos habuisset, et haberet etiam in
                        antea. Qui dixerunt, ut inde consignare non possent. At vero, iuxta decreta
                        principum, testes istius statuerunt, ut si inde ausi fuerint pars monasterii
                        iurare iuxta legem et consuetudinem terre istius per sacramenta, illas
                        definiret. Quod nos secundum illorum statuta iudicavimus, ut ipse Maio abbas
                        quinque <rs key="#Other_minor_officer">scariones</rs> sui monasterii iurare
                        faceret, quod illum monasterium Sancte Marie, et ipse dicte terre culte vel
                        inculte per iam dictos fines ab illo tempore, quod predictum est, et usque
                        ad tempus eiusdem domni Adelchis, tam ipse Maio abbas, quam et antecessores
                        eius in sua potestate et ordinacione tenuisset, et dominasset, et sive ab
                        eadem domna Theoderada, et Gysulfo filio eius, qui per predictam
                        offercionem, nec non et ab imperatoribus, sive principibus testes ipsorum
                        precepta, sicut dixerat in eorum [.....], in eodem cenobio Sancti Vincencii
                        emissa habuisset, ut superius dixerat. In eodem vero die uterque ante nos
                        venerunt, et continuo ipse Maio abbas ostendit quinque scariones sui
                        monasterii, idest <persName key="#Other_minor_officer"><name
                                ref="Magelgarius">Magelgarius</name></persName>, et <persName
                            key="#Other_minor_officer"><name ref="Maio">Maione</name></persName>,
                            <persName key="#Other_minor_officer"><name ref="Stephanus"
                                >Stephanus</name></persName>, <persName key="#Other_minor_officer"
                                ><name ref="Ragimpertus">Ragimpertus</name></persName>, et <persName
                            key="#Other_minor_officer"><name ref="Odelpertus"
                            >Odelpertus</name></persName>, et ita eos ad sancta evangelia iurare
                        fecit predicto Bernardo, et Heroico pro parte palacii, quod ab illo tempore,
                        quo predicta domna Theoderada, et Gysolfus filius eius ipsum monasterium
                        Sancte Marie cum predicta terra culta vel inculta, per iam dictos fines, cum
                        omni eius pertinencia datum et offertum fuit per iam dicta offercione, ut
                        diximus, in memorato monasterio Sancti Vincencii, et usque ad tempus domni
                        Adelchis securiter ipse Maio abbas, et antecessores sui, sine contradiccione
                        partis palacii, in ea potestate et ordinacione tenuisset et dominasset, et
                        postea a singulis imperatoribus et principibus precepta emissa abuisset de
                        quanta et quali dominacione de eodem monasterio Sancte Marie, a parte
                        palacii, habere debuisset. Post hec sacramenta data, nos qui supra Lodoicus
                        castaldeus et iudice definienda <rs key="#Placitum/iudicatum">iudicavi</rs>,
                        coram supradictis nobilioribus viris, quorum nomina superius dicta sunt, qui
                        mecum pariter in hac definicione interfuerunt, ut amodo et deinceps iuris
                        prefati monasterii Sancti Vincencii, eiusque rectores, eundem monasterium
                        Sancte Marie, cum omnibus suis pertinenciis, in sua dominacione habere et
                        possidere securiter, sine requisicione a pars palacii et de aliis omnibus
                        hominibus valeant iure quieto in perpetuum.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CV II, n. 77, pp. 14-18</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
