<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Lucca: CC. 4, Banco XII</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2201</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0941-03-26">
                                <note type="displayed_date">941 march 26</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Lucca</note>
                                <note type="redaction_date">XI sec.</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="cstedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue Trinitatis. <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/79">Hugo</persName> et <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/72">Lotharius</persName> divina favente clementia <rs
                            key="#Emperor/king">reges</rs>. Si sanctis ac venerabilibus locis ex
                        predium nostrorum rebus aliquid offerimus, instantis et future vite premium
                        adipisci non titubamus. Quapropter omnium sancte Dei Ecclesie fidelium
                        nostrorumque presentium ac futurorum noverit universitas, qualiter pro Dei
                        amore animarumque <persName key="#Marquis/duke" ref="#people/137"
                            >Adelberti</persName>
                        <rs key="#Marquis/duke">marchionis</rs>
                        <rs key="#motherOf">matrisque</rs> nostre <persName key="#motherOf"
                            ref="#people/1524">Berte</persName> coniugis eius ac nostrarum animarum
                        remedio quandam <rs key="#Curtes">cortem</rs>
                        <rs key="#Fiscal_property">iuris nostri</rs>
                        <geogName
                            key="#Curtes #Fiscal_property #Object #Inflow #Inheritance #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure #Allocation_to_churches"
                            ref="#estates/1499">Sancte Petronille</geogName> nomine, que nobis <rs
                            key="#Fiscal_property #Inflow #Inheritance">hereditario iure</rs> ex
                        parte eiusdem matris nostre evenit, prope <placeName ref="#places/2460"
                            >Massam Macinariam</placeName> coniacentem, cum capella in honore
                        eiusdem sancte Petronille cum mansis viginti in Massa Macinaria et duobus in
                        loco Colugnue nec non et pratis in Cepeto et in Turingana atque vinea et
                        campis in loco Turingo, nec non vinea et terris in Palatiano et aliquantula
                        terra in Pontetecto, cum servis et ancillis omnibusque rebus et familiis ad
                        eandem cortem et capellam pertinentibus, ecclesie Beati Martini, ubi caput
                        Lucani episcopii esse dinoscitur, in usum et sumptum canonicorum ibidem pro
                        tempore Deo militantium, prout iuste et legaliter possumus, concedimus,
                        donamus atque largimur, et de nostro iure et dominio in eorum ius et
                        dominium omnino transfundimus et delegamus una cum casis, sediminibus,
                        campis, terris, vineis, pratis, pascuis, silvis, aquis aquarumque decuribus,
                        molendinis, piscationibus, montibus, vallibus, planitiebus, servis et
                        ancillis, aldionibus et aldianis cunctisque rebus et familiis iuste et
                        legaliter ad eandem cortem pertinentibus et respicientibus in integrum,
                        quatenus canonici in ecclesia Beati Martini Deo famulantes et pro animabus
                        Adelberti marchionis matrisque nostre Berte coniugis eius et pro nobis
                        Dominum exorantes prefatam cortem cum omnibus ad se pertinentibus in
                        integrum habeant, teneant, firmiterque possideant. Insuper etiam cortem
                        illam que Massa Grausi dicitur, quam mater nostra de patris nostri suoque
                        pretio comparavit, quam etiam nos dudum prefate ecclesie Beati Martini in
                        usum et sumptum canonicorum pro animabus Adelberti marchionis matrisque
                        nostre Berte contulimus, per hanc nostre preceptionis paginam confirmamus
                        pleniterque corroboramus, ut habeant, teneant, firmiterque possideant.
                        Statuimus ut episcopus loci nullam quoquam in tempore de prefatis cortibus
                        potestatem habeat neque inde se intromittat, nisi ad canonicorum auxilium et
                        salvationem; et si, quod absit, a potestate eorum prefatas cortes cum
                        omnibus ad se pertinentibus episcopus loci aut ullus invasor tulerit aut
                        subtraxerit, tunc deveniant in ius et potestatem unius ex propinquioribus
                        arentibus nostris, tandiu donec talis episcopus venerit, qui pre fatas
                        cortes in iure et potestate canonicorum esse permittat. Denique et plebem de
                        Sugrominio in honore Sancti Laurentii constructam, quam Cunradus sancte
                        Lucame ecclesie episcopus ex parte episcopii loco quarte portionis ex
                        decimis predicte canonice in usum et sumptum canonicorum per scriptum
                        concessit, per hoc nostrum preceptum confirmamus et corroboramus, statuentes
                        ut nullus episcoporum eandem plebem a potestate canonicorum tollere
                        presumat. De cetero totius ordinis canonicos predictasque cortes et plebem
                        cum omnibus rebus et familiis ad easdem cortes et plebem pertinentibus
                        cunctasque res et familias canonicorum sub nostra defensionem et mundiburdum
                        recepimus, atque precipientes iubemus, ut nullus dux, marchio, comes,
                        episcopus, aut ulla regni nostri magna parvaque persona canonicos in
                        ecclesia Beati Martini Deo servientes inquietare audeat, aut de prefatis
                        cortibus et plebe disvestire aut invasionem facere presumat, vel de rebus
                        eorum propriis disvestire sine legali iudicio seu familiis temptet; sed
                        liceat eis prefatas cortes et plebem tenere et pro pretaxatis animabus et
                        nobis Deum exorare, quiete ac pacifice vivere, omni contradictione remota.
                        Si quis igitur huius precepti violator extiterit, sciat se compositutum auri
                        optimi libras centum, medietatem kamere nostre et medietatem canonicis in
                        memorata ecclesia pro tempore Deo famulantibus; et insuper eternae
                        damnationis penam incurrat, et sum Iusa traditore partem in die iudicii
                        habeat. Et ut hoc nostre largitionis donum ratum in posterum maneat
                        diligentiusque ab omnibus observetur, manibus propriis roborantes anuli
                        nostri impressione subter annotari iussimus. Signa piissimorum (M) (M)
                        Hugoni et Lotharii regum. Giseprandus cancellarius ad vicem Bosonis episcopi
                        et archicancellarii recognovi et subscripsi. Data VII kal. april., ano
                        dominice incarnationis DCCCCXLI, regni vero domni Hugonis regis XV, filii
                        eius Lotharii item regis X, indictione XIIII. Actum Luce. Feliciter,
                        amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U L, pp. 166-169, n° LVI</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Cfr. Ugo e Lotario 1 luglio 932 (DD U L, pp. 94-98, n° XXXI), Ottone I 13 marzo
                    962 (MGH DD O I, pp. 330-331, n° 238), Ottone II il 21 dicembre 982 (MGH DD O
                    II, pp. 340-342, n° 289), Ottone III il 1 settembre 998 (MGH DD O III,
                    pp.726-727, n° 301) e Corrado II il 23 febbraio 1038 (MGH DD Ko II, pp. 359-361,
                    n° 260).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
