<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Siena, Pergamene di S. Salvatore di Montamiata, a. 937
                    ott. 5</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc2185</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0937-10-05">
                                <note type="displayed_date">937 october 5</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">ad pontem Andria</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="Chiara Stedile">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae et individuae Trinitatis. Hugo et Lotharius divina favente
                        clementia reges. Si sanctis ac venerabilibus locis ea quae ab antecessoribus
                        nostris collata sunt corroborare studuerimus, et de his quae nostri iuris
                        sunt concedere satagimus, aeternae vitae emolumentum adipisci ac presentis
                        status soliditatem propensius augmentari non titubamus. Idcirco omnium
                        fidelium sanctae Dei Ecclesiae nostrorumque presentium ac futurorum
                        industria noverit, abbatem et monachos in coenobio domini et salvatoris
                        nostri Iesu Christi militantes in monte Amiate nobis lacrimabiliter
                        protulisse, quod famis ac nuditatis indigentia ibidem Deo servire non
                        possent, eo quod cortes et cellae, quae a predecessoribus nostris ad sumptum
                        eorum collatae sunt, a pravis fu[i]ssent distractae hominibus. Nos quidem
                        pro Dei amore animarumque nostrarum remedio, quoniam idem cenobium in
                        nostram devenerat potestatem ac proprietatem, res et predia, quae a nostris
                        precessoribus collata sunt et confirmata ac corroborata, confirmare et
                        corroborare studuimus, et de nostri iuris proprietate in monachorum sumptum
                        cortes et cellas contulimus, quatenus sedulo orationes pro nobis matreque
                        nostra Berta ibidem ad Dominum dirigantur. Igitur cortes et cellas,
                        massaricia et sortes, familiamque utriusque sexus quae hactenus tenuerunt,
                        omniaque precepta ab antecessoribus nostris conlata, omniaque instrumenta
                        confirmamus pleniterque corroboramus; et quoniam prefatum cenobium in
                        nostram devenit potestatem et proprietatem, ex quae a pravis ablata sunt
                        hominibus et alia quibus indigentiam explere valeant, in usum fratrum per
                        hoc nostrum preceptum concedimus, donamus atque largimur, videlicet cellam
                        Sacti Benedicti, curtem de Palea, cellam Sancti Stephani in [Monti]clo, et
                        cellam Sanctae Mariae in Lamulas, corticellam de Mustia, [nec]non et
                        corticellam de Titinano, et in Cerri angariales, et curticellam in
                        Fereniano, nec non et cellam Sancti Salvatoris in vale Racana, et
                        curticellam de Cuniclo cum ipso caiolo de Porciano, et cellam Sancti
                        Stephani in Terquino, seu et cellam Sancti Severi super lacum cum ipsa
                        corticella de Besantio, cellam etiam Sancti Miniati, nec non et cellam
                        Sanctae Mariae de Valeriano cum ipsis rebus de Curticiole, cum omnibus
                        adiacentiis et pertinentiis earum, atque cortem Sanctae Mariae ad Offena, et
                        curticellam Sancti Simeonis et Sanctum Petrum in Cervaria, cum omnibus rebus
                        et familiis ad eas in integrum pertinentibus vel respicientibus. Denique
                        etiam concedimus predicto cenobio omnia decima, frea et iudiciaria et omnem
                        compositionem et exibitionem publicam ex omnibus manentibus predicti
                        monasterii ob remedium animarum nostrarum matrisque nostrae in usum
                        peregrinorum ad portam monasterii clamantium, precipimus etiam et statuimus,
                        ut deinceps in futurum haec nostra confirmatio atque donatio a posteris
                        nostris inconvulsa maneat et inlibata, et ut nullus dux, marchio, comes,
                        vicecomes aut ulla regni nostri magna parvaque persona in domos vel res
                        predcti cenobii violentiam inferat aut famulos flagellare vel angariare
                        presumat, neque de predictis rebus ullam minorationem facere satagat; sed
                        liceat abbatem sanctamque congregationem predictas cortes et cellas cum
                        eorum integritatibus tenere, omnium inquie[tudi]ne remota. Si quis igitur
                        hoc nostrum preceptum vìolare temptaverit, sciat se compositurum auri optimi
                        libras centum, medietatem kamerae nostrae e t medietatem sanctae
                        congregationi predicti cenobii. Quod ut veius credatur diligentiusque
                        observetur, manibus propriis roborantes anuli nostri inpressione subter
                        iussimus insigniri. Signa serenissorum (MF) (MF) domni Hugonis et Lotharii
                        regum. Giseprandus domnorum regum capellanus regi iussu recognovi et
                        subscripsi. Data III non. octub., anno dominicae incarnationis DCCCCXXXVII,
                        regni vero domni Hugonis regis XII, filii [ve]ro eius Lotharii item regis
                        VII, indictione XI. Actum ad pontem Andria. Feliciter.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>DD U L, pp. 136-138, n° XLV</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Il testo dipende in parte dal diploma di Ludovico II del 4 luglio 853 (MGH DD Lu
                    II, pp. 83-87, n° 11). Cfr. anche il diploma di Berengario I del 8 dicembre 915
                    (DD B I, pp. 276-279 n° CVIII) e di Arnolfo del 27 febbraio 896 (MGH DD A, pp.
                    211-213, n° 140). Il testo si trova riprodotto letteralmente nel diploma di
                    Ottone I del 21 febbraio 962 (MGH DD O I, pp. 328-329, n° 237), fonte della
                    conferma di Enrico II del 10 aprile 1007 (MGH DD H II, pp. 156-157, n° 130).</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
