<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ex-Gabinetto della Scuola di Paleografia di Firenze, Diplomatico, 1</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc31</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0995-10-08">
                                <note type="displayed_date">995 October 8</note>
                                <note type="dating_elements">Stile dell'incarnazione</note>
                                <note type="topical_date"><foreign>Campetroso</foreign> (Podere
                                    Campetroso, Monterotondo Marittimo, Grosseto)</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-05-08" who="ptomei">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Divina gratie munere et superne virtutis aux[i]lio a faucibus demonice
                        potestatis eruti, ut nos misericors Dominus eterne patrie gaudiis faciat
                        quoeredes, scedulis amonitionibus crebrisque preceptis informa. Umde est
                        illut: Venite ad me omnes qui laboratis et onerati estis et ego vos
                        requiescere faciam. Et ne quis de via ad eum perveniendi vel qualiter ab eo
                        recipiendi esset facultas dubitare quod promisit, ipse certam ostendit
                        formula cum dixit: Dimictite et dimictetur vobis, date et dabitur vobis.
                        N[ec] itamen oc idem quod hdocuit scingniter quis agiere, ortatur ipse
                        alibit cum dicit: Vigilate quia nescitis die neque ora. Anc voce silicet ita
                        omnes deb[e]mus frequentissime meditare, quatenus semper pre oculis mentis
                        abeatur. Oportet denique singulis, qui se omnipotentis Dei misericordia uius
                        mundi divitiis vel quibuscumque temporalibus adiumentis noverint conlatus,
                        et i[i]s qui acepit ab eo quantumlibet illi cumferre cum gratiarum actione,
                        a quo sibi noscit cunta que habet concessa, quia regnum Dei tantum valet
                        quantum habet; quod ut credidi possit dominicis instruimur documentis, qui
                        muliere duo minuta devote offerente plus sceteris [om]nibus offerentibus
                        aseruit [ob]tulisset. Adamari filio bone memorie Germie de comitato Lucense
                        per la remissione dei suoi peccati, mediante anc paginam offersionis,
                        dispone delle rebus ereditatis (…) in comitato effundo seo territorio di
                        Populonia: una cascina et curte domnicata posta in loco et finibus Kasalona
                        prope fluvio Cornia, iudiciaria Populoniense, con cascinis domnicatis et
                        massariciis (…) terra qui est posita ad Oclisi et in Asca Germie sive in
                        Puticco vocitatur Pelago Teudolfi, e tutte le sue pertinenze. Offre questi
                        beni al monastero di San Pietro di Palatiolo prope Montevirde, eccettuando
                        la quartam portionem che per moriincap ha dato a sua moglie Rollinda e
                        fissando una pena di 30 libbre d'argento. Chiede al notaio e giudice
                        imperiale Rodolfo la stesura della cartula. Actum loco Campetroso. Testimoni
                        sottoscrittori: gg. Gottizio e Winizio del fu Sichelmo, Taiberto detto
                        Talnizio del fu Iudo, Albone del fu Taiberto, Bonizio del fu
                        Warniberto.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Guidorizzi 1937-1938, n. 1, pp. 1-5.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Falce 1929, pp. 94-98.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
