<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio Storico Diocesano di Lucca, Archivio Arcivescovile di Lucca,
                    Diplomatico, +F.43 (copia sec. VIII) </title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc4016</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#">--Promissio</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">No</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate notAfter="0728-06-30" notBefore="0727-09-01">
                                <note type="displayed_date">[727 September -728 June]</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Pugnano</note>
                            </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance type="findspot">
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-05-18" who="scollavini">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>+ In nomine domini nostri Iesu Christi. Regnante domno nostro
                        Liutprandum, anno filicissimo regni eius sextodecimo, per indictione
                        undecima; feliciter. <persName key="#Priests #Abbots"><name ref="Ratchis"
                                >Radchis</name></persName> vir venerabilis <rs key="#Abbots"
                            >abbas</rs>
                        <rs key="#Priests">presbites</rs> tibi dolcissimo et in Christo filio
                            <persName key="#Other_clerics" ref="#people/320">Waltprand</persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clericus</rs> filio domni Waltpert <rs
                            key="#Vir_gloriosus/vir_sublimis">gloriosissimi</rs>
                        <rs key="#Marquis/duke">duci</rs>. Manifestum mihi est et multorum claruet,
                        qualiter ego Radchis una cum bone memorie Ansfred germanus meus <rs
                            key="#Churches #Monasteries">monasterio</rs> Sancti Michaeli a
                        fundamenta <rs key="#Private_foundations">edificare visi sumus</rs> hic in
                        loco cui vocabulum est Aponiano, et qualiter suprascriptus Ansfredus
                        germanus meus medietatem omnibus rebus <rs key="#Landed_possessions"
                            >substantie</rs> sue ividem per dotis pagina cuntulet; simol et ego
                        memoratus Radchis meam parte in integro idem per predictas dotis fermavi.
                        Nunc vero recolor ego hanc diem Radchis fragilitas seculi stius, ideo bona
                        mentem et spontanea volumtatem volo adque decerno, ut tu nominatus Waltprand
                        ipso sancto Dei monasterio Beati Michaheli cum omnia et in omnibus ividem
                        pertenentem ad gubemandum et regendo in tua sid potestatem, quatenus ad te
                        et parentibus tuis omni tempore ipse veneravilis Dei monasterio ab omni
                        controversia seculari defensatus esset inveniator, et tu dolcissime et in
                        Christo filio Waltprand sic ipso sancto monasterio guvernare et regere
                        diveas, ut omni tempore in omnibus melioretor, et non in luminariis vel
                        officio depereat; et post obito meo, omnia et in omnibus, sicut dixi, ipse
                        sanctus monasterio et omnes res ividem pertenente in tua defensionem et
                        dominio valeat permanere; et dum ego superius nominatus Ratchis advivere
                        meruero, omnia res ipsa cum predicto monasterio guvernando et regendo in mea
                        sid potestatem. Post obito vero meo, tu ividem dominus et gubernator esset
                        inveniaris, et <rs key="#Monks">familiola</rs> Sancti Michahili, qui post me
                        remanserit, tu eos regere et guvernare diveas, hic in ipso Dei monasterio,
                        ut non in errore vel aliqua deceptionem post me remaneant; et deinceps,
                        sicut in suprascriptas dotis a me Radchis et bone memorie Ansfred germano
                        cunfirmatum legitur, in tua Waltprand potestatem permaneat; et nullo tempore
                        a novis posterus nostrus hec, sicut superius legitur, valeat molestari; et
                            <rs key="#Slave">servos vel ancilla</rs>, quod pro anima mea livertari
                        voluero, volo ut liveram aveat potestatem, et firmando livertate eorum per
                        cartula. Quam firmitatis mei cartula Eoin <rs key="#Notary">notario</rs> et
                        in Christo filio meo scrivendo dictavi, in qua ego subter signum sancte
                        crocis firmans et testibus obtuli rovorando, sub stipulatione sponsione
                        sollemnique interposita. Actum in suprascripto loco Aponiano, regno et
                        indictione suprascripta; feliciter. Signum + manus Radchis vir venerabilis
                        abbas presbites, qui ipso firmitatis monimen fieri rogauet. + Ego
                        Talesperianus eximius <rs key="#Bishops">episcopus</rs> huic cartule
                        donationis facta ad Radchis presbites in Waltprand vir religiosus clericus,
                        sicut superius legitor, ad confirmando suscribsi. + Ego Sicimundus vir
                        venerabilis <rs key="#Priests">presbites</rs> rogatus ad Radchis vir
                        venerabilis presbites in hanc donationis cartula facta in Waltprand
                        clericus, sicut superius legitor, ad confirmando suscribsi. Signum + manus
                        Teutpald <rs key="#Vir_devotus/vir_honestus">vir devotus</rs>
                        <rs key="#Other_minor_officer">scaro</rs> testis. + Ego Gaifred <rs
                            key="#Priests">presbites</rs> rogatus a Radchis presbitero in hanc
                        cartula donationis facta in Waltprand abbas proprias manus meas suscribsi.
                        Signum + manus Raduald filio Guntifred testis. Signum + manus Filimari filio
                        Autoni testis. Signum + manus Gauserad <rs key="#Vir_devotus/vir_honestus"
                            >vir devotus</rs> filio Maurelli testis. + Ego Gaudentius indignus <rs
                            key="#Priests">presbites</rs>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> sancte eclesie Lucane <rs key="#Cities"
                            >civitatis</rs> quantum in auctentico invenire potui, sine fraude uel
                        dolo exeplavi, nec plus atdedi, nec menime scribsi. </ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>MDL V/2, n. 14; CDL I, n. 40, pp. 137-140; ChLA, XXX, 905.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                         <p>Persone: Liutprando re; Radchis v. ven. ab pbr (fr. Ansfred); Vualtprand [Walprando] cler (f. Vualtpert duca); Vualtpert [Walperto] dux [di Lucca]; Ansfred (fr. Radchis); Eoin not.; Talesperianus ep [di Lucca]; Sicimundus [Sichimundo] v. ven. pbr; Teutpald v. dev. scaro; Gaifred pbr; Raduald (f. Guntifred); Guntifred (p. Raduald); Filimari (f. Autoni); Auto / Autoni (p. Filimari); Gauserad v. dev. (f. Maurellus); Maurellus (p. Gauserad); Gaudentius pbr not.. Luoghi: Aponiano [Pugnano, PI]; Lucane civitatis [Lucca]. Chiese: monasterio sancti Michahelis in loco cui vocabulum est Aponiano [S. Michele di Pugnano]. Cariche: Walperrto duca di Lucca; Teutpaldo v. dev. scaro. Note: . Indice: donazione - monastero - duca - (fam. Walprando) - servi -</p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>