<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>AALu, dipl., +I.76 (copia 755-58)</title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc4052</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#">--Testamentum/iudicatum</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">No</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate when="0754-07-03">
                                <note type="displayed_date">754 luglio [2-3?]</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                            </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance type="findspot">
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-05-31" who="scollavini">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>Walprand in Dei nomine episcopus, quia ex iussione domni nostri
                        Aistulfi regis directus sum in exercito ambulandum cum ipso. Unde dispensare
                        previdi de omnibus rebus meis ut, dum advivere meruero, omnia in mea sit
                        potestate (…); et si mihi occasio mortis obvenerit, volo ut omnes res meas
                        que iniudicata vel non vinduta aut non donata remanserit, duas partes habeat
                        eclesia Sancti Martini, ubi nunc presenti ego pontifex esse videor; et
                        taliter volo, ut una pars de ipse duo portionis, quas in eclesia Sancti
                        Martini feci, debeat esse in senodochio qui a domno Talesperiano episcopo
                        hic fore muro civitatis constructum est; et tertiam partem habeat eclesia
                        Sancti Fridiani, ubi ipse sanctus corpus requiescit; et quarta parte habeat
                        eclesia Sancte Reparate, ubi Garimundus clericus custor esse videtur,
                        affinché i preti di dette chiese preghino per lui. Servos autem meos vel
                        ancillas volo ut liveri omnes esse debeant et a ius patronati absoluti,
                        sicut illi homines qui ex nubile genere procreati et nati esse videntur. Chi
                        si opponga o i preti che non pregassero per lui siano sottoposti al giudizio
                        divino. Et vos fratres meos Perprand et Pertifuns, volo ut habeatis parte me
                        de pecunia nostra in Corsica in integrum; et in hoc sitits contempti. Se
                        Walprando tornasse salvo dalla guerra, il testamento sia annullato. Scrive:
                        Osprando subdiacono nostro. (…) Actum in Luca, in domo sacnte eclesie. Et
                        quod menime recordatus sum, quicquid indivisum de rebus meis remanserit, aut
                        per quocumque ingenio mihi legibus pertenet, mobile vel inmobile, volo ut,
                        sicut supra legitur, in suprascriptas eclesias debeat esse potestate; sic
                        tamen, ut supra dixi, post decesso meo in eo ordine permaneat.
                        Sottoscrizioni: Walprand in Dei nomine episcopus (ss); Ospert exiguus
                        diaconus (ss); Buccio presbitero (ss); Gauspertus exiguus clericus et rector
                        eclesie Sancti Fridiani (ss); + Garimund viri devoti testis; + Gairipert
                        viri devoti testis. Copia: Ego ipse Osprand subdiaconus supradictus scriptor
                        quantum in autenticum inveni, nec plus addendi, nec menime scribsi; et
                        presens exempla data est Mauri, qui fuit supradicti bone memorie quondam
                        Vualprand episcopi. </ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>Ughelli, IS, I, 795; MDL, IV/1, n. 46; reg. MDL, V/2, n. 48; CDL, I, n.
                    114, pp. 333-336; ChLA, XXXII, 939.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                         <p>Persone: Astolfo re; Vualprand [Walprando] ep [di Lucca]; Talesperiano
                    ep [di Lucca]; Garimundus cler (rettore di S. Reparata); Perprand (fr. Walprando
                    ep, Pertifuns); Pertifuns (fr. Walprando ep, Perprand); Osprando s/diac; Ospert
                    diac; Buccio pbr; Gauspertus cler rector eccl. S. Fridiani; Garimund v. dev.;
                    Gairipert v. dev.; Mauri. Luoghi: civitate - Luca [Lucca]; Corsica. Chiese:
                    eclesia Sancti Martini - domo sancte eclesie [S. Martino di Lucca]; eclesia
                    sancti Fridiani [S. Frediano di Lucca]; eclesia Sancte Reparate [S. Reparata di
                    Lucca]. Cariche: . Note: Walprando sta partendo con l’esercito di Astolfo.
                    Indice: fam. Walprando - testamento - exercitus - xenodochio - servi.
                        <foreign>Nota dorsale (sec VIII)</foreign>: Iudicato Walprandi episcopi.</p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>