<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio Storico Diocesano di Lucca, Archivio Arcivescovile di Lucca,
                    +Q.95</title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc4044</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">No</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate notBefore="0750-11-01" notAfter="0750-11-30">
                                <note type="displayed_date">750 November</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Lucca</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                             </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance type="findspot">
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-05-29" who="scollavini">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>+ In Dei omnipotentis nomine salvatori. Regnante domno nostro Astolf
                        viro excellentissimo rege, anno filicissimi regni eius secundo, mense
                        novembrio, per indictione quarta; feliciter. Ideo per hanc pagina membrani
                        ego <persName key="#Priests"><name ref="Petronax/Flaipertus">Petronaci, qui
                                Flavipert</name></persName>, <rs key="#Priests">presbitero</rs>
                        dicor, a presenti die do, duno, trado et offero pro anime mee remedium Deo
                        et tibi <rs key="#Churches">ecclesie</rs>
                        <orgName key="#Churches #Monasteries #Private_foundations"
                            ref="#juridical_persons/247">beatissime Sancte Agathe Christi
                            marthire</orgName>
                        <rs key="#Private_foundations">a me fundata</rs> in proprio terreturio meo,
                        qui mihi a bone memorie <persName key="#Offersio/donatio"><name
                                ref="Peredeo">Peretheo</name></persName> filio quondam
                                <persName><name ref="Romaldus">Romuald</name></persName> in
                        previterato meo per <rs key="#Offersio/donatio">donationis paginam</rs> et
                        accepto launigild atvinet, quamvis modicum, id est: primis omnium offero et
                        confirmo <placeName
                            key="#Casalini/fundamenta #Petiae #Fruits/vegetables #Churches #Monasteries"
                            ref="#places/166">locus ipso</placeName>
                        <rs key="#Casalini/fundamenta">fundaminto</rs> ubi ipse ecclesia sita es,
                        cum curte, <rs key="#Fruits/vegetables">orto</rs>, <rs key="#Monasteries"
                            >monastheriolo</rs>, cum omni iure instructu instrumintoque suo
                        intrinsico, cum mobile vel inmovile, seo et <rs key="#Petiae">terrula</rs>
                        quem postea de <rs key="#Venditio">atquisito vel conparatione</rs> seo de
                            <rs key="#Offersio/donatio">offertas</rs> quod mihi dominus Deus postea
                        ad ipsa ecclesia sua munerare et dare dignatus est, vel quidquid a ius meum
                        pertenit, omnia in integrum ab hodierna die in te sancta Dei ecclesia pro
                        salute et redemtione anime mee tuoque monastherio, ubi spem meam posui Deo
                        serbiendo, trado et offero in perpetuum firmiter possedendum, quod antea dum
                        aduc non esset paratum minime actum fuerat; unde volo et decerno ut si aduc,
                        iovante eterno Domino, meritum fuero aliquantulum lavorare vel atquirere
                        quolivet res, ut post meo obitum in gremio ipsius ecclesie et monastherio
                        sit potestatem pro alimoniis pauperum et susceptio peregrinorum vel pro
                        missa mea, in qua viro Dei ecclesia et monastherio vel in hanc dotes
                        previdei et elegi atque confirmo ego qui supra Petronaci presbiter te
                        dilectissimum <persName key="#Priests"><name ref="Auripertus"
                                >Auripert</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbitero</rs> germano meo, cuius fidem et puritatem et
                        bona conversationem cognubi avire, ut tu post meo ovitum sit firmus et
                        staviles in loco meo semper firmus heres in ipsa ecclesia et monastherio
                        lavorando, gubernando, officium et mandatum dei ibidem peragendo et post te
                        similiter ordinationem digna faciendo, quod nobis ad aumentum proficiat
                        anime, ut nullus homo in vita tua tibi superpunatur. Et si quis de fratres
                        nostros germanos aut nepute nostro venire volueret et introire tunso capite
                        cum obidientia et umilitate, caste vivendo et mundo corde lavorando,
                        officium et mandatum dei peragendo, prope regule ordine obidiendo voci tue,
                        sicut <rs key="#Abbots">abbati</rs> suo oporte ovedire, in ipso monastherio
                        licentiam abeas introire et tu recipias eum vivendo in una congregationem,
                        ut superius legitur; et nulla fimina infra ipsa clausura nec in ipso
                        monastherio audeat avitare; et si quis de monaci, vel qui presul fueret in
                        tempore in ipsa ecclesia, si et presumeret reciperet quolivet femina ad
                        avitandum in ipso monastherio vel infra ipsa congregatio, in primis Dei
                        omnipotenti incurrat iudicium et a side sancta apostolica anatthema accipiat
                        et a sagrosancto Dei altario reatus recidat. Super hec omnia volo et decerno
                        ego sepedictus Petronius presbiter ut, dum atvivere meruero, ecclesiam et
                        omnia ea ipsas res suprascriptas in mea sit potestatem ordinandi et faciendi
                        qualiter voluero; post casus viro meus, si ita remanseret, sicut superius
                        legitur, in eo ordine firmum et istavilem diveas permanire semper et a nullo
                        homine possit disrumpi nulloque tempore. Quam dotalis et decritionis me
                        paginam <persName key="#Writer"><name ref="Fetro">Fetro</name></persName> in
                        Christo filio scrivendum rogavi et subter una cum testibus confirmavi. Actum
                            <placeName ref="#places/4">Luca</placeName>, ad ipsa <rs key="#Churches"
                            >ecclesie</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/247">Sancte
                            Agathe</orgName>. + Ego Petronaci presbiter in anc dotes a me facta,
                        sicut superius legitur, propria manus mea supscripsi. + manus viri
                        venerabilis <persName key="#Witness #Priests"><name ref="Maurinus"
                                >Maurini</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiteri</rs>, qui necdum claritas oculi suscrivere
                        potuet, crucem suam ficet, testis. + <persName key="#Witness"><name
                                ref="Ragibaldus">Rachipaldu</name></persName> rogatu at presbitero
                        Petronaci in anc dotis av eo facta, sicut superius legitur, me testis
                        superius legitur, me testis supiscripsi. + Ego <persName
                            key="#Witness #Other_clerics"><name ref="Antenor"
                            >Anteneru</name></persName>
                        <rs key="#Other_clerics">cliricu</rs> rogatu at Petronaci presbitero in ac
                        dote testis suscribsi. Signum + manus <persName key="#Witness"><name
                                ref="Robertus de Tempaniano">Rodipert</name></persName> de <rs
                            key="#Vici">vico</rs>
                        <placeName key="#Vici" ref="#places/166">Timpaniano</placeName> testis.
                        Signum + manus <persName key="#Witness"><name
                                ref="Clarissimus de Tempaniano">Clarissimi</name></persName> idem de
                            <placeName key="#Vici" ref="#places/166">ipso <rs key="#Vici"
                            >vico</rs></placeName> testis. </ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>MDL, IV/1, n. 43; reg. MDL, V/2, n. 42; CDL, I, n. 100, pp. 285-287;
                    ChLA, XXXI, 932.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                         <p><foreign>Nota dorsale (sec. VIII)</foreign>: dotem eclesie Sancte Agathe
                    de Timpuniano. <foreign>Nota dorsale (sec XIIex):</foreign> Dos ecclesie Sancte
                    Agathe in Luca edificate. </p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>