<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio Storico Diocesano di Lucca, Archivio Arcivescovile di Lucca,
                    +I.34 </title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc4059</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">No</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate when="0757-11-05">
                                <note type="displayed_date"/>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Lucca</note>
                            </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance type="findspot">
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-06-02" who="scollavini">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>Sicherad vir venerabilis presbitero, Filerad et Alapert hanno
                        fondato in propriis territurio nostro ecclesia in honore sancti Geminiani,
                        sancti Pauli et sancti Andree (…) hic prope muro civitati ista Lucense (…)
                        ubi et dum patrocinias ipsas Dei a domno et pontifex noster Pereteus
                        episcopus reconditas et intromissas fuisset, (…) inivi senodochium
                        inistituere videmur; ora offrono alcuni beni all’ente, ut peregrinos adque
                        eginos cotidie consulationem adcipiant. Donano dunque: casa illa qui est
                        solario, qui novis hic prope iam dicta ecclesia ad Paulecione abuisset, cum
                        fundaminto ubi ipsa posita est, cum curte, orto, granario, vel omnis
                        fabricis, cum suis edificiis, cum petras et […]is vel arboribus vel omnia
                        quas novi in iam dicto loco ad ipso Paulecio abvinet in integrum. (…).
                        Sicherad de mea substantiola dona in primis tres incafiliorum terra mea in
                        loco Ropta, qui est ad latere de terra Pertuli; simul et casa mea illa in
                        loco Flabiana, ubi Machinald massario residere visus est cum omnia ad ipsa
                        casa pertinente in integrum; et parte mea de [terra] ad Ronco, qui est ad
                        latere de terra Perforei in integrum; (…) Filerad de mea substantia dona
                        terra ad Padule, qui mihi da Filipert abvinet; et uno modiloco inter terra
                        et vinea in Faeto, cum omnia legnamen tulendi de selva n[ostra] in
                        suprascripto loco Faeto, quantum ad ipsa vinea autilitas fueret; et uno
                        modiloco terra ad Arno, prope G[… et] parte mea de casa in Buellio, cum
                        selva et terra, qui mihi da germani in sorte abvineret; et servo uno; simul
                        et reddito de casa in Terpiniana, qui mihi per dona dominorum regum abvinet,
                        ubi Auduald residet, in integrum. Dona inoltre iumenta, una vacca, una
                        vitellata, uno bove, et inter capras, pecoras et porcos capitas vigenti;
                        oleo vero omnisque annus tam ego quam heredis meus inivi dare deveamus
                        congias tres. (…) Alapert dona casa mea illa in loco Subgruminio, ubi
                        Magnulo massario residet, cum ipso Magnulo et cum omnis res ad ipsa casa
                        pertinente in integrum; et tertia parte de oliveto meo in Versilia in
                        integrum; et terra prope civitate ista, iscaffiliorum tres, in loco Viniale;
                        et uno petio de terra illa qui mihi de Aripald abvinet, in integrum; et
                        parte mea de silva in loco qui dicitur ad Cerro in integrum. Si riservano la
                        possibilità di vivere e servire nella chiesa. De filii vero masculini aut de
                        heredes nostros taliter decrevimus, ut post nostro decesso, qui inivi
                        introire volueret cum rebus suis ad avitandum, tantum unum de heredis seo de
                        filii nostros per capud haveant licentiam introire, et taliter in omnibus
                        conservandum sicut Deo apta sunt, et qualiter et de nostras personas
                        superius hic esse decrevimus. Ordinatione vero faciendi, tam nus quam et,
                        post nostro decesso, qui hic de heredis nostros fuerent, nus insimul,
                        secundum Deum placentem, comuniter et per uno consilio facere in predicto
                        Dei sinedocio diveamus; nam nullus extraneus nec ad nullus publicis
                        devuluantur, nisi in omnibus filii nostrorum vel de heredis nostros qualiter
                        supra decrevimus. Pena: auri solidos numeros mille, et amittat predicta Dei
                        eclesia vel omnis res eidem pertinentem et iterum dote ista istavile
                        permaneat. Et inivi pauperos adque eginos modernos et futures temporibus
                        consolationem accepiant, per omnisque ebdomatas animas quattuor pascentur,
                        quia propter Dei timore taliter esse istituemus. (…) Actum Luca.
                        Sottoscrizioni: + Sicherad viri venerabilis presbitero; + Filerad; Alapert
                        (ss); + Teudipert filio Lucifi viri devoti testis; + Ghispert filio
                        Arnicauso viri devoti testis; + Pertuald de Lunata viri devoti testis; +
                        Gumpuli filio Infantuli viri devoti testis; + Gunpert clerici filio quondam
                        Floripert testis. Scrive: David </ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>Muratori 1738-1742, III, 569; MDL, V/2, n. 55; CDL II, n. 127, pp. 7-11;
                    ChLA, XXXII, 946.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                         <p>Persone: Desiderio re; Sicherad pbr v. ven.; Filerad; Alapert; Pereteus
                    ep (di Lucca) [Peredeo]; Paulecio; Pertuli; Machinald mass; Perforeus; Filipert;
                    Magnulo mass; Aripald; David; Teudipert v. dev. (f. Lucifi); Lucifi (p.
                    Teudipert); Ghispert v. dev. (f. Arnicauso); Arnicauso (p. Ghispert); Pertuald
                    v. dev. de Lunata; Gumpuli v. dev. (f. Infantuli); Infantulus (p. Gumpuli);
                    Gumpert cler (f. Floripert); Floripert (p. Gumpert). Luoghi: civitati Lucense,
                    Luca [Lucca]; Ropta [Rotta a Quarto com. Capannori]; Flabiana; ad Ronco; ad
                    Padule; Faeto; G[…]; Arno fl.; Buellio [Boveglio, pr. Villabasilica]; Terpiniana
                    [Treppignana in Garfagnana?]; Subgruminio [Segromigno]; Versilia; Viniale; ad
                    Cerro; Lunata. Chiese: ecclesia in honore sancti Geminiani, sancti Pauli et
                    Sancti Andree (…) hic prope muro civitati ista Lucense [S. Gimignano, S. Paolo e
                    S. Andrea di Lucca]. Cariche: re. Note: solario. Indice: fondazione / dotazione
                    - xenodochio - casa urbana - Ronco - dissodamento - servo - donaz. regia -fam.
                    Peredeo. <foreign>Nota dorsale (sec. XI-XII): </foreign>Dos ecclesie Sanctorum
                    Geminiani, Pauli et Andree.</p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>