<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio Storico Diocesano di Lucca, Archivio Arcivescovile di Lucca,
                    +M.52</title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc4103</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#"/>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">No</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate when="0765-12-31"> 
                                        <note type="displayed_date">765 dicembre</note>
                                        <note type="dating_elements"/>
                                        <note type="topical_date"/>
                                    </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance type="findspot">
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-06-20" who="scollavini">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>Rixsolfus indignus presbiter <foreign>pro anima e su invito dei
                            genitori dona</foreign> Domino et eclesie beate Sancte Marie semper
                        virginis et beati Sancti Donati episcopi confessoris, quem nos in proprio
                        territurio nostro a fundamenta fabricis construximus (…) consentientem mihi
                        domno pater meus Regnolfus abbas <foreign>offre alla suddetta
                            chiesa</foreign> quem pater meus aedificabet omnem substantia nostra in
                        qualibe loco quecumque habere visuris sumus, casis, terris, vineis,
                        olivetis, silvis, castanietis, pratis, pascuis, culto vel inculto, serbi et
                        ancille, cavallis, bovis, (…) in tali enim tenore (…) ut dum ego Rixsolfus
                        presbitero in hoc seculo vivere meruero, et dum mater mea Luciperga et
                        dilectissime tres sorores mee Christina, Regnipincta, Plaita vivere
                        meruerimus, in nostra serbamus potestatem ipse iamdicte Dei ecclesie
                        studendum et res ipsorum ad usufructuandum et secundum Deum ad ipsa sancta
                        loca caste et iuste serbiendum et vivendum (…) Similiter in mea potestate
                        reserbo CL soledis pro anima patris mei dando de res nostras et C soledis
                        pro anima matris mee dando; et duodecim hominis pro anima nostra ad
                        libertandum. <foreign>Si riserva anche il diritto di nominare</foreign>
                        rectorem et gubernatorem qui post decesso matris mee et tribus sororis mee
                        ipse Dei ecclesie miminere dibeas et gubernare. <foreign>Vivrà con la madre
                            e le sorelle. Se morisse prima di averlo fatto, morte la madre e le
                            sorelle</foreign>, episcopus civitatis nostre Lucense potestatem habeas
                        in iamdicte ecclesie Sancte Marie et Sancti Donati (…) in ambas presbitero
                        uno ordinare qui secundum Dei precetum vivam et per omnem septimanam tres
                        diebus XXIIII pauperi prandere dibeas; prandium eorum tali sit per omnem
                        septimana: scaphilo grano pane cocto, et duo congia vino, et duo congia de
                        pulmentario, faba et panico mixto, bene spisso et condito de uncto aut de
                        oleo. <foreign>Pena per gli eredi che contestassero quanto disposto:
                            maledizione e</foreign> soledis mille episcopi qui tunc fuerit. (…)
                        Actum Lucam. <foreign>Sottoscrizioni</foreign>: + Rixsolfus presbitero; (ss)
                        Rignolfus abbas <foreign>fa scrivere al figlio </foreign>quia ego pro
                        egretudine mea non potuit scribere; (ss) Agiprandus presbiter; (ss)
                        Magnipert presbiter; (ss) Rachipertu clericus; (ss) Aunualdus clericus.
                            <foreign>Scrive</foreign>: Rixsolfus presbitero.</ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>Muratori 1738-1742, II, 1025-1026; MDL V/2, n. 94; CDL II, 194, pp.
                    184-187; ChLA, XXXIV, 989.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                         <p>Persone: Desiderio re; Adelchis re; Rixsolfus pbr (f. Regnolfus abbas,
                    Luciperga; fr. Christina, Regnipincta, Plaita); Regnolfus abbas (sp. Luciperga;
                    p. Rixsolfus pbr, Christina, Regnipincta, Plaita); Luciperga (sp. Regnolfus
                    abbas; mt. Rixsolfus pbr, Christina, Regnipincta, Plaita); Christina (f.
                    Regnolfus abbas, Luciperga; sor. Rixsolfus pbr, Regnipincta, Plaita; Regnipincta
                    (f. Regnolfus abbas, Luciperga; sor. Rixsolfus pbr, Christina, Plaita);
                    Plaita(f. Regnolfus abbas, Luciperga; sor. Rixsolfus pbr, Christina,
                    Regnipincta); Martinus pbr; Agiprandu pbr; Magnipert pbr; Rachipertu cler;
                    Aunualdus cler. Luoghi: civitatis Lucense, Luca [Lucca]. Chiese: eclesie beate
                    Sancte Marie semper virginis et beati Sancti Donati episcopi confessoris [S.
                    Maria e S. Donato di Lucca]. Cariche: . Note: descrizione pranzo per i poveri.
                    Indice: dotazione - monastero - servi. <foreign>Nota dorsale (sec.
                    XI)</foreign>: Dote de duabus ecclesiis id est Sancte Marie et Sancti
                    Donati.</p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>