<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio Storico Diocesano di Lucca, Archivio Arcivescovile di Lucca,
                    *H.10</title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc4090</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate when="0763-02-16"> 
                                        <note type="displayed_date">763 February 16</note>
                                        <note type="dating_elements"/>
                                        <note type="topical_date">Lucca</note>
                                    </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance type="findspot">
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-06-17" who="scollavini">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>Ermipert clerico, quia ante hos annos sanctae recordande memoriae
                        Aistulf rex per suum cessionis preceptum donavet et confirmavet ecclesia et
                        monasterio Sancti Petri fundato a quondam Sumuld, hic prope muro huius
                        civitatis, cum omnia ividem pertenente in integrum, Auripert pictori germani
                        meo, ut in eius esset potestate regendi, gubernandi, usufructuandi et
                        ordinandi, qualiter ei placitum fuerit; et postea per cartulam firmationis
                        me in ipsa eclesia et monasterio Sancti Petri in omnibus ordinare et
                        confirmare visus est, secundum qualiter eum, ut dixi bone memorie Aistulf
                        rex in ipso monasterio confirmaverat, nisi tantum die vite sue usufructu de
                        ipso monasterio in suo reservavit dominio. Et ego petivi excellentia domno
                        meo Desiderio regi, ut per suum preceptum predictam donationis et
                        firmationis mei paginam confirmaret; ita et factum est. Nunc vero presenti
                        per hanc paginam bona mea voluntate qualiter iam dicto germano meo in me
                        ipsa eclesia et monasterio Sancti Petri confirmavet, similiter et ego
                        confirmare prevideo te domno meo viro beatissimo Peredeo episcopo in ipsa
                        eclesia et monasterio ut cunctis diebus in tua et de successoribus tuis sit
                        potestate ividem ordinatione et inperatione faciendo in omnibus, qualiter
                        Deo et vobis recte et melius apparuerit; nisi tantum volo adque instituo ut,
                        dum ego advivere meruero, in mea sit potestate regendi, inperandi et
                        usufructuandi tantum, non in alio homine aut in eclesia iterum confirmando.
                        Poi passi definitivamente al vescovo. Actum Luca. Sottoscrizioni: (ss)
                        Ermipert clericus; (ss) Rachiprand presbiter; (ss) Periprandus subdiaconus;
                        (ss) Petronaci clericus; (ss) Alaprandu clericus; (ss) Isprinca clericus.
                        Scrive: Osprandus diaconus. [Copia: Gumpertus presbiter].</ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>Muratori 1738-1742, V, 413; MDL V/2, n. 82; CDL II, 170, pp. 126-128;
                    ChLA, XXXIII, 976-977.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                         <p>Persone: Desiderio re; Adelchis re; Astolfo re; Ermipert cler (fr.
                    Auripert pictori); Sumuald; Auripert pictori (fr. Ermipert cler); Peredeo ep [di
                    Lucca]; Osprandus diac; Rachiprand pbr; Periprandus s/diac; Petronaci cler;
                    Alaprandu cler; Isprinca [Sprinca] cler. Luoghi: civitatis, Luca [Lucca].
                    Chiese: ecclesia et monasterio Sancti Petri fundato a qd. Sumuld, , hic prope
                    muro huius civitatis [S. Pietro Somaldi di Lucca]. Cariche: . Note: cit. dipl.
                    Astolfo e Desiderio - . Indice: cit. dipl. re Astolfo - mestiere (pictor) - cit.
                    dipl. Desiderio - fam. Peredeo - monastero. <foreign>Nota dorsale (sec.
                        XI-XII)</foreign>: Ordinatio Ermiperti clerici fratris Auriperti pictoris de
                    monasterio Sancti Petri Sumualdi. <foreign>Cfr. anche Archivio Storico Diocesano
                        di Lucca, Archivio Arcivescovile di Lucca, *A.40 (copia secolo VIII) ediz.
                        ChLA, XXXIII, 977 (sostanzialmente identica all'originale).</foreign>
                    <foreign>Nota dorsale (sec. XI-XII)</foreign>: Exemplar acquistionis Peredei de
                    monasterio Sancti Petri Sumualdi ab Ermiperto clerico.</p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>