<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio Storico Diocesano di Lucca, Archivio Arcivescovile di Lucca,
                    *G.91</title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc4114</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#">--Testamentum/iudicatum</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">No</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate when="0768-02-19"> 
                                        <note type="displayed_date">768 February 19</note>
                                        <note type="dating_elements"/>
                                        <note type="topical_date">Lucca</note>
                                        <note type="redaction_date">Secolo VIII (seconda
                                    metà)</note>
                             </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance type="findspot">
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-06-27" who="scollavini">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>Tassilo vir devotus filius bone memorie Autchisi, <foreign>pur
                            riservandosi la piena disponibilità di tutti i suoi beni finché sarà in
                            vita e di prendere ulteriori disposizioni testamentarie, vuole che
                            quanto resterà intestato vada a</foreign> Rachipertu presbitero et
                        Rottelmi presbitero et Aurulo presbitero, Gundipertu presbiter et Fermuso
                        filius quondam Petronaci et Cunimundo <foreign>che dovranno
                            vendere</foreign> omnis res mea quanta ad me pertene et iniudicata vel
                        non data remansere, tam res movile quam et inmoviles seo qui se moventibus
                        uviqui in colivet locum ad ius meum pertene; (…) excepto parte mea de casa
                        Raduli in Corsania, et parte mea de casa ubi quondam Guntulo massario nostro
                        resede, in loco Vetusiano; et parte mea de cafagio nostro in loco
                        Monacciatico, quem iam antea iudicavi. <foreign>Se non potessero vendere
                            quei beni</foreign>, volo ut de ipsis rebus meis aveas monasterio Sancti
                        Petri in loco qui dicitor Monte Virde, a quondam Walfridi fundatum est,
                        omnia portionem meam de res quanta avire videor in loco ubi vocatur [ad
                        Chint; et aveas] eclesia Sancti Martini de episcopio parte mea de gavagio
                        nostro in loco Cornino, uvi vocatur ad Chinzia, qui est prope gavagius
                        Sancti Martini; et aveas monastherio Sancti Petri in Campo Magiore parte mea
                        de casas vel res in loco Terrinca; et aveas eclesia Sancti Ieorgi, ubi
                        Iordanni presbitero fuit, parte mea de res in loco Corsania, excepto casa
                        Ruduli, quem iam iudicata aveo; et aveas eclesia Fridiani terra mea sub
                        Monticello, qui fuit quondam Arochisi quantum mihi da filii ipsius abvine in
                        integrum, in finito; (…) et aveas similiter parte mea de casa in loco
                        Cornino, uvi [Ar…]sulo reside; et eclesia Sancte Marie, qui est ad porta
                        Sancti Cervasi, volo ut aveas parte mea de res in loco Persiniano; et volo
                        ut aveas eclesia Sancti Salvatori in loco Sexto parte mea de res in loco
                        Pinistello et ad Arno uvi vocamus ad Noce; et volo ut aveas eclesia Sancti
                        Iusti ad Ranule prato meo ad fossa Petrosula in integrum; et volo ut aveas
                        eclesia Sancte Reparate, qui est prope monastherio Sancti Martini, qui fuit
                        quondam Sicheradi, parte mea de res in loco Nobule; et volo ut terra illa
                        qui mihi obvinet da quondam Tachipertu ad Archo, qui latum tene in terra de
                        filii quondam Garisindi, ut eas aveas eclesia Sancti Petri qui vocatur
                        monastherio Somualdi; et volo ut aveas parte mea de terra trans Auserclo,
                        qui caput tene in ipso Auserclo et alio caput tene in terra de filii quondam
                        Burriche, eclesia Sancti Donati. <foreign>Alle</foreign> nepotis meas
                        Sindiperga, Radalperga et Adalperga, portionem meam de casa Arualdi de
                        Lunata in loco Tappuniano et parte mea de casa quondam Aufridi in loco
                        Longize (…) cum parte mea de casa in Tempaniano, ubi reside quondam
                        Antuninulo (…); et similiter portionem meam de sala vel di sundrio meo in
                        loco Longize, quantum mihi exinde competent, et sala mea in loco […] vico
                        Vuilleradi, cum omnia ad se pertinentem, unam cum terra et vineas (…);
                            <foreign>devono vendere inoltre</foreign> omnis terre mei quantae ad me
                        hic circa civitatem ista non iudicate remansere. (…) si eam venundare non
                        potueritis volo ut vos ipsa aur in sinodochio aut in monastherio vel in tale
                        eclesia faciatis unde mihi et vobis mercidem eveniat (…). Et volo ut omnis
                        hominis meis mihi pertinentis vos liveris circa altarw demettere deveatis et
                        eorum cartulam absolutionis emettere diveatis; sic tamen nominative volo de
                        servis vel mancipias minesterialis ut vos livertare diveatis Teudipertulo,
                        et aveas pro servitio suo petia se terra sub Monticello prope areas
                        Perteradi clerici, qui mihi per cambio obvinet da Gausperto, qui est rector
                        eclesie Sancti Fridiani; et volo ut liveru demettere diveatis Cianci, et
                        aveas petias de terra prope areas de filii Pertualdi, qui mihi obvine da
                        filii quondam Ermerisci; et volo ut liveri demettere diveatis Alipertulo,
                        Audipertulo, et Maxcellio, et aveas portionem mea de res in Ponpiano, ubi
                        reside quondam F[…; et vo]lo ut liverum demettere diveatis Fusculo, et aveas
                        portionem de res in loco Longize, cum parte de i[psa casa], quantum exinde
                        ei da germani eius pertene; et de manciapias volo ut livere demettere
                        diveatis Te[… de] Corsania et Silbula, Liutpergula et eorum cartulam
                        abpsolutionis emettere diveatis. <foreign>Lascia poi alle nipoti</foreign>:
                        in primis Sindiperga de ipsa mancipias mea una ancella nomine Dominica;
                        Radalperga volo ut aveas filia Luccili nomina Luciula; et Adalperga volo ut
                        aveas filia Autule de Nobule. Et volo ut vinea illa qui mihi obvine da
                        Bonulo de Ispardaco, qui est sub casa Liutpertuli, ut aveas eclesia Sancti
                        Martini, qui est ad terra Russula. Et volo ut livera demettere diveatis
                        Allula. Pena: auri soledos nomero mille quinienti <foreign>e in
                            duplum</foreign>. Et quod minime memoravimus, similiter volo ut
                        nutriminas mea, sive menuris vel maioris, quante aveo, volo ut ipse vos
                        similiter vendere diveatis (…). Actum Luca.
                            <foreign>Sottoscrizioni</foreign>: + Tassuni viri devoti; + Teupertu
                        viri devoti filio quondam Sanituli testis; + […] testis; (ss) Ratfusu
                        notarius; (ss) Wistripert notarius; (ss) Willeradus clericus.
                            <foreign>Scrive</foreign>: Teutpertu (vir devotus).
                            <foreign>Copia</foreign>: Rachiprandus clericus.</ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>Muratori 1738-1742: I, 876; MDL IV/1, 63 (<foreign>ad an</foreign>. 766);
                    reg. MDL V/2, n. 106; CDL II, 214, pp. 237-243; ChLA, XXXIV, 1000.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                         <p>Persone: Desiderio re; Adelchis re; Tassilo v. dev. (f. Autchisi; zio
                    Sindiperga, Radalperga et Adalperga); Autchisi (p. Tassilo); Sindiperga (nipote
                    Tassilo); Radalperga (nipote Tassilo); Adalperga (nipote Tassilo); Rachipertu
                    pbr; Rottelmi pbr; Aurulo pbr; Gundipertu pbr; Fermuso (f. Petronaci) Petronaci
                    (p. Fermuso); Cunimundo; Raduli (mass?); Guntulo mass; Vualfridi; Iordanni pbr;
                    Arochisi; Ar[…]sulo (mass); Sicheradi; Tachipertu; Garisindi; Somuladi;
                    Burriche; Arualdi de Lunata (mass); Aufridi (mass); Antuninulo (mass);
                    Vuilleradi; Teudipertulo (servo ministeriale); Perteradi cler; Gausperto rector
                    eclesie Sancti Fridiani; Cianci (servo); Ermerisci; Pertualdi; Alipertulo
                    (servo); Audipertulo (servo); Maxcellio (servo); F[…] (mass); Fusculo (servo);
                    Te[…] de Corsania (ancella); Silbula (ancella); Liutpergula (ancella); Dominica
                    (ancella); Luciula ancella (fa. Luccili); Autule de Nobule (servo); Bonulo de
                    Ispardaco; Liutpertuli (mass); Allula (ancella); Teutpertu v. dev. scriptur;
                    Teutpertu v. dev. (f. Sanituli); Sanituli (p. Teutpertu); Ratfusu not;
                    Vuistripert not; Vuilleradus cler; Rachiprandus cler. Luoghi: Corsania
                    [Corsagna]; loco Vetusiano [Veturiana]; loco Monacciatico [pr. Antraccoli];
                    Monte Viride [Monteverdi]; Chint =?, ad Chinzia; loco Cornino [Val di Cornia];
                    Campo Magiore [Camaiore]; loco Terrinca [Terrinca]; Monticello; loco Persiniano
                    [Persiniano]; porta S. Cervasi [Lucca, porta di S. Gervasio]; loco Pinistello;
                    Sexto [Sesto]; Arno [fl. Arno]; ad Noce; Ranule; Petrosula (fossa); Nobule
                    [Novoli]; Archo [Arco]; Auserclo [fl. Serchio]; Lunata [Lunata]; loco
                    Tappuniano; loco Longize [Longetia]; Tempaniano [Tempagnano]; vico Vuilleradi;
                    Ponpiano [pr. S. Macario]; Nobule [Novoli]; Ispardaco [Vico Spardaco]; Terra
                    Russula; Luca [Lucca]. Chiese: monasterio Sancti Petri in loco qui dicitor Monte
                    Viride, a qd. Vualfridi fundatum est [mon. S. Pietro di Monteverdi]; eclesia
                    Sancti Martini de episcopio [S. Martino di Lucca, vescovato]; monastherio Sancti
                    Petri in Campo Magiore [S. Pietro di Camaiore]; eclesia Sancti Ieorgi [S.
                    Giorgio]; eclesia Fridiani [S. Frediano]; eclesia Sancte Marie, qui est ad porta
                    Sancti Cervasi [S. Maria di Lucca]; eclesia Sancti Salvatori in loco Sexto [S.
                    Salvatore di Sesto]; eclesia Sancti Iusti ad Ranule [S. Giusto]; eclesia Sancte
                    Reparate, qui est prope monastherio Sancti Martini, qui fuit qd. Sicheradi [S.
                    Reparata e S. Martino di Monsagrati]; eclesia Sancti Petri qui vocatur
                    monastherio Somuladi [S. Pietro Somaldi]; ecelsia Sancti Donati [S. Donato];
                    eclesia Sancti Martini, qui est ad terra Russula [S. Martino]. Cariche: . Note:
                    cafagio - sala - sundrio - servis vel mancipias minesterialis - . Indice:
                    testamento - esecutori testamentari - Versilia - monasteri - servi -
                    affrancamento - cit. prec. permuta - Maremma. <foreign>Nota dorsale (sec.
                        XI)</foreign>: Iudicatum de multis rebus in diversis locis. <foreign>Nota
                        dorsale (sec. XII)</foreign>: Exemplar iudicati in mon[…]to Camaiore Sancto
                    Petro Sumualdi et in Sancto M[…]is de terris multis in Cornino ad Cicinam et
                    […]. <foreign>Corsania = Corsagna, Borgo a Mozzano; Lucca Vetusiano = Venturiana
                        sulla Fraga (Lucca) MOnacciatico (Vico di Antraccoli) Terrinca (Stazzema;
                        Lucca) S. Giorgio in Pisticoro Forse Persianiano Amiate (Lucca) Ranule
                        presso S. Giusto di Porcari S. Reparata di Monsagrati Arco sul Serchio
                        Longetia selva in Brancoli (Pieri, Serchio, p. 209)? Pumpiano (Val di
                        Serchio, Repetti, IV, 510) verso S. Macario (Schiaparelli) Vico Spardaco
                        (Verso Montebonelli) Pinistello (sul Monte Pisano verso S. Giuliano)
                        (Schiaparelli) </foreign></p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>