<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio Storico Diocesano di Lucca, Archivio Arcivescovile di Lucca,
                    +L.46 (terzo documento) </title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc4084</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#">--List/inventory</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">No</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate when="0762-05-27"> 
                                        <note type="displayed_date">762 May 27</note>
                                        <note type="dating_elements"/>
                                        <note type="topical_date"/>
                                    </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance type="findspot">
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-06-13" who="scollavini">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>Notitia facio ego Peredeus in Dei nomine episcopus, qualiter
                        devisionem feci in Rasiniano cum Sunderad nepote meo de res illa quas antea
                        ividem non devisimus; in primis, de campo ad Fine sundriale, una petia
                        longa, tenet capite uno in Fine et latere uno tenet in alia petia longa in
                        ipso campo, fini signa posite; et alia petia minore de ipso campo, latere
                        uno tenet in terra Lamitei presbiteri et capite uno tenet in terra de
                        homenis Sancti Michaeli, fini signa posite: quod est, inter perdictas ambas
                        petias, medietate de ipso campo nostro sundriale; et medietate de silva
                        nostra ad Capitito Maiure, latere tenente in terra Pertifuns, fini signa
                        posite; excepto tres modiorum et sistariorum septe de ipsa silva, qui
                        stancliata est ad parte mea ab ipso Sunderado, fini signa posite; et de
                        vinea sundriale de petia maiure medietate, latere tenente da trasmontante,
                        fini signa posite; similiter de vinea sundriale de petia minore medietate,
                        latere tenente da trasmontante, fini signa posite: quod est inter predictas
                        ambas petias de vinea sundriale, infra ipsa clausura medietate; et de
                        fundamento nostro sundriale, ubi sala antiqua posita fuit, medietate, latere
                        tenente da transmontante, fini signa posite, sicut ex antiquo ipse
                        fundamento fuit; similiter et de orto sundriale, quem habuet Pertulo ante
                        casa sua medietate, latere tenente da transmontante, fine signa posite.
                        Facta notitia temporibus domno nostro Desiderii et Adelchis regibus, in anno
                        regni eorum sexto et tertio, sexto calendas iunias, per indictione XV. Ex
                        dictato viri beatissimi Peredei in Dei nomine episcopi scribsi ego Osprandus
                        diaconus. + Ego Peredeus exiguus episcopus in hanc breve subscripsi. + Ego
                        Sunderadu in hanc breve subscripsi. Signum + manus Ermicaidi filio quondam
                        Barunci testis. Signum + manus Teutpert filio vone memorie Teudeperti
                        testis. Signum + manus Wilipert filio bone memorie Ghispert testis.</ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>MDL IV/1, n. 55; reg. MDL V/2, n. 76; CDL II, 161/III, pp. 97-98; ChLA,
                    XXXIII, 969c.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                         <p>Persone: Peredeus [Peredeo] ep (di Lucca); Sunderad (nepos Peredeo);
                    Lamitei pbr; Pertifuns; Pertulo; Osprandus diac; Ermicaidi (f. Barunci);
                    Teutpert (f. Teudeperti); Teudeperti (p. Teutpert); Vuilipert (f. Ghispert);
                    Ghispert (p. Vuilipert). Luoghi: Rasiniano [Rosignano Mar., LI]; Fine [fl.
                    Fine]; Capitito Maiure. Chiese: Sancti Michaeli [S. Michele]. Cariche: . Note:
                    Fine sundriale; campo, orto, vinea sundriale; clausura; fundamento sundriale;
                    sala; stancliata est ?. Indice: notitia - fam. Peredeo - divisione ereditaria.
                        <foreign>Nota dorsale (sec. XII)</foreign>: In Campomaiore. Rasiniano in Val
                    di Serchio presso San Macario (lucca) Capiteto Pontemazzori (Camaiore; Lucca) </p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>