<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio Storico Diocesano di Lucca, Archivio Arcivescovile di Lucca,
                    Diplomatico, *O. 36</title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc4040</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">No</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate when="0747-04-24"> 
                                        <note type="displayed_date">747 April 24</note>
                                        <note type="dating_elements"/>
                                        <note type="topical_date">Lucca</note>
                                    </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance type="findspot">
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-05-29" who="scollavini">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>Achipert vir devotus filio quondam Sicuald dona pro anima alla
                        ecclesie beatissimi Sancti Georgii sita in civitate Lucense, ubi Iordanni
                        presbiter preesse videtur (…) casa una ubi vocabulum est Miliano, qui
                        regitor per servo meo nomine Maurulo, qui mihi in sorte obvinet de germani
                        mei, cum omnia ad ipsa casa pertenente in integrum; serbus vel ancellas in
                        mea reserbo potestate pro anima mea livertandum; nam suprascripta casa cum
                        terra, vinea, silbis, cultum vel incultum, omnia et in omnebus, seo et parte
                        mea de sundro illo qui nobis obvinet de Tachipert, quem commune habemus cum
                        Causari in ipso suprascripto loco. Dona inoltre et aliquantola terrola ubi
                        vocabulum est Cisiana, giuntagli da bone memorie Sichemi et Chiculo germanis
                        per la sua metà. Pena, per i suoi eredi che cercassero di sottrarre i beni
                        alla chiesa, auri soledus nomero quinienti. Si riserva l’usufrutto vitalizio
                        dei beni. Se Achipert dovesse avere figli potrà annullare la donazione e
                        lasciar loro i beni in eredità. Fa beneficiaria dei beni la moglie Waltruda,
                        se gli sopravvivesse e lectum meum custodieret et fidis maritalis
                        observaveret (…). Dona inoltre alla chiesa di S. Giorgio portionem meam de
                        sala ad Cicina, vel portionem meam de casas quantum mihi in sorte contiget
                        da fratres meos, cum sorte mea de olibetas, et parte mea de campo et monte
                        in Latronario, et parte mea de cahagio sub monte cum vinea; quantum in eodem
                        loco mihi da germanos meos contiget, tam de sundro quam et de casas
                        tributarias vel terra, ubi Sichipertulo casa sua posita habet, de cahagio
                        illo meo in integrum. Scrive: Lamipert. (…) Actum Luca. Sottoscrizioni:
                        Achipert vir devotus (ss); + Fermuso filio quondam Ghisi viri devoti testis;
                        + Suatchis filio Alathei viri devoti testis; + Ildipert filio quondam
                        Perteradi testis. </ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>MDL V/2, n. 38; CDL I, n. 90, pp. 260-263; ChLA, XXXI, 928.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                         <p>Persone: Ratchis re; Achipert v. dev. (f. Sicuald; sp. Vualtruda);
                    Sicuald (p. Achipert); Iordanni pbr; Maurulo (servo); Tachipert; Causari;
                    Sichemi (fr. Chiculo); Chiculo (fr. Sichemi); Vualtruda (sp. Achipert);
                    Sichipertulo (mass?); Lamipert; Fermuso v. dev. (f. Ghisi); Ghisi (p. Fermuso);
                    Suatchis v. dev. (f. Alatei); Alatei (p. Suatchis); Ildipert (f. Perteradi);
                    Perteradi (p. Ildipert). Luoghi: civitate Lucense - Luca [Lucca]; Miliano
                    [Migliano]; Cisiana [Ciciana]; Cicina [Cecina?]; Latronario. Chiese: ecclesie
                    beatissimi sancti Georgii sita in civitate Lucense [S. Giorgio di Lucca].
                    Cariche: . Note: sundro; precedenti acquisti o eredità; sala; cafaggio. Indice:
                    donazione - servo - eredità - dipendenti - proprietà bipartita?. Nota dorsale
                    (sec. XII ex): Offersio in Miliano.       ecclesie beatissimi Sancti Georgii poi
                    S. Paolino Belli Barsali, p. 527 Migliano in val di Serchio Repetti, III, 209;
                    Pieri, Serchio, p. 30 Ciciana in Val di Serchio: Repetti, I, 731; Peri, Serchio,
                    p. 37 </p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>