<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio Storico Diocesano di Lucca, Archivio Arcivescovile di Lucca,
                    Diplomatico, ++O.68</title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc4029</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">No</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate notBefore="0740-02-01" notAfter="0740-02-28">
                                <note type="displayed_date">740 February</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Lucca</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                             </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance type="findspot">
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-05-27" who="scollavini">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>+ In Dei nomine. Regnante domnos nostros Liutprand et Helprand Deo
                        iuvante regibus, anno regni eorum Deo propitiantem .XXVIII. et quinto, mense
                        februario, per indictione octava; feliciter. <persName key="#Archpriests"
                            ref="#people/358">Sichimund</persName> vir venerabilis <rs
                            key="#Archpriests">arcipresbitero</rs> tibi <rs key="#Churches"
                            >eclesia</rs>
                        <orgName key="#Churches" ref="#juridical_persons/242">Dei adque beato sancto
                            Petro patrono</orgName> meo perpetuam salutem dixit. Dum enim velsi
                        indignum Sichimund ex infantia devotus desiderans domino Iesu Christo vel
                        eiusque liminibus prumtisque animo deserbire, una cum eius clementia
                        tractavi in memedipso, ut de parvis rebus substantiola mea vel adquisitulo
                        meo quamvis in modico me ante tribunal eterni iudicis salvare possim. Odie
                        in Dei nomine ego qui supra Sichimund arcipresbiterus per hanc dotis titulo
                        offero Deo adque beatissimo sancto Petro, ubi ego quamvis indignus ex
                        infantia deserbire visus fui, id est parte meam de <rs
                            key="#Casae/cassinae_massaricie">casa</rs> hic prope <placeName
                            key="#Casae/cassinae_massaricie #Barns #Wine #Oil #Fruits/vegetables #Tissues #Books"
                            ref="#places/4">Silice</placeName>, ubi cummanire videor, cum solamento
                        vel cum omnia adiacentia sua, cum movile vel inmovile seo semoventibus,
                        omnia usitilia, seo <rs>scherpa</rs> meam, tam <rs key="#Tissues"
                            >pannis</rs>, eramen, vel auricalco, <rs key="#Books">codicis</rs>, vel
                        omnia quidquid in meo dominio esset videtor, tam <rs
                            key="#Fruits/vegetables">horto</rs>, <rs key="#Barns">fenile</rs>, <rs
                            key="#Casae/cassinae_massaricie">casas massaricias</rs> cum omnia ad se
                        pertenentem, cum familias suas, cum territuris, cultis et incultis, quod a
                        me ubique pertenire videtor; simol et <rs key="#Landed_possessions"
                            >terra</rs> vacua hic <placeName ref="#places/4"
                            key="#Landed_possessions #Wine #Oil #Chestnuts #Acorns #Slave_labour"
                            >prope <rs key="#Cities">civitatem</rs></placeName> cum <rs key="#Wine"
                            >vinea</rs>, <rs key="#Oil">oliveta</rs>, <rs key="#Acorns">silvis</rs>,
                        vergariis, <rs key="#Chestnuts">castanetis</rs>, cultis et incultis, movilia
                        uel inmovilia, <rs key="#Slave_labour">serbis vel ancillas</rs>, omnia et in
                        omnibus que mihi ex iura parentum advinet, seo quem per qualivet ingenio
                        cunquire potui; similiter et res illas qui fuet quondam <persName
                            ref="#people/380">Sindi</persName> socero meo, qui mihi obvinet per
                        coniuge mea <persName ref="#people/381">Auria</persName>, tam cases, terra,
                        vinea, oliveta, cultis et incultis; omnia et in omnibus, iam dixi, quidquid
                        a me per qualivet ingenio devolutum est, parte meam in integro tibi qui
                        supra beate sancto Petro tranfundo in integrum ad possidendum. Et hoc
                        atdidet animus meus, volo adque discerno, ut, dum advivere meruero, omnia et
                        in omnibus in mea volo esset potestatem, rebus meis vel de scherpa mea
                        elemosina porrigendi pro redemtionem anime me, serbus vel ancillas qui de
                        bene meritus fueret livertandi, pro redemtionem anime me faciendi quidquid
                        voluero, nam non aliter per nullo ingenio alienandi de suprascripta res
                        meas. Et post transito vero meo, siquod superius legitor, in eodem tenure
                        possedeat ipsa sancta virtutem, et sacerdus, qui ividem deserbieret, pro me
                        Dominum exorare diveat et luminaria sanctorum Dei faciat et missarum
                        precibus at Dominum non cesset cantare. Et nunquam me heridis suscessoris
                        meis aversus ipsa Dei eclesia vel eius custodis ire quandoque presumat. Et
                        quod a me supra offerta vel cunfermata sunt, ita ut ad nullo hominem
                        disrumpi possant, set magis roboretor in suo vigure et in sua potestatem
                        ipsa eclesia sine omnem inpedimento inimici, iuvante dominum Iesum Christum;
                        et quis quando quandoque tempore aliquid homo post meo decesso ire
                        temtaverit, aut retrahere volueret quod a me supra offerta vel cunfermata
                        sunt, in Dei omnipotens incurrat iudicium, et ab ipso sancto Petro vel ab
                        omnibus vertutibus sanctorum reatus sui suscida, et catenis igneis ad eterna
                        tormenta trahantor, et faciendi nulla aveas potestatem re subtrahendi; et
                        pagina dothalii in suo rovore permaneat. Et <persName key="#Writer #Priests"
                                ><name ref="Gaudentius">Gaudentius</name></persName> quamvis indigno
                            <rs key="#Priests">presbitero</rs> scrivere rogavi, et subter signa
                        sancte croci feci, sub stipolatione sponsione sollemnique interposita. Actum
                            <placeName ref="#places/4">Luca</placeName>, regno et indictione
                        suprascripta; feliciter. Ego Sichimundus vir venerabilis arpiprevitero i hac
                        pacina totatilium seo comfermatio a me facta in Sancto Petro, sicut superius
                        legitur, propia manus meas suscripsi et confermavi. </ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>MDL IV/1, n. 41; reg. MDL V/2, n. 27; CDL I, n. 73; ChLA, XXXI, 917.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                         <p><foreign>Nota dorsale (sec VIII): </foreign>cartula ecclesie Sancti
                    Petri Maiore. <foreign>Nota dorsale (sec XII ex.): </foreign>Offersio Sancti
                    Petri de una casa in Silice . <foreign>Sottoscrizione autografa di
                        Sichimund.</foreign></p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>