<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio Storico Diocesano di Lucca, Archivio Arcivescovile di Lucca,
                    Diplomatico, +O.64 (copia sec. VIII) </title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc4018</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">No</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate when="0730-05-18"> 
                                        <note type="displayed_date">730 May 5</note>
                                        <note type="dating_elements"/>
                                        <note type="topical_date">Pavia</note>
                                        <note type="redaction_date"/>
                             </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance type="findspot">
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-05-20" who="scollavini">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>+ Regnante domno nostro Liutprand viro excellentissimo rege, anno
                        pietatis eius octabo decimo, sub die quinto decimo kalendarum iuniarum,
                        indictione tertia decima. <rs key="#Churches">Oracolo</rs>
                        <orgName key="#Churches #Hospitals" ref="#juridical_persons/613">sanctorum
                            Christi confessorum Secundi, Gaudentii atque Columbani</orgName>, quod,
                        Deo iuvante, extra <rs key="#Walls">murus</rs>
                        <rs key="#Cities">civitatis</rs>
                        <placeName key="#Cities #Walls #Churches #Hospitals" ref="#places/4"
                            >Lucensis</placeName>, loci ubi dicitur <placeName>Apulia</placeName>,
                        aedificare disponent, ubi et <rs key="#Hospitals">diaconia in susceptione
                            peregrinorum</rs> fieri exobtant <persName key="#Archpriests"
                            ref="#people/358"><name ref="Sichimundus">Sigemund</name></persName>
                        venerabilis <rs key="#Archpriests">arcipresbiter</rs> eiusdem <rs
                            key="#Mother_churches">ecclesiae</rs>
                        <orgName key="#Mother_churches" ref="#juridical_persons/68"
                            >Lucensis</orgName> seu <persName key="#Vir_magnificus #gasindiusOf"
                            ref="#people/359"><name ref="Teudebertus">Theutpert</name></persName> et
                            <persName key="#Vir_magnificus #gasindiusOf" ref="#people/360"><name
                                ref="Ratepertus">Ratpert</name></persName> atque <persName
                            key="#Vir_magnificus #gasindiusOf" ref="#people/361"><name
                                ref="Gotepertus">Godepert</name></persName>
                        <rs key="#Vir_magnificus">viri magnifici</rs>
                        <rs key="#gasindiusOf">gasindi</rs>
                        <rs key="#Emperor/king">regis</rs>, filii quondam <persName><name
                                ref="Gundualdus">Gundoald</name></persName>, praesentes praesentibus
                        dixerunt: in evangelio Redemptor humani generis suos hortatur fideles ad
                        bonum opus faciendum dicens: “Facite elymosina et fiunt in vobis omnia
                        mundi”, et: “Ubi fuerint duo vel tres congrecati in meo nomine, et ego in
                        medio illorum”; magnum remedium peccatoribus praebuit, ut homo temporalia
                        pauperibus tribuendo caelestia percipere mereatur, et ab omnibus inlecebris
                        suorum delictorum mundetur. Quapropter nos qui supra, Deo inspirante, iuxta
                        propriam volontatem et vota <rs
                            key="#Private_foundations #Joint_foundations">ipsum sanctum oraculum
                            aedificare disponimus</rs> in suprascripto loco et diaconia in
                        susceptione peregrinorum, nos suprascripti germani Theutpert, Ratpert et
                        Godepert, pro remedio parentorum nostrorum atque nostra mercede, ex <rs
                            key="#Landed_possessions">terra</rs> nostra, quam in ipso loco
                            <placeName key="#Landed_possessions #Size" ref="#places/4"
                            >Apulia</placeName> habemus, in <rs key="#Size">tabola una, recipiente
                            modiolus duodecim</rs>, in qua terra et ipsum sanctum locum fieri
                        obtamus: coherente <rs key="#Petiae">terra</rs>
                        <persName key="#Confinia #Petiae"><name ref="Gunduinus"
                            >Gundoin</name></persName> seu via publica, tenente capite prope murus
                        suprascripte civitatis Lucensis; simul et offeremus in ipso venerabile loco,
                        ex omnibus quidquid in ipsis <rs key="#Fines">partibus</rs>
                        <placeName key="#Fines">Tusciae</placeName> de genetrice nostra habemus, <rs
                            key="#Decima">decima</rs> tam de frugebus vel peculiis ex omnibus, ita
                        ut in perpetuum ipsa suprascripta terra, recipiente modiolus duodecim, in
                        designato loco, cum iam dictas decimas, in ipso sancto loco permaneant, et
                        perennis temporibus inibi offerantur a nobis vel heredibus atque <rs
                            key="#Actionarii/actores">actoribus</rs> nostris, et nobis proveniat ad
                        mercedem; ego autem Sigemund arcipresbiter, una cum autoritate et consensu
                        germani et domni mei <persName key="#Bishops" ref="#people/313"
                            >Talesperiani</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopi</rs>, ex nostra propria pecunia, pro nostro
                        remedio, offero et dono in praefato sancto loco, ex terra nostra ad runco de
                            <placeName key="#Casalia #Petiae #Size"><rs key="#Casalia">Casale</rs>
                            quod dicitur <persName><name ref="Sindo"
                            >Sindoni</name></persName></placeName>, in <rs key="#Petiae">peza</rs>
                        una recipiente <rs key="#Size">modiolus vigenti</rs>, simul et <rs
                            key="#Decima">decimas</rs> ex <rs key="#Landed_possessions">omnibus
                            rebus nostris</rs>; ea similiter ratione, ut ipsa terra in ipso sepe
                        nominato sancto loco permaneat, et decimas et omnibus nostris propriis rebus
                        in perpetuum tam a nobis quam ab heredibus nostris offerantur, ita ut, cum
                        exinde Christi perciperint pauperes, Domino gratias referant, et nobis
                        proveniat ad remedium; ipsum vero senodochium, dum ego qui supra Sigemund
                        presbiter advixero, in mea sit potestate regendi et gubernandi, quatinus
                        ipse locus cotiidie per me aucmentetur. Post autem meum excessum de corpore,
                        sit in potestatem suprascriptorum Theutpert, Radpert et Godepert, vel eorum
                        heredes, inibi persona Deo dilecta ordinare, qui ipsam elymosina distribuat
                        cum omni moderatione. Haec omnia suprascripta in prenominata ratione in ipso
                        sancto loco communiter offerimus, et per presentem paginam confirmamus
                        possedendum, ita ut quidquid exinde <rs key="#Prevosts">prepositus</rs>, qui
                        pro tempore inibi fuerit, pie recteque iuxta cannonicam auctoritatem facere
                        aut iudicare voluerint, liberam habeat in omnibus potestatem ex nostra
                        plenissima largitate; et nec nobis liceat ullo tempore nolle quod voluemus,
                        sed quod a nobis semel factum vel conscriptum est, inviolabiliter volumus ut
                        maneat, quippe cum de se semel conlata iura legesque prohibeant aliquam
                        repetitionem movere. Quam donationis seu confirmationis nostrae paginam
                            <persName key="#Writer #Notary"><name ref="Magnus"
                            >Magno</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs>
                        <orgName key="#Mother_churches" ref="#juridical_persons/220">sanctae
                            Ticinensis <rs key="#Mother_churches">ecclesiae</rs></orgName>, ex
                        iussione <persName key="#Other_palatine_officer #Subdeacons"><name
                                ref="Benedictus">Benedicti</name></persName> viri religiosi <rs
                            key="#Subdeacons">subdiaconi</rs> et <rs key="#Other_palatine_officer"
                            >exceptoris</rs>
                        <placeName key="#Other_palatine_officer #Mother_churches" ref="#places/65"
                            >Ticinensis</placeName>, scribendam rogavimus, et subter confirmantibus
                        testibusque obtulimus roborandum. Actum <placeName ref="#places/65"
                            >Ticini</placeName>. Ego Sichimund vir venerabilis presbiter huic
                        cartule donationis ad nobis facta subscripsi, et testibus obtulimus. +
                        Theutpert vir magnificus huic cartule donationis a me et germanis meis facta
                        relegi, et suscripsi, et testibus obtulimus roboranda. + Ego Gudepert, qui
                        nomen suum scripsit, et hanc cartulam fieri rogavit. Signum manus. Signum +
                        manus <persName key="#Witness #gasindiusOf" ref="#people/362"><name
                                ref="Rodualdus">Roduald</name></persName>
                        <rs key="#gasindiusOf">gasindi</rs>
                        <rs key="#Emperor/king">regi</rs> filio quondam <persName><name
                                ref="Roppaldus">Rodpald</name></persName> venerabilis testis. + Ego
                            <persName key="#Witness #Other_palatine_officer" ref="#people/364"><name
                                ref="Giselbertus">Giselpertu</name></persName>
                        <rs key="#Other_palatine_officer">vesterarius</rs> regie potestatis huic
                        cartule donationis rogatus ad Sigimund et Teutpert et Godepert et Radpert
                        teste suscripsi, qui me presente confirmaverunt. + <persName
                            key="#Witness #Notary"><name ref="Teudebertus"
                            >Teutpert</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> huic cartule donationis rogatus ad Sigimund
                        et Theutpert et Godepert et Radpert testis subscripsi, qui me presente
                        confirmaverunt. + Ego qui supra Magnus notarius sancte Ticinensis ecclesie
                        scriptor huius cartule donationis, quam pos tradita conplevi et dedi. + Ego
                            <persName key="#Copyist #Notary #Subdeacons"><name ref="Osprandus"
                                >Osprand</name></persName>
                        <rs key="#Subdeacons">subdiaconus</rs>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs>
                        <orgName key="#Mother_churches" ref="#juridical_persons/68">sancte Lucensis
                                <rs key="#Mother_churches">ecclesie</rs></orgName> quantum in
                        autenticum inveni, nec plus addedi, nec menime scripsi. </ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>MDL IV/1, n. 37; reg. MDL V/2, n. 16; CDL I, n. 48, pp. 156-161; ChLA,
                    XXX, 907</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                         <p>Nota dorsale (sec. VIII-IX): Exemplar cartule da filii Gundualdi. Nota
                    dorsale (sec. XII-XIII): Dos de ecclesia Sancti Columbani que habet in Runco XX
                    modia terre simul amembrata in loco ubi dicitur Casale. Nota dorsale (sec. XII):
                    Dos de ecclesia Sancti Columbani que habet in Runco XXti modia terre simul
                    amembrata in loco ubi dicitur casale Sindoni. </p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>