<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio Storico Diocesano di Lucca, Archivio Arcivescovile di Lucca,
                    Diplomatico, +K.64 (copia sec. VIII-IX) </title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc4012</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#"/>
                                    <rs type="record_source" ref="#"/>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#"/>
                                    <rs type="fiscal_property"/>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate notAfter="0722-08-31" notBefore="0722-06-01">
                                <note type="displayed_date">722 [June - August 31]</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Lucca</note>
                            </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance type="findspot">
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-05-16" who="scollavini">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>Exemplar. + In nomine domini Dei nostri Iesu Christi. Regnante domno
                        nostro Liutprand vir excellentissimo rege, anno filicissimo regni eius in
                        Dei nomen undecimo, per indictione quinta; feliciter. Dum praesentis vitae
                        et transitus istius temporis facultas et axis noster nativitatis huius
                        saeculi spatia devolvitur certissime, considerandum est hac tota mente
                        intentionem cogitandum, ea que nobiscum in perpetuum tenere non possumus de
                        ipsa temporalia rerum habundantia, quod nobis Dominus dignatus est donare,
                        aeterna mercare debeamus, quia huius mundi divitiae donando in aeternum
                        servantur, et retenendo aeterna poena damnantur. unde Dominus per semetipsum
                        loquitur dicens: “Nolite thensaurizare vobis super terram, ubi furis
                        effodiunt et furantur, sed thesaurizate uobis thesaurum in caelum, ubi fur,
                        id est diabolus, non adpropinquat”. Et iter(um) dicens: “facite vobis amicus
                        de mamone iniquitatis, ut cum defeceritis, recipiam vos in aeterna
                        tabernacula”. Hinc itaque ego Ursus ex tota mente devotionis pertractans ea
                        que supra memorata sunt, pro mercidem et remedium anime meae et
                        conparationem vitae aeterne, aedificavi ecclesia proprio in territorio meo
                        in honore sancte Dei genetricis Marie, in qua filia mea Ursa abbatissa esse
                        constituo, una cum germana sua Anstruda relegiosa hac monastica vitam
                        gerentis, in qua ecclesia mea pro facinora hodie in presentia civium do,
                        dono, trado, donatoque esse volo: in primis, fundamentum ubi predicta
                        ecdesia fundata est, cum curte et puteo suo, orto, aditu, accessu et egitu
                        suo, hoc est terra modio simis; campo in Fussione, qui nobis in cambio
                        advenit, medietate de Auchis et medietate de Wilif[…] in integrum et casa
                        Fusculi in Massa Tagiani, qui mihi advenit ex dono domni Aripert rege;
                        Candido vaccario cum armento suo et cum metato suo in loco Tumolo; sala in
                        loco Ferroniano cum duas casas tributarias, una qui regitur per Candido et
                        alia per Maioriano, cum familia eorum, uinea, olivito, silva, peculiare
                        prato in ipso loco supramemorato; et casa Aroald […]; casas duas in Novole
                        de morganicaput mulieri meae, una qui regitur per Fridichis et alia per
                        Corbolo; Godoara puella pro livera; Gunda pro livera; Wilipergula pro
                        livera; Candida pro ancilla, Tinctula pro ancilla; ut haec omnia iam dicta
                        Dei ecclesia bono iure possedeat, et quod adhuc ibidem largitus fuero firmum
                        permaneat, et christianis temporibus sanctarum ancillarum Dei monasterio
                        nuncupentur; et post decessu Ursae filiae meae, Anstruda germana eius
                        monasterii cura ipsa suscepiat, et post ambarum decessum, eam que sibi
                        congregatio eligere voluerit, ipsa in abbatisse ordo succidat; et ego qui
                        supra Ursus dum sub propria et iuxta Dei volumtate, in mea volo esse
                        potestate gubernandi, nam filius meus uel heredis meus nullam ibidem habeat
                        potestatem dominandi, nisi orare et benefacire. nec nullus sacerdus ibidem
                        habitare presummat, nisi quem ipsas ancillas Dei invitare voluerint missarum
                        sollempnia celebrandum. Si quis contra hanc decretum meum ire quandoque
                        presumpserit, in Dei incurrat iudicium, et ab ipsa sancta Dei genetricem
                        anathematus subiaceat. Quam vero cartulam decretionis meae noto et amico meo
                        Agione viro venerabili presbitero scribendam rogavi, et subter pro
                        confirmationcm propriis manibus meis signum sancte crucis feci, et testibus
                        obtuli eam roborandam, sub stipulatione et spunsioneque interposita. Actum
                        Luca, diem et regnum et indictione suprascripta; feliciter. Signum + manus
                        Ursuni autori et donatori seo et conservatori, qui hanc cartulam fieri
                        rogavit. + Ego T alesperianus eximius episcopus uhic cartule dotalium
                        rogatus ad filio meo Urisone testi subiscripsi. + Ego Roduald indignus ac
                        presbiter rogatus ad Orsum testis suscripsi. + Ego Aunichisi exiguus
                        presbiter rogatus ab Ursone testis suscripsi. +Ego Gaifrid presbiter rogatus
                        ad Orsune huic cartule dotalium testis suscripsi. Signum + manus Walpert
                        viri illustris duci testis. Signum + manus Alahis viri magnifici testem. +
                        Ego […]troni vir laudabilis rogatus a Ursone viro devoto uhic cartule
                        dotalium facta in Sancta Maria vel confirrnationis in filia sua ut superius
                        legitor, testis suscripsi. Signum + manus Romuald testem. Signum + manus
                        Guntelmi testem. Signum + manus Sinduini testem. + Ego Rachiprandus
                        subdiaconus fideliter exemplavi. + Ego […]prandus presbiter ipsum
                        auctenticum vidi et legi, unde hoc exemplar relevatum est, in qua manu mea
                        subscripsi. + Ego […]theri presbiter ipsum auctenticum vidi et legi, unde
                        hoc exemplar relevatum est, in qua manu mea subscripsi. + Ego [… pres]biter
                        ipsum autenticum vidi et legi, unde hoc exemplar relevuatum est, in qua manu
                        mea subscripsi. [+ Ego …]randus presbiter ipsum autenticum vidi et legi,
                        unde hoc exemplar relevatum est, in qua manu mea subscripsi. [+ Ego
                        …]epertus subdiaconus ipsum autenticum vidi et legi, unde hoc exemplar
                        relevatum est, in qua manu mea subscripsi. + Ego Benedictus subdiaconus
                        ipsum autenticum vidi et legi, unde hoc exemplar relevatum est, in qua manum
                        mea subscripsi. </ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>MDL, V/2, n. 10; CDL I, n. 30; ChLA, XXX, 900</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                         <p>Persone: Liutprando re; Ursus (p. Ursa ab., Anstruda) [Orso]; Ursa ab. (f. Ursus; sor. Anstruda) [Orsa]; Anstruda (f. Ursus; sor. Ursa ab.); Auchis; Vuilifusi; Fusculus [mass]; Ariperto re; Candido vaccario; Candido [mass]; Maiorano [mass]; Aroald [mass]; Fridichis [mass]; Corbolo [mass]; Godoara; Gunda; Vuilipergula; Candida ancilla; Tinctula ancilla; Aio v. ven. pbr; Talesperianus ep [di Lucca]; Roduald pbr; Aunichisi pbr; Gaifrid pbr; Vualpert [Walpert] v. glor. duci; Alahis v. magn.; […]troni v. laud.; Romuald; Guntelmi; Sinduini; Rachiprandus s/diac; […]prandus pbr; […]theri pbr; […] pbr; […]prandus pbr; […]dipertus s/diac; Benedictus s/diac. Luoghi: Fussione [c/o Lammari]; Massa Tagiani; Tumolo; Ferroniano; Novule; Luca [Lucca]. Chiese: ecclesia … in honore sancte dei genitricis Marie [S. Maria (Ursimanni di Lucca)] . Cariche: Walperto duca di Lucca. Note: rif. a cives; cit. prec. permuta; cit. dono regio; Talesperiano ep definisce nella sscr Orso filio meo (in senso proprio o figurato?) . Indice: fondazione / dotazione - monastero - re - dipendenti - allevamento - morgengabe - duca - fam. Walprando vesc</p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>