<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio Storico Diocesano di Lucca, Archivio Arcivescovile di Lucca,
                    +L.51</title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc4051</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate notBefore="0754-07-01" notAfter="0754-07-02">
                                <note type="displayed_date">754 July [1-2]</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                            </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance type="findspot">
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-05-30" who="scollavini">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>+ In Dei nomine. Regnante domno nostro Aistolfo rege, anno regni
                        eius quinto, per indictionem septima, mense iulio; feliciter. Dum per
                        iussionem domno excilentissimo <persName ref="#people/48"
                            key="#Emperor/king">Aistolf</persName>
                        <rs key="#Emperor/king">rege</rs> demandatum fuisset mihi <persName
                            key="#Marquis/duke" ref="#people/389">Alpert</persName>
                        <rs key="#Marquis/duke">duci</rs> seo et <persName key="#Bishops"
                            ref="#people/320">Walprand</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopi</rs>
                        <rs key="#Commutatio">viganeum</rs> facere de res <persName
                            key="#Specialized_workers">Auripert</persName>
                        <rs key="#Specialized_workers">pictori</rs> cum <rs key="#Curtes">curte</rs>
                        domni <rs key="#Emperor/king">regi</rs>, ita et factum est. Unde duas
                        cartulas uno tenore fuirunt conscriptas. Et dum per preceptum ipsius domno
                        nostro confermatus fieri devirent, requisivimus cartula illa quem de partis
                            <rs key="#Curtes #Emperor/king">curtis regia</rs> de ipso viganium inn
                            <rs key="#Mother_churches">eclesia</rs> Sancti Martini data fuera;
                        minime ea iungere potuimus, eo quod in <rs key="#Army">exercitus</rs> domno
                        nostro peruerat. Et dum hec dictum fuisset domno regi per Peredeus vir
                        beatissimus <rs key="#Bishops">episcopus</rs>, eo quod ipsa cartula minime
                        invenire potuisset, demandavet ipse piissimo domno regi, alia tale cartula
                        relevare per ipso <rs key="#Notary">notario</rs>, qui ea antea scripserad,
                        qualis ille erat, quem de parte eclesie ad curtis regia emissat fuerad.
                        Placuet adque convinet inter eclesiam Sancti Martini nec non et curtes domni
                        regi, et qualiter au ipso piissimo et ad Deo conserbato domno Aistolf rege
                        est demandatum, ut cambium de curte ipsius Lucense in predicta eclesia
                        Sancti Martini melioratum datum fieri devirent pro personas de germanis vel
                        germanas Auripert pictori seo et homenis pertinentibus eorum vel res quem ad
                        manum sua abuirunt, qui sunt pertenentes eclesie sancti Martini. Unde
                        consentientem vir beatissimus Walprand episcopus et au ipso ordinati fuirunt
                        da parte eclesie ipsa commutationem faciendum Iordanni <rs
                            key="#Archpriests">arcipresbitero</rs>, Rachipert <rs key="#Archdeacons"
                            >arcidiaconus</rs> et Auduaci <rs key="#Other_minor_officer"
                        >scario</rs>; et da parte domni regi ab Alpert duce ordinati fuirunt ad ipsa
                        res extimandum Teutpert <rs key="#Other_minor_officer">scario</rs>,
                        Teutprand filio quondam Teuppoli et Grasulus negudias. Unde constat dedisset
                        eclesia Sancti Martini: in primis, <rs key="#Casae/cassinae_massaricie">casa
                            avitationis</rs> ipsius Auripert vel de germani eius una cum <rs
                            key="#Casalini/fundamenta">fundamenta</rs> sua hic infra <rs
                            key="#Cities">civitate</rs>, et recipet in viganei locum a curte domni
                        regi <rs key="#Casae/cassinae_massaricie">casa</rs> cum <rs
                            key="#Casalini/fundamenta">fundamenta</rs> [sua hic] prope <rs
                            key="#Walls">muro</rs>
                        <rs key="#Cities">civitatis</rs>, ubi residerunt Aumundulo et Silvolus, <rs
                            key="#Other_minor_officer">qui fuerunt epistolas deportantes</rs>; et
                        pro <rs key="#Landed_possessions">terra</rs> quem abuirunt Auripert vel de
                        germani eius ad area ubi ipse casella edificata est, recipet eclesia Sancti
                        Martini terra in atpretiato sub extimationem intra clausura illa prope muro
                        civitatis ubi ipse casella Aumunduli et Silvoli edificata est; et pro <rs
                            key="#Casae/cassinae_massaricie">casa</rs> quam abuirunt in loco Lupelia
                        et in Pumpiano prope <rs key="#Churches">eclesia</rs> Sancti Machari cum <rs
                            key="#Cereals">terris</rs>, <rs key="#Wine">vineis</rs>, <rs key="#Oil"
                            >olivitis</rs>, vel omnia quantum in suprascriptas locas avire visis
                        fuirunt, recipet eclesia Sancti Martini <rs key="#Casae/cassinae_massaricie"
                            >casa</rs> Willuli et <rs key="#Casae/cassinae_massaricie">casa</rs>
                        Gaipertuli et <rs key="#Casae/cassinae_massaricie">casa</rs> Filipert in
                        loco [… Tu]rre cum <rs key="#Casalini/fundamenta">fundamentas</rs> suas, <rs
                            key="#Landed_possessions #Cereals">terris</rs>, <rs key="#Wine"
                            >vineis</rs>, <rs key="#Oil">olivitis</rs>, <rs key="#Acorns"
                            >silvis</rs>, <rs key="#Chestnuts">castaneitis</rs>, omnia et in omnibus
                        ad ipsas suprascriptas casas pertenentes in integrum, excepto homenis de
                        ipse case et fondamenta eorum hic infra civitate et <rs>terre</rs> eorum
                        ultra <rs key="#Rivers">fluvium</rs> Ausare, <rs
                            key="#Fiscal_property #Object #Exceptive">quem a curte domni regi est
                            reserbatum</rs>. Et de terre qui fuirunt de suprascripte case da Turre,
                        qui sunt hic circa civitatem, recipet eclesia Sancti Martini per mensura pro
                        terre qui fuerant Auripert vel de germani eius, in primis <rs key="#Cereals"
                            >campo</rs> Fontanolas <rs key="#Size">modiorum sex et sistariorum
                            octo</rs> pro <rs key="#Cereals">campo</rs> ipsius Auripert vel de
                        germani eius, loco qui dicitur ad Ausare, quod est <rs key="#Size">modiorum
                            sex</rs>; similiter recipet <rs key="#Mother_churches">eclesia</rs>
                        Sancti Martini duas <rs key="#Petiae">petias de terra</rs> in loco Roncho,
                        una qui fuet Protestuli <rs key="#Royal_slave">serbo domni regi</rs> et illa
                        alia ipsorum case pertenentem de Turrem, qui ad ipsi hominis avitaturis in
                        Turre da Saxulo in <rs key="#Commutatio">viganium</rs> obvinet, qui sunt
                        inter ambas petias <rs key="#Size">sistariorum duas minus de quinque
                            modiorum</rs> propter duas petias de terra qui fuerant Auripert vel de
                        germani eius in ipso loco Roncho, quod sunt per mensura <rs key="#Size"
                            >quattuor sistariorum minus de quinque modiorum</rs>; et de terre
                        ipsorum homenis avitaturis in Turre, hic circa civitate, <rs
                            key="#Fiscal_property #Object #Exceptive">reserbatum est a curte domni
                            regi terra <rs key="#Size">scaffiliorum tris</rs>, qui est prope <rs
                                key="#Landed_possessions">terra</rs> Saxuli</rs>; et pro <rs
                            key="#Wine">vinea</rs> ipsius Auripert vel de germani eius ultra <rs
                            key="#Rivers">fluvium</rs> Ausere, qui est per mensura <rs key="#Size"
                            >modiloco uno</rs>, et recipet eclesia Sancti Martini de ipsis
                        suprascritptis homenis de Turre, in ipso loco Turre <rs key="#Wine"
                            >vinea</rs> prope <rs key="#Churches">eclesia</rs> Sancti Martini, alio
                        modiloco, sub extimationem. Et ipse edificia Auripert seo de germani eius in
                        atpretiato fuirunt amplius <rs key="#Value">valentem soledus
                            quatragenta</rs>, et ipse edificias quem curtes hic prope civitate dedet
                        eclesie Sancti Martini, et qualiter placuet domno regi, ut ipse viganium
                        quem curtes regia dare amplius valentem melioratus super ipsum cambium quem
                        ad eclesiam Sancti Martini reciperat, soledus quatragenta; et de ipsa terra
                        quem dedet curte regia relicum fuet <rs key="#Size">sistariorum
                            quattuordeci</rs> tam pro ipsa meliorationem quam et pro ipsas fabricas
                        que amplius fuet valentem. Omnia adimplivet curtis domni regi eclesie Sancti
                        Martini de fondamento et clausura illa ubi ipse casa ipsorum Aumunduli et
                        Sivoli edificata est, cum <rs key="#Fruits/vegetables">pomis</rs> vel omnia
                        ipsa clausura in integrum, excepto res movile. De <rs
                            key="#Work_and_workers">hominis</rs> viro dedet <rs
                            key="#Mother_churches">eclesia</rs> Sancti Martini: Ansprand,
                        Catocciulo, Fosculo, Hemmulo <rs key="#Other_clerics">clerico</rs>, Teulo,
                        Mauriculo, Aurifia, Auriperga, Castaldu, […lo] et Aricondula; et recipet a
                            <rs key="#Curtes">curte</rs> domni <rs key="#Emperor/king">regi</rs>:
                        Mauripert, Baroncello, Bonari, Agiprand, Luciprand, Audipert et Magniperga,
                        Ermitroda, Ciontula, Maurella et Asperta, Seipert, Teudipert, Hildipert <rs
                            key="#Other_clerics">clerico</rs> et Gaitroda. Modo viro qualiter ipse
                        cambium ex urtaque partis factum vel contraditum est, stavilitum diveat
                        permanire, qualiter suprascriptua commutatio acta est per Walprand episcopus
                        et Alpert duce. Unde duas cartulas uno tenure conscriptas Radalpert <rs
                            key="#Notary">notario</rs> scrivere commonuemus. Actum Luca, regnum et
                        indictionem suprascripta; feliciter. Cartula ista relevata est per
                        demandationem ipsius domno nostro Aistolf <rs key="#Emperor/king">regi</rs>
                        <date>inn anno septimo, indictione nona, mense septembrio</date>. + Ego
                        Alpert dux in anc cartula commutationis a me facta et Walprando episcopo,
                        sicut supra legitur, propria manu mea scuscripsi. + Ego Teutprand, qui in
                        hanc cummutationem interfuit ad ipsam res extimandum, manus mea suscripsi.
                        Signum + manus Alatei filio quondam Alais <rs
                            key="#Vir_devotus/vir_honestus">viri devoti</rs> testis. + Ego Teuderadu
                            <rs key="#Priests">presbiter</rs> in ach cartula comutationis facta a
                        Gualprandu episcopus et Alpertu duce propria manus mea me teste supcripsi. +
                        Ego Filosofronius <rs key="#Priests">presbiter</rs> in hanc cartula
                        cummutationis facta a Gualprand episcopus et Alpert dux propria manus mea
                        testis subscripsi. + Ego Gairipert i hanc cartula cummutationis facta ad
                        Walprand episcopus et Alpert dux, sicot superius legitor, me teste
                        supiscripsi. + Ego Suintrualdus in hanc cartula cummutationis facta ad
                        Walprandus episcopus seo Alpertu dux, sicut superius legetur, me tesstes
                        subscripsi. + Ego Radalpert, qui hanc cartula relevavi per
                        demandamandationem ipsius domno nostro regi per dicto Alpert <rs
                            key="#Marquis/duke">doci</rs>, et qualiter ipsius demadatio fuet,
                        conplivi et dedi. </ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>Muratori 1738-1742, I, 135; MDL IV/1, n. 47; reg. MDL V/2, n. 49; CDL I,
                    n. 113, pp. 328-333; ChLA, XXXII, 942.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                         <p>Persone: Astolfo re; Vualprand [Walprando] ep [di Lucca]; Alpert duci
                    [di Lucca?]; Auripert pictori; Iordanni a/pbr; Rachipert a/diac; Auduaci scario
                    [della chiesa di Lucca]; Teutpert scario; Teutprand / Teuprand (f. Teuppoli);
                    Teuppoli (p. Teutprand); Grasulus negudias; Saxulo; Radalpert not.; Alatei v.
                    dev. (f. Alais); Alais (p. Alatei); Teuderadu pbr; Filosofronius pbr; Garipert;
                    Suintrualdus dipendenti: Aumundulo et Silvolus, qui fuerunt epistolas
                    deportantes; Vuilluli (mass); Gaipertuli (mass); Filipert (mass); Protestuli
                    serbo domni regi; Ansprand; Catocciulo; Fosculo; Hemmulo cler; Teulo; Mauriculo;
                    Aurifia; Auriperga; Castaldu; P[…lo]; Aricondula; Mauripert; Baroncello; Bonari;
                    Agiprand; Luciprand; Audipert et Magniperga; Ermitroda; Ciontula; Maurella;
                    Asperta; Seipert; Teudipert; Hildipert clerico; Gaitroda. Luoghi: curte Lucense
                    [Lucca]; civitas [Lucca o Pavia?]; loco Lupelia [Loppeglia]; Pumpiano
                    [Pompiano]; loco a vocabulo Turre [Torre in Val di Serchio]; fluvium Ausere
                    [Ozzeri fl.]; Fontanolas; Roncho [Ronco]. Chiese: eclesia sancti Martini [S.
                    Martino di Lucca]. Cariche: Alperto duca [di Lucca?]; Auduaci scario [della
                    chiesa di Lucca?]; Teutpert scario. Note: Auripert pictor; curte domni regi;
                    estimatori. rif. all’esercito di Astolfo; Grasulus negudias; Aumundulo et
                    Silvolus, qui fuerunt epistolas deportantes. Indice: permuta - fam. Walprando -
                    re - duca - exercitus - mestiere (negotiator - pictor) - stimatori permuta -
                    ministeriali - dipendenti - servi. Nota dorsale (sec XI): Viganeum inter
                    Austulfum regem et episcopatum huius civitatis. Nota dorsale (sec XI): Viganeum
                    inter Agistulfum regem et episcopum huius civitatis. Nota dorsale (sec. XI-XII):
                    Viganeum […]ris huic ecclesie ab Aistulfo rege in cambium dans hic prope Lucam
                    et in Runco atque in plebe Turri. Nota dorsale (forse sec. XI): Guamo.
                    Sottoscrizione autografa duca Alpert. Lupelia = Loppeglia (Pescaglia; Lucca)
                    Pompiano (S. Macario) in Val di Serchio Torre nella Valle del Serchio (com. e
                    prov. Di Lucca) Ozzei Fontanella (suburbio S di Lucca?) Ronco (pianura S di
                    Lucca?). La relevatio è compiuta nel settembre 755.</p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>