<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio Storico Diocesano di Lucca, Archivio Arcivescovile di Lucca,
                    ++H.3</title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc4096</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">No</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate when="0764-06-29"> 
                                        <note type="displayed_date">764 June 29</note>
                                        <note type="dating_elements"/>
                                        <note type="topical_date">Lucca</note>
                                    </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance type="findspot">
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-06-18" who="scollavini">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>Crispino filio quondam Titoni (…) in proprio territurio meo a
                        fundamentis fabricis construxi eclesiam in honore Dei et beati Sancti
                        Martini; <foreign>ora le dona</foreign>: in primis fundamento illo ubi ipsa
                        Dei eclesia superposita est, qui est tenente capite uno et uno latere in via
                        publica, et alio latere est tenente in terra de filii quondam Willeradi; et
                        alio capite tenet in terra mea, quod est per mensura sistariorum duodecim,
                        in loco Ursiano; et duas petiolas de terra, qui mihi in ipso loco ex
                        comparatione obvinet da Domnichis, tras via, et inter ipsas petias percurret
                        semita publica, quod sunt plus minus scafilorum tres in integrum; et alia
                        petiola de terra mea ubi vocitatur ad Quarto, qui genituri meo ex
                        comparatione obvinet da quondam Deusdede de Lunata, ipsa petia in integrum;
                        et alia petiola de terra mea tras casa nostra, qui est tenente capite uno in
                        via publica et in rivo Caprio, ipsa clausura plus minus modiorum quinque in
                        integrum; et alia petiola de terra mea, qui est similiter tenente capite uno
                        in ipsa via publica et in ipso rivo Caprio, et vocitatur ad Campora
                        communalia, ipsa petia in integrum; et terra mea, qui est prato et vocitatur
                        Campo de Suintruald, ipsa clausura in integrum; et casa mea ubi vocitatur ad
                        Colli, prope Ruchi, cum terra et vinea et cum omnia pertenente ad ipsa casa,
                        qualiter mihi ex compartione obvinet de quondam Radoni. <foreign>Stabilisce
                            inoltre che</foreign> dum Teuselmi presbitero, filio meo, advivere
                        meruerit <foreign>la chiesa e i beni siano</foreign> in sua potestate
                        regendi, gubernandi, usufructuandi et officium Dei et luminaria in ipsa
                        eclesia die noctuque faciendi, caste et recto moderamine vivendi.
                            <foreign>Se sopravvivesse al figlio possa ordinarvi chi vuole. Se invece
                            a sopravvivere fosse il figlio</foreign>, in eius sit potestate in ipsa
                        Dei eclesia ordinatione faciendi de aliis filiis vel nepotibus meis quem
                        ipse elegere voluerit aut meliore previderit, nam non de extranei homenis;
                            <foreign>e così via</foreign>. Et post eorum decessu, volo adque
                        instituo, ut ipsa Dei eclesia sit in potestate pontifici illo qui hic Luca
                        pro tempore episcopus fuerit ordinatus <foreign>sempre con il patto che egli
                            nomini un esponente della famiglia come rettore, purché ce ne sia uno
                            disponibile e degno; altrimenti il vescovo scelga liberamente il
                            rettore. Scrive</foreign>: Osprando diaconus. (…) Actum Luca.
                            <foreign>Sottoscrizioni</foreign>: + Crispini donatori; (ss) Deusdedit
                        presbitero; (ss) Filosofronius presbiter; (ss) Raspert clericus; + Fusci
                        filio quondam Lupi testis; + Auti clerici testis.</ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>MDL IV/1, n. 59; reg. MDL V/2, n. 88; CDL II, 179, pp. 148-151; ChLA,
                    XXXIII, 982.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                         <p>Persone: Desiderio re; Adelchis re; Crispino (f. Titoni; p. Teuselmi
                    pbr); Titoni (p. Crispino); Teuselmi pbr (f. Crispino); Vuilleradi; Domnichis;
                    Deusdede de Lunata; Suintruald; Radoni; Osprando diac; Deusdedit pbr;
                    Filosofrosius pbr; Raspert cler; Fusci (f. Lupi); Lupi (p. Fusci); Auti cler.
                    Luoghi: Luca [Lucca]; Lunata [Lunata]; loco Ursiano; ad Quarto [Rotta a Quarto];
                    rivo Caprio [fl. rio Caprio]; ad Campora communalia; Campo de Suintruald; ad
                    Colli, prope Ruchi [Rughi?]. Chiese: eclesiam in honore Dei et beati Sancti
                    Martini [S. Martino &lt;de Lunata, ubi dicitur Ursciano&gt;]. Cariche.
                        <foreign>Nota dorsale (sec. VIII, Osprandus)</foreign>: Dotem ecclesie
                    Crispinuli. <foreign>Nota dorsale (sec. XII)</foreign>: Cartula offertionis de
                    bona terra in Lunata. <foreign>Nota dorsale (sec. XIII in.)</foreign>: De dote
                    Sancti Martini de Lunata ubi dicitur Ursciano, que modo destructa est.
                        <foreign>Nota dorsale (sec. XII)</foreign>: Offertio plebis de Lunata et de
                    multis terris. <foreign>Nota dorsale (sec. XIII prima metà)</foreign>: § Carta
                    de terra ubi fuit ecclesia Sancti Martini in Ursciano et est stariorum XII et
                    duabus petiis terris ibidem et alia petia ubi dicitur ad Quasto et alia petia et
                    est modiorum V et alia petia de terra et dicitur ad Campora communallia et alia
                    petia ubi dicitur Campo et alia casa ubi dicitur ad Colli prope Ruchi.
                        <foreign>Manca la completio.</foreign>
                </p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>