<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio Storico Diocesano di Lucca, Archivio Arcivescovile di Lucca,
                    *G.27</title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc4049</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#"/>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">No</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate when="0753-03-25"> 
                                        <note type="displayed_date">752 March 25</note>
                                        <note type="dating_elements"/>
                                        <note type="topical_date"/>
                                    </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance type="findspot">
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-05-30" who="scollavini">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>Pertifuns, quia devitor sum dare tibi domno Walprand episcopo
                        soledus propter casa Auderad, quod mihi per alia cartula vinditionis mihi
                        venundare visus fuisti, pro ipso vero pretio quos exinde devitor sum tibi
                        daare modo vero dare tibi visus sum una torre de auto fabrita, insuper et
                        casa ubi quondam Morentiulus resedere visus fuet et modo presens resedet
                        germano eius Alipert, cum omnia et in omnibus, cum quantum ad ipsa casa
                        pertenent et ipse Morentiulus ad manu sua habuet, insimul et ipsi homines
                        qui ividem resedeunt. Cede inoltre insimul et parte mea in loco qui
                        nominator Tucciano et Lusciano; omnia et in omnibus cum casas, terris,
                        vineis, cultum vel incultum, silvis, virgariis, olivetis, pumiferis, insimul
                        et homines qui in ipsas casas redeunt, cum qualem iustitia persolvere
                        consueti sunt; omnia et in omnibus parte mea, iam dixi, in Tucciano et
                        Lusciano, cum quantum da vos germanis meis ividem mihi in parte obvinet,
                        omnia et in omnibus lo cede a Walprando. Pena: soledus mille novi. (…) Actum
                        Luca. Sottoscrizioni: + Pertifuns daturi; + Pacifici clerici viri devoti
                        filio quondam Rodpert testis; + Arnipert filio quondam Warnicaus testis; +
                        Teuprand viri devoti filio Fermuns testis. Scrive: Osprand subdiaconus.</ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>MDL IV/1, n. 13; MDL,V/2, n. 46; CDL I, n. 108, pp. 311-313; ChLA, XXXII,
                    937.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                         <p>Persone: Astolfo re; Pertifuns (fr. Vualprand); Vualprand [Walprando] ep
                    [di Lucca] (fr. Pertifuns); Osprand s/diac; Pacifici v. dev. cler (f. Rodpert);
                    Rodpert (p. Pacifici); Arnipert v. dev. (f. Vuarnicaus); Vuarnicaus (p.
                    Arnipert); Teuprand v. dev. (f. Fermuns); Fermuns (p. Teuprand); Auderad
                    (mass?); Morentiulus (mass?) (fr. Alipert); Alipert (mass?) (fr. Morentiulus).
                    Luoghi: Tucciano; Lusciano; Luca [Lucca]. Chiese: . Cariche: . Note: iusitia (=
                    censo). Indice: pagamento di un debito - fam. Walprando - dipendenti - pagamento
                    con oggetto d’oro - eredità? - iustitia. Nota dorsale (sec VIII-IX): Carta de
                    Tuscano da Walprandu episcopis. Nota dorsale (sec VIII): Cartula venditionis da
                    Pertifuns. Nota dorsale (sec XI-XII): Emptio Walprandi episcopi de casis et
                    rebus in Tociano et Lusciano aliisque locis. </p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>