<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio Storico Diocesano di Lucca, Archivio Arcivescovile di Lucca,
                    Diplomatico,  *B.61</title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc4020</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">No</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate notBefore="0736-03-01" notAfter="0736-03-31">
                                <note type="displayed_date">736 March</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                            </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance type="findspot">
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-04-18" who="scollavini">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>+ In nomine domini Dei salvatoris nostri Iesu Christi. Regnantes
                        domno nostro Liutprand viro excellentissimo rege, anno regni eius viceosimo
                        quarto, et precellentissimo nepote eius domno nostro Hilprand rege, anno
                        primo, mense martio, indictione quarta. Constat me Lupo virum honestum
                        vinditorem filio quondam Audoald abitature castello Uffi, ideo hac die
                        vindedissit et vindedit, tradedissit et tradedit vobis domno Walpert
                        gloriosissimo duci per misso vestro Fusio, id est: casa ubi manere videor,
                        servis, ancillas, vineis, campis, silvis, cultum adque incultum, mobile vel
                        inmobile; omnia et ex omnibus de quantum ad manum mea habere visus sunt,
                        integrum vobis tradedit et suscepit ad vos domno Walpert gloriosissimo duci
                        per misso vestro Fusio pretium placitum et definitum auri soledos vigenti
                        tantum; quatinus de meo exivet dominio, et in vestra cui supra tradedimus
                        esse potestatem possedendum, quod ab udierna die abeas, teneas adque
                        possedeas, et ad tuos posterus derelinquendum liveram habeas potestatem. Et,
                        quod non credo, si ego Lupo vir honestus vinditor seu heridibus meis aut
                        qualivet soposita persona vobis ipsa vinditionem subtragere voluerit et
                        vobis eam menime defensare non potuerimus seu heridibus meis, conponat vobis
                        vel ad heridibus vestris dubla conditionem, meliorata rem; et cartula
                        vinditionis meae in sua permaneat firmitatem. Quem viro cartulam vinditionis
                        meae Deodaci notarium scrivendam rogavi, et subter manum mea propria signum
                        sanctae crucis fecit, et testis ut subscriverent vel signa faceret
                        conrogavi. Actum in Lunensem civitatem, in mense suprascripto, per
                        indictione suprascripta quarta. Signum + manus Lopono viri honesti
                        vinditoris, qui cartulam fieri rogavit. Signum + manus Theutpert viri
                        magnifici filio quondamPerdirichis de Luca testis. + Istefanacis vir
                        clarissimus civis Lunensi rogatus ha Lupone viro honesto vindeture, sicut
                        superius legitur, testis suscripsi, et eum signum facientem vidi, vel ipso
                        pretio in presenti dare vidi auri soledus viginti. + Barsucis vir
                        clarissimus civis Lunensis rogitus a Lupone viro honesto vinditure, sicut
                        superius legitor, testis suscripsi, et eum segnum facientem vel ipso pretium
                        auri soledus .xx. in presenti dare vidi. + Ego qui supra Deodaci notarius
                        scriptor huius chartule vinditionis, quam pos tradita conplevi et dedi. </ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>MDL V/2, n. 18; CDL I, n. 56, pp. 181-183; ChLA, XXX, 909</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                         <p>Persone: Liuprando re; Ilprando re; Lupo v. hon. abitature castello Uffi (f. Audoald); Audoald (p. Lupo); Uffo; Vualpert glor. duci [di Lucca]; Fusio misso; Deodaci not.; Theutpret v. magn. de Luca (f. Perdrichis); Perdrichis (p. Theutpert); Istefanacis [Stefano] v. clar. civis Lunensi; Barsucis v. clar. civis Lunensis. Luoghi: Castello Uffi; Lunensem civitatem [Luni]; Luca [Lucca]. Chiese: . Cariche: Walperto duca di Lucca. Note: Fusio messo ducale; civis. Indice: compravendita (fra laici) - duca - castello - denaro liquido - luni - servi - fam. Walprando vesc</p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>