<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio Storico Diocesano di Lucca, Archivio Arcivescovile di Lucca,
                    +L.51 (copia del sett. 755) </title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc4051</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#"/>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">No</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate notBefore="0754-07-02" notAfter="0754-07-03">
                                <note type="displayed_date">754 July [2-3?]</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                            </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance type="findspot">
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-05-30" who="scollavini">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>+ In Dei nomine. Regnante domno nostro Aistolfo rege, anno regni
                        eius quinto, per indictionem septima, mense iulio; feliciter. Dum per
                        iussionem domno excilentissimo Aistolf rege demandatum fuisset mihi Alpert
                        duci seo et Walprand episcopi viganeum facere de res Auripert pictori cum
                        curte domni regi, ita et factum est. Unde duas cartulas uno tenore fuirunt
                        conscriptas. Et dum per preceptum ipsius domno nostro confermatus fieri
                        devirent, requisivimus cartula illa quem de partis curtis regia de ipso
                        viganium inn eclesia Sancti Martini data fuera; minime ea iungere potuimus,
                        eo quod in exercitus domno nostro peruerat. Et dum hec dictum fuisset domno
                        regi per Peredeus vir beatissimus episcopus, eo quod ipsa cartula minime
                        invenire potuisset, demandavet ipse piissimo domno regi, alia tale cartula
                        relevare per ipso notario, qui ea antea scripserad, qualis ille erat, quem
                        de parte eclesie ad curtis regia emissat fuerad. Placuet adque convinet
                        inter eclesiam Sancti Martini nec non et curtes domni regi, et qualiter au
                        ipso piissimo et ad Deo conserbato domno Aistolf rege est demandatum, ut
                        cambium de curte ipsius Lucense in predicta eclesia Sancti Martini
                        melioratum datum fieri devirent pro personas de germanis vel germanas
                        Auripert pictori seo et homenis pertinentibus eorum vel res quem ad manum
                        sua abuirunt, qui sunt pertenentes eclesie sancti Martini. Unde
                        consentientem vir beatissimus Walprand episcopus et au ipso ordinati fuirunt
                        da parte eclesie ipsa commutationem faciendum Iordanni arcipresbitero,
                        Rachipert arcidiaconus et Auduaci scario; et da parte domni regi ab Alpert
                        duce ordinati fuirunt ad ipsa res extimandum Teutpert scario, Teutprand
                        filio quondam Teuppoli et Grasulus negudias. Unde constat dedisset eclesia
                        Sancti Martini: in primis, casa avitationis ipsius Auripert vel de germani
                        eius una cum fundamenta sua hic infra civitate, et recipet in viganei locum
                        a curte domni regi casa cum fundamenta [sua hic] prope muro civitatis, ubi
                        residerunt Aumundulo et Silvolus, qui fuerunt epistolas deportantes; et pro
                        terra quem abuirunt Auripert vel de germani eius ad area ubi ipse casella
                        edificata est, recipet eclesia Sancti Martini terra in atpretiato sub
                        extimationem intra clausura illa prope muro civitatis ubi ipse casella
                        Aumunduli et Silvoli edificata est; et pro casa quam abuirunt in loco
                        Lupelia et in Pumpiano prope eclesia sancti Machari cum terris, vineis,
                        olivitis, vel omnia quantum in suprascriptas locas avire visis fuirunt,
                        recipet eclesia Sancti Martini casa Willuli et casa Gaipertuli et casa
                        Filipert in loco [… Tu]rre cum fundamentas suas, terris, vineis, olivitis,
                        silvis, castaneitis, omnia et in omnibus ad ipsas suprascriptas casas
                        pertenentes in integrum, excepto homenis de ipse case et fondamenta eorum
                        hic infra civitate et terre eorum ultra fluvium Ausare, quem a curte domni
                        regi est reserbatum. Et de terre qui fuirunt de suprascripte case da Turre,
                        qui sunt hic circa civitatem, recipet eclesia Sancti Martini per mensura pro
                        terre qui fuerant Auripert vel de germani eius, in primis campo Fontanolas
                        modiorum sex et sistariorum octo pro campo ipsius Auripert vel de germani
                        eius, loco qui dicitur ad Ausare, quod est modiorum sex; similiter recipet
                        eclesia Sancti Martini duas petias de terra in loco Roncho, una qui fuet
                        Protestuli serbo domni regi et illa alia ipsorum case pertenentem de Turrem,
                        qui ad ipsi hominis avitaturis in Turre da Saxulo in viganium obvinet, qui
                        sunt inter ambas petias sistariorum duas minus de quinque modiorum propter
                        duas petias de terra qui fuerant Auripert vel de germani eius in ipso loco
                        Roncho, quod sunt per mensura quattuor sistariorum minus de quinque
                        modiorum; et de terre ipsorum homenis avitaturis in Turre, hic circa
                        civitate, reserbatum est a curte domni regi terra scaffiliorum tris, qui est
                        prope terra Saxuli; et pro vinea ipsius Auripert vel de germani eius ultra
                        fluvium Ausere, qui est per mensura modiloco uno, et recipet eclesia Sancti
                        Martini de ipsis suprascritptis homenis de Turre, in ipso loco Turre, vinea
                        prope eclesia Sancti Martini, alio modiloco, sub extimationem. Et ipse
                        edificia Auripert seo de germani eius in atpretiato fuirunt amplius valentem
                        soledus quatragenta, et ipse edificias quem curtes hic prope civitate dedet
                        eclesie Sancti Martini, et qualiter placuet domno regi, ut ipse viganium
                        quem curtes regia dare amplius valentem melioratus super ipsum cambium quem
                        ad eclesiam Sancti Martini reciperat, soledus quatragenta; et de ipsa terra
                        quem dedet curte regia relicum fuet sistariorum quattuordeci tam pro ipsa
                        meliorationem quam et pro ipsas fabricas que amplius fuet valentem. Omnia
                        adimplivet curtis domni regi eclesie Sancti Martini de fondamento et
                        clausura illa ubi ipse casa ipsorum Aumunduli et Sivoli edificata est, cum
                        pomis vel omnia ipsa clausura in integrum, excepto res movile. De hominis
                        viro dedet eclesia Sancti Martini: Ansprand, Catocciulo, Fosculo, Hemmulo
                        clerico, Teulo, Mauriculo, Aurifia, Auriperga, Castaldu, […lo] et
                        Aricondula; et recipet a curte domni regi: Mauripert, Baroncello, Bonari,
                        Agiprand, Luciprand, Audipert et Magniperga, Ermitroda, Ciontula, Maurella
                        et Asperta, Seipert, Teudipert, Hildipert clerico et Gaitroda. Modo viro
                        qualiter ipse cambium ex urtaque partis factum vel contraditum est,
                        stavilitum diveat permanire, qualiter suprascriptua commutatio acta est per
                        Walprand episcopus et Alpert duce. Unde duas cartulas uno tenure conscriptas
                        Radalpert notario scrivere commonuemus. Actum Luca, regnum et indictionem
                        suprascripta; feliciter. Cartula ista relevata est per demandationem ipsius
                        domno nostro Aistolf regi inn anno septimo, indictione nona, mense
                        septembrio. + Ego Alpert dux in anc cartula commutationis a me facta et
                        Walprando episcopo, sicut supra legitur, propria manu mea scuscripsi. + Ego
                        Teutprand, qui in hanc cummutationem interfuit ad ipsam res extimandum,
                        manus mea suscripsi. Signum + manus Alatei filio quondam Alais viri devoti
                        testis. + Ego Teuderadu presbiter in ach cartula comutationis facta a
                        Gualprandu episcopus et Alpertu duce propria manus mea me teste supcripsi. +
                        Ego Filosofronius presbiter in hanc cartula cummutationis facta a Gualprand
                        episcopus et Alpert dux propria manus mea testis subscripsi. + Ego Gairipert
                        i hanc cartula cummutationis facta ad Walprand episcopus et Alpert dux,
                        sicot superius legitor, me teste supiscripsi. + Ego Suintrualdus in hanc
                        cartula cummutationis facta ad Walprandus episcopus seo Alpertu dux, sicut
                        superius legetur, me tesstes subscripsi. + Ego Radalpert, qui hanc cartula
                        relevavi per demandamandationem ipsius domno nostro regi per dicto Alpert
                        doci, et qualiter ipsius demadatio fuet, conplivi et dedi. </ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>Muratori 1738-1742, I, 135; MDL IV/1, n. 47; reg. MDL V/2, n. 49; CDL I,
                    n. 113, pp. 328-333; ChLA, XXXII, 942.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                         <p>Persone: Astolfo re; Vualprand [Walprando] ep [di Lucca]; Alpert duci
                    [di Lucca?]; Auripert pictori; Iordanni a/pbr; Rachipert a/diac; Auduaci scario
                    [della chiesa di Lucca]; Teutpert scario; Teutprand / Teuprand (f. Teuppoli);
                    Teuppoli (p. Teutprand); Grasulus negudias; Saxulo; Radalpert not.; Alatei v.
                    dev. (f. Alais); Alais (p. Alatei); Teuderadu pbr; Filosofronius pbr; Garipert;
                    Suintrualdus dipendenti: Aumundulo et Silvolus, qui fuerunt epistolas
                    deportantes; Vuilluli (mass); Gaipertuli (mass); Filipert (mass); Protestuli
                    serbo domni regi; Ansprand; Catocciulo; Fosculo; Hemmulo cler; Teulo; Mauriculo;
                    Aurifia; Auriperga; Castaldu; P[…lo]; Aricondula; Mauripert; Baroncello; Bonari;
                    Agiprand; Luciprand; Audipert et Magniperga; Ermitroda; Ciontula; Maurella;
                    Asperta; Seipert; Teudipert; Hildipert clerico; Gaitroda. Luoghi: curte Lucense
                    [Lucca]; civitas [Lucca o Pavia?]; loco Lupelia [Loppeglia]; Pumpiano
                    [Pompiano]; loco a vocabulo Turre [Torre in Val di Serchio]; fluvium Ausere
                    [Ozzeri fl.]; Fontanolas; Roncho [Ronco]. Chiese: eclesia sancti Martini [S.
                    Martino di Lucca]. Cariche: Alperto duca [di Lucca?]; Auduaci scario [della
                    chiesa di Lucca?]; Teutpert scario. Note: Auripert pictor; curte domni regi;
                    estimatori. rif. all’esercito di Astolfo; Grasulus negudias; Aumundulo et
                    Silvolus, qui fuerunt epistolas deportantes. Indice: permuta - fam. Walprando -
                    re - duca - exercitus - mestiere (negotiator - pictor) - stimatori permuta -
                    ministeriali - dipendenti - servi. Nota dorsale (sec XI): Viganeum inter
                    Austulfum regem et episcopatum huius civitatis. Nota dorsale (sec XI): Viganeum
                    inter Agistulfum regem et episcopum huius civitatis. Nota dorsale (sec. XI-XII):
                    Viganeum […]ris huic ecclesie ab Aistulfo rege in cambium dans hic prope Lucam
                    et in Runco atque in plebe Turri. Nota dorsale (forse sec. XI): Guamo.
                    Sottoscrizione autografa duca Alpert. Lupelia = Loppeglia (Pescaglia; Lucca)
                    Pompiano (S. Macario) in Val di Serchio Torre nella Valle del Serchio (com. e
                    prov. Di Lucca) Ozzei Fontanella (suburbio S di Lucca?) Ronco (pianura S di
                    Lucca?) </p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>