<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio Storico Diocesano di Lucca, Archivio Arcivescovile di Lucca,
                    *O.3 (copia secolo VIII) </title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc4077</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#">--List/inventory</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">No</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate when="0761-05-15"> 
                                        <note type="displayed_date">761 May 15</note>
                                        <note type="dating_elements"/>
                                        <note type="topical_date">-</note>
                                    </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance type="findspot">
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-06-10" who="scollavini">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>+ Exemplar ex autentico. Notitia brevis qualiter devisi ego Sunderad
                        inter me et domno Peredeo <rs key="#Bishops">episcopo</rs>
                        <rs key="#Slave_labour #Slave">homenis</rs> de ista parte Arnu: in primis
                        Asprandulo de Tramonte; Maurulo germano ipsius Aspranduli; Rodulo;
                        Magnipertulo; Angari filii ipsius Roduli; Cospulo filio Barinchuli maiure;
                        Maricindula muliere Barinchuli; Cospula mulier Aialdi; Geipergula filia
                        Marcianuli minore; Sisula mulier Magnipertuli de filio Roduli cum filio suo
                        Sisaldulo; Marcianulo de Caricini; Auripertulo filio ipsius Marcianuli
                        minore; Maurulo filio Stefani mediano; Candido <rs key="#Goats"
                            >caprario</rs>; Martinulo filio Marrioni de Salicano; Candida soror
                        ipsius Martinuli; Marinulo de Cincturia; Iustula mulier ipsius Marinuli cum
                        tres infantes suos, uno masculo et due femine; Ranfulo de Cincturia; due
                        filie Fuscule de Tramonte, quem habet ad muliere filio Teudaldi; Alpergula
                        de Lamari; Gunderadula, qui est in casa Baronaci, cum due filie sue; Teudulo
                        de Monacciatico; Aupertulo de ipso loco; Cotiolo de Cincturia; Alitruda de
                        Monacciatico; Causulo de Serbano; Cichula soror Teuduli, qui fuit mulier
                        quondam Radipertuli; uno filio et una filia Ciuntuli nomine Ausilinda;
                        Ratpertulo da Tramonte. Item breve de <rs key="#Slave_labour #Slave">homenis</rs> quos antea inter nos
                        divisimus: Romaldulo <rs key="#Specialized_workers">calicario</rs>;
                                Gaudipertulo <rs key="#Specialized_workers">pistrinario</rs>; Liutpertulo <rs key="#Specialized_workers">vestorario</rs>;
                        Mauripertulo <rs key="#Horses">caballario</rs> filio Sanduli; Arcausulo
                        filio Fridipertuli; Martinulo <rs key="#Other_clerics">clerico</rs>; Gudaldo
                            <rs key="#Specialized_workers">quocho</rs> frater Gaudipertuli; Causula
                        soror Ghitioli; Auria nepote Widaldi; Lucipergula nepote Marcianuli;
                        Tachipergula de Massa; Aldula filia Magnipergule; Teuspergula filia Ranfuli;
                        Marciula filia ipius Ranfuli; Aurula soror Alpuli; Alipergula cornisiana;
                        Geitruda mulier Tinctuli; Flurula filia Magiuli; Teudipergula filia Murfuli;
                        Cosfridulo filio Causeramuli; Barulo <rs key="#Pigs">porcario</rs>; Aurulu
                                filio Roppuli similiter <rs key="#Pigs">porcario</rs>; Ratcausulo <rs key="#Cows"
                            >vaccario</rs>; Teuderisciulu, quem dedet nobis Ciemiccio <rs
                            key="#Commutatio">in viganio</rs>; Prandulo filio Roppuli; Auripertula
                        filia Ciunciuli; Lucitrudula filia Sanduli; Gunderadula filia Bonisomoli;
                        Cospulo filio Airaldi. Item breve de <rs key="#Slave_labour #Slave"
                            >homenis</rs> quos <rs key="#Freedman">livertavet</rs> barbane meus:
                        Sichiprandulu; Waliprandulu; duo filii et una filia Radipertuli de
                        Monacciatico; mulier Pertuli de Vico cum tres infantes suos; Warnipertulo
                        nepote Teuduli de Lamari; Aurulu russu nepote Widaldi de Quosa; Bonipertulu
                        filio Bonisomuli de Tramonte; due consubrine Dulciari de Coloniola; nepote
                        Bonusuli de Roselle. Item breve de <rs key="#Slave_labour #Slave"
                            >homenis</rs> quos <rs key="#Freedman">liveros emiset</rs> barbane meus
                        pro anima bone memorie genituri meo Sundipert germani sui: Alpergula soror
                        Alpuli; Causeradula soror Aspranduli; Bonaldulo frater Gaudipertuli; Cellulo
                        frater Causuli; Bonosula soror Sanduli; Liutpergula soror Magnuli de
                        Valeriano cum infantes suos; Causeradula soror Gaudipertuli cum tres
                        infantes suos; Alo filio Radaldelli; Aunifridulo de Cincturia. Isti omnes
                        suprascripti homines, quos barbane meus Peredeus in Dei nomine episcopus pro
                        anima sua et pro anima bone memorie genitori meo Sundipert liveros emiset,
                        quod sunt insimul homenis viginti et octo, in hoc ordine eos commemoravi in
                        hunc breve, ut in eo ordine permaneant, sicut de ipsi inter nos per cartule
                        convenientia et promissio facta est; nam non dedi isti homenis in divisione
                        suprascripti barbani mei, sicut alii suprascripti homenis. Facta
                        suprascripta notitia tempore domno nostro Desiderii et Adelchis regibus, in
                        anno regni eorum quinto et secundo, idus mensis magii, per indictione quarta
                        decima. Et scripsi ego Osprandus <rs key="#Deacons">diaconus</rs>. Ego
                        Sunderad in hunc breve a me facto, sicut supra legitur, manu mea subscripsi.
                        Ego Peredeus exiguus episcopus in hanc breve subscripsi. Signum ** manus
                        Wileradi filio Teudipert testis. Signum ** manus Causerami <rs
                            key="#Subdeacons">subdiaconi</rs> testis. Signum ** manus Ermisindi <rs
                            key="#Other_clerics">clerici</rs> filio quondam Ghilduli testis. Ego
                        Osprandus diaconus scriptor post breve tradita in suprascriptorum presentia
                        conpolevi et dedi. Ego iamdictus Osprandus <rs key="#Deacons">diaconus</rs>
                        scriptor ex autentico brevium exemplavi fideliter, nec plus addedi, nec
                        menime scribsi.</ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>MDL IV/1, n. 54; reg. MDL V/2, n. 72; CDL II, 154, pp. 73-76; ChLA,
                    XXXIII, 965.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                         <p>Persone: Desiderio re; Adelchi re; Sunderad (f. Sundipert; nipote
                    Peredeo); Peredeo ep [di Lucca] (fr. Sundipert; barbane Sunderad); Sundipert
                    (fr. Peredeo ep; p. Sunderad); Cimieccio; Osprandus diac; Vuileradi (f.
                    Teudipert); Teudipert (p. Vuileradi); Causerami s.diac; Ermisindi cler (f.
                    Ghilduli); Ghilduli (p. Ermisindi cler) massari: Asprandulo de Tramonte; Maurulo
                    (fr. Aspranduli); Rodulo; Magnipertulo; Angari (f. Roduli); Cospulo (f.
                    Barinchuli maiure); Maricindula (sp. Barinchuli); Cospula (sp. Aialdi);
                    Geipergula (f. Marcianuli minore); Sisula (sp. Magnipertuli de filio Roduli);
                    Sisaldulo (f. Sisula); Marcianulo de Caricini; Auripertulo (f. Marcianuli
                    minore); Maurulo (f. Stefani mediano); Candido caprario; Martinulo de Salicano
                    (f. Marrioni); Candida (soror Martinuli); Marinulo de Cincturia; Iustula (sp.
                    Marinuli) Ranfulo de Cincturia; Fuscule de Tramonte; Teudaldi; Alpergula de
                    Lamari; Gunderadula; Baronaci, Teudulo de Monacciatico; Aupertulo de ipso loco;
                    Cotiolo de Cincturia; Alitruda de Monacciatico; Causulo de Serbano; Cichula
                    (soror Teuduli; sp. Radipertuli); Ausilinda (f. Ciuntuli ); Ratpertulo da
                    Tramonte; Romaldulo calicario; Gaudipertulo pistrinario; Liutpertulo vestorario;
                    Mauripertulo caballario (f. Sanduli); Arcausulo (f. Fridipertuli); Martinulo
                    cler; Gudaldo quocho (fr. Gaudipertuli); Causula (sor Ghitioli); Auria (nepote
                    Vuidaldi); Lucipergula (nepote Marcianuli); Tachipergula de Massa; Aldula (f.
                    Magnipergule); Teuspergula (f. Ranfuli); Marciula (f. Ranfuli); Aurula (sor
                    Alpuli); Alipergula cornisiana; Geitruda (sp. Tinctuli); Flurula (f. Magiuli);
                    Teudipergula (f. Murfuli); Cosfridulo (f. Causeramuli); Barulo porcario; Aurulu
                    porcario (f. Roppuli); Ratcausulo vaccario; Teuderisciulu; Prandulo (f.
                    Roppuli); Auripertula (f. Ciunciuli); Lucitrudula (f. Sanduli); Gunderadula (f.
                    Bonisomoli); Cospulo (f. Airaldi); Sichiprandulu; Vualiprandulu; Radipertuli de
                    Monacciatico; Pertuli de Vico; Vuarnipertulo de Lamari (nep Teuduli); Aurulu
                    russu de Quosa (nep Vuidaldi); Bonipertulu de Tramonte (f. Bonisomuli); Dulciari
                    de Coloniola; Bonusuli de Roselle; Alperga (sor Alpuli); Causeradula (sor
                    Aspranduli); Bonaldulo (fr. Gaudipertuli); Cellulo (fr. Causuli); Bonosula (sor
                    Sanduli); Liutpergula (sor Magnuli de Valeriano); Causeradula (sor
                    Gaudipertuli); Alo (f. Radaldelli); Aunifridulo de Cincturia.. Luoghi: Arnu [fl.
                    Arno]; Tramonte [Tramonte di Brancoli]; Caricini [Careggine]; Salicano
                    [Sillicano]; Cincturia [Cintoia di Buti?]; Lamari [Lammari]; Monacciatico [in
                    Antraccoli]; Serbano [Sorbano?]; Massa; Vico; Quosa [Quosa]; Coloniola
                    [Colognora]; Roselle [Roselle]; Valeriano. Chiese: . Cariche: . Note: capraio -
                    calicario (?) - pistrinario - vestorario - caballario - cornisiana - porcario -
                    vaccario. Indice: notitia - fam. Peredeo - massari - capraio - artigiani - cit.
                    prec. divisione - cit. prec. permuta - Maremma - cit. prec. affrancamento. Nota
                    dorsale (sec. XI-XII): Breve divisionis qualiter Peredeus ditissimus episcopus
                    fecit suos servos liberos, quos divisit cum suo nepote. Tramonte di Brancoli;
                    Careggine; Sillicano (Camporgiano; Lucca); Cintoia di Buti?; Lammari (Capannori;
                    Lucca); Vico d’Antraccoli (Lucca); Sorbano; Muline di Quosa; Colognora (Villa
                    Basilica; Lucca); Roselle; </p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>
