<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio Storico Diocesano di Lucca, Archivio Arcivescovile di Lucca,
                    *H.12</title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc4095</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">No</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate notBefore="0764-05-01" notAfter="0764-05-31">
                                <note type="displayed_date">764 May</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Lucca</note>
                            </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance type="findspot">
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-06-18" who="scollavini">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>Ego Teuprand (…) edificavi <rs>eclesia</rs> in territurio meo hic
                        infra <rs>muro</rs>
                        <rs>civitatis</rs> Lucense, in onore beati Archangeli Mihahelis, cum coniuge
                        mea Gumpranda, pro remedio anime nostre, una cum filias nostras avitare et
                        vivere diveas subrie et caste; <foreign>alla loro morte possano fare lo
                            stesso i suoi discendenti, se lo volessero, e potranno amministrarne il
                            patrimonio. Ora dona</foreign>: in primis, <rs>fondamentum</rs> infra
                            <placeName>civitate</placeName> ubi ipse eclesia beati Sancti Arcangeli
                        Mihahelis fondata est, cum curte et <rs>puteum</rs>, cum <rs>granario</rs>
                        et ipsa <rs>sala</rs> comodo ipsi istaffili positi sunt, seo et
                            <rs>orto</rs> comodo sepis circumdatu fuerit, seo et <rs>casa</rs>
                        Rachuli in Sexto, una cum ipso Rachulo; et <rs>casa</rs> in Versilia, qui
                        regitur per Sirola massario <rs>homine livero</rs>, portionem meam in
                        integrum; et <rs>casa</rs> Magnipertuli de Asilacto, una cum ipso
                        Magnipertulo; et quarta portione de <rs>sala</rs> et de <rs>granario</rs>,
                        seo et <rs>finile</rs>; similiter cum quarta portione de omnes <rs>res</rs>
                        meas in Asilacto; seo et quarta portione de Rasiniano de <rs>sundrio</rs>;
                        et quarta portione de <rs>sala</rs> in ipso Rasiniano; et quarta portione de
                            <rs>oleo</rs> de Trasmunte; et <rs>campo</rs> nostro ad Silice in
                        integro; et quarta portionem de <rs>gagio</rs> nostro in Macritula; et
                            <rs>vinea</rs> nostra in Asulari in integrum; et quarta portione de
                            <rs>terra</rs> nostra Interacchule. <foreign>Riserva la gestione a
                            sé</foreign>. Et dum Gumpranda aut filias meas advivere meruerint,
                        nullus sacerdos ividem avitare presumat nisi quem ipsa Gumpranda aut filias
                        meas invitare voluerint, messarum solemnia celebrandum. <foreign>Pena:
                            maledizioni</foreign>. <foreign>Scrive</foreign>: Prandulo (…). Actum
                        Luca. <foreign>Sottoscrizioni</foreign>: + Tetprand; + Maruald
                            <rs>presbiteri</rs> testis; + Deusdedi <rs>presbiteri</rs> maioscoli
                        testis; (ss) Austripert, filio bone memorie Thetperti; (ss) Ostripertu
                            <rs>clericus</rs> filio quondam Pinci; (ss) Homulo <rs>clericus</rs>
                        filio Tachipert de Fabrica; (ss) David.</ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>MDL IV/1, n. 58; reg. MDL V/2, n. 87; CDL II, 178, pp. 145-148; ChLA,
                    XXXIII, 981.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                         <p>Persone: Desiderio re; Adelchis re; Teuprand (sp. Gumpranda); Gumpranda
                    (sp. Teuprand); Rachulo; Sirola; Magnipertulo; Prandulo; Maruald pbr; Deusdedi
                    pbr maioscoli; Austripert (f. Theutperti) Theutperti (p. Austripert); Ostripertu
                    cler (f. Pinci); Pinci (p. Ostripertu cler); Homulo cler de Fabrica (f.
                    Tachipert); Tachipert (p. Homulo cler de Fabrica); David. Luoghi: civitatis
                    Lucense, Luca [Lucca]; Sexto [Sesto, sul Serchio?]; Versilia [Versilia];
                    Asilacto [Asilatto]; Rasiniano [Rosignano Mar., LI]; Trasmunte [Tramonte, pr.
                    Brancoli]; ad Silice [Silice]; Macritula [= S. Vito]; Interacchule [Antraccoli];
                    Fabrica. Chiese: eclesia infra muro civitatis Lucense, in onore beati Archangeli
                    Mihahelis [S. Michele di Lucca]. Cariche: . Note: istaffili ?- maioscoli? sala -
                    fenile - sundrio - cafagio (gagio). Indice: donazione / dotazione - chiesa /
                    monastero - Versilia - massari - maremma. <foreign>Nota dorsale (sec.
                        XI-XII)</foreign>: Dos monasterii Sancti Michahelis. <foreign>Manca la
                        completio</foreign>. Sesto presso Ponte a Moriano (Lucca); Tramonte di
                    Brancoli (Lucca); San Vito (già nel territorio di Picciorana; Lucca); Fabbriche
                    di Vallico o Fabbriche di Casabasciana.</p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>