<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio Storico Diocesano di Lucca, Archivio Arcivescovile di Lucca,
                    *G.91</title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc4114</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#">--Testamentum/iudicatum</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">No</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate when="0768-02-19"> 
                                        <note type="displayed_date">768 February 19</note>
                                        <note type="dating_elements"/>
                                        <note type="topical_date">Lucca</note>
                                        <note type="redaction_date">Secolo VIII (seconda
                                    metà)</note>
                             </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance type="findspot">
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-06-27" who="scollavini">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>Tassilo <rs key="#Vir_devotus/vir_honestus">vir devotus</rs> filius
                        bone memorie Autchisi, <foreign>pur riservandosi la piena disponibilità di
                            tutti i suoi beni finché sarà in vita e di prendere ulteriori
                            disposizioni testamentarie, vuole che quanto resterà intestato vada
                            a</foreign> Rachipertu <rs key="#Priests">presbitero</rs> et Rottelmi
                            <rs key="#Priests">presbitero</rs> et Aurulo <rs key="#Priests"
                            >presbitero</rs>, Gundipertu <rs key="#Priests">presbiter</rs> et
                        Fermuso filius quondam Petronaci et Cunimundo <foreign>che dovranno
                            vendere</foreign>
                        <rs key="#Landed_possessions">omnis res mea</rs> quanta ad me pertene et
                        iniudicata vel non data remansere, tam res movile quam et inmoviles seo qui
                        se moventibus uviqui in colivet locum ad ius meum pertene; (…) excepto parte
                        mea de <rs key="#Casae/cassinae_massaricie">casa</rs> Raduli in Corsania, et
                        parte mea de <rs key="#Casae/cassinae_massaricie">casa</rs> ubi quondam
                        Guntulo massario nostro resede, in loco Vetusiano; et parte mea de <rs
                            key="#Cafagia">cafagio</rs> nostro in loco Monacciatico, quem iam antea
                        iudicavi. <foreign>Se non potessero vendere quei beni</foreign>, volo ut de
                        ipsis rebus meis aveas <rs key="#Monasteries">monasterio</rs> Sancti Petri
                        in loco qui dicitor Monte Virde, a quondam Walfridi fundatum est, <rs
                            key="#Landed_possessions">omnia portionem meam de res </rs>quanta avire
                        videor in loco ubi vocatur [ad Chint; et aveas] <rs key="#Churches"
                            >eclesia</rs> Sancti Martini de episcopio parte mea de <rs
                            key="#Cafagia">gavagio</rs> nostro in loco Cornino, uvi vocatur ad
                        Chinzia, qui est prope <rs key="#Cafagia">gavagius</rs> Sancti Martini; et
                        aveas <rs key="#Monasteries">monastherio</rs> Sancti Petri in Campo Magiore
                        parte mea de <rs key="#Casae/cassinae_massaricie">casas</rs> vel <rs
                            key="#Landed_possessions">res</rs> in loco Terrinca; et aveas <rs
                            key="#Churches">eclesia</rs> Sancti Ieorgi, ubi Iordanni <rs
                            key="#Priests">presbitero</rs> fuit, parte mea de res in loco Corsania,
                        excepto <rs key="#Casae/cassinae_massaricie">casa</rs> Ruduli, quem iam
                        iudicata aveo; et aveas <rs key="#Churches">eclesia</rs> Fridiani <rs
                            key="#Landed_possessions">terra</rs> mea sub Monticello, qui fuit
                        quondam Arochisi quantum mihi da filii ipsius <rs key="#Venditio"
                            >abvine</rs> in integrum, in finito; (…) et aveas similiter parte mea de
                            <rs key="#Casae/cassinae_massaricie">casa</rs> in loco Cornino, uvi
                        [Ar…]sulo reside; et <rs key="#Churches">eclesia</rs> Sancte Marie, qui est
                        ad porta Sancti Cervasi, volo ut aveas parte mea de <rs
                            key="#Landed_possessions">res</rs> in loco Persiniano; et volo ut aveas
                            <rs key="#Monasteries">eclesia</rs> Sancti Salvatori in loco Sexto parte
                        mea de <rs key="#Landed_possessions">res</rs> in loco Pinistello et ad Arno
                        uvi vocamus ad Noce; et volo ut aveas <rs key="#Churches">eclesia</rs>
                        Sancti Iusti ad Ranule <rs key="#Hay/fodder">prato</rs> meo ad <rs
                            key="#Canals">fossa</rs> Petrosula in integrum; et volo ut aveas <rs
                            key="#Churches">eclesia</rs> Sancte Reparate, qui est prope <rs
                            key="#Monasteries">monastherio</rs> Sancti Martini, qui fuit quondam
                        Sicheradi, parte mea de <rs>res</rs> in loco Nobule; et volo ut <rs
                            key="#Landed_possessions">terra</rs> illa qui mihi <rs key="#Venditio"
                            >obvinet</rs> da quondam Tachipertu ad Archo, qui latum tene in <rs
                            key="#Landed_possessions">terra</rs> de filii quondam Garisindi, ut eas
                        aveas <rs key="#Churches">eclesia</rs> Sancti Petri qui vocatur <rs
                            key="#Monasteries">monastherio</rs> Somualdi; et volo ut aveas parte mea
                        de <rs key="#Landed_possessions">terra</rs> trans Auserclo, qui caput tene
                        in ipso Auserclo et alio caput tene in <rs key="#Landed_possessions"
                            >terra</rs> de filii quondam Burriche, <rs key="#Churches">eclesia</rs>
                        Sancti Donati. <foreign>Alle</foreign> nepotis meas Sindiperga, Radalperga
                        et Adalperga, portionem meam de <rs key="#Casae/cassinae_massaricie"
                            >casa</rs> Arualdi de Lunata in loco Tappuniano et parte mea de <rs
                            key="#Casae/cassinae_massaricie">casa</rs> quondam Aufridi in loco
                        Longize (…) cum parte mea de <rs key="#Casae/cassinae_massaricie">casa</rs>
                        in Tempaniano, ubi reside quondam Antuninulo (…); et similiter portionem
                        meam de <rs key="#Salae">sala</rs> vel de <rs key="#Demesnes">sundrio</rs>
                        meo in loco Longize, quantum mihi exinde competent, et <rs key="#Salae"
                            >sala</rs> mea in loco […] vico Vuilleradi, cum omnia ad se pertinentem,
                        unam cum <rs key="#Cereals">terra</rs> et <rs key="#Wine">vineas</rs> (…);
                            <foreign>devono vendere inoltre</foreign> omnis <rs
                            key="#Landed_possessions">terre</rs> mei quantae ad me hic circa <rs
                            key="#Cities">civitatem</rs> ista non iudicate remansere. (…) si eam
                        venundare non potueritis volo ut vos ipsa aut in <rs key="#Hospitals"
                            >sinodochio</rs> aut in <rs key="#Monasteries">monastherio</rs> vel in
                        tale <rs key="#Churches">eclesia</rs> faciatis unde mihi et vobis mercidem
                        eveniat (…). Et volo ut omnis <rs key="#Slave_labour #Slave">hominis</rs>
                        meis mihi pertinentis vos <rs key="#Freedman">liveris circa altare</rs>
                        demettere deveatis et eorum cartulam absolutionis emettere diveatis; sic
                        tamen nominative volo de <rs key="#Slave_labour #Slave">servis vel mancipias
                            minesterialis</rs> ut vos <rs key="#Freedman">livertare</rs> diveatis
                        Teudipertulo, et aveas pro servitio suo <rs key="#Petiae">petia de
                            terra</rs> sub Monticello prope areas Perteradi <rs key="#Other_clerics"
                            >clerici</rs>, qui mihi <rs key="#Commutatio">per cambio obvinet</rs> da
                        Gausperto, qui est rector <rs key="#Churches">eclesie</rs> Sancti Fridiani;
                        et volo ut <rs key="#Freedman">liveru demettere diveatis</rs> Cianci, et
                        aveas <rs key="#Petiae">petias de terra</rs> prope areas de filii Pertualdi,
                        qui <rs key="#Venditio">mihi obvine</rs> da filii quondam Ermerisci; et volo
                        ut <rs key="#Freedman">liveri demettere diveatis</rs> Alipertulo,
                        Audipertulo, et Maxcellio, et aveas portionem mea de res in Ponpiano, ubi
                        reside quondam F[…; et vo]lo ut <rs key="#Freedman">liverum demettere
                            diveatis</rs> Fusculo, et aveas portionem de <rs
                            key="#Landed_possessions">res</rs> in loco Longize, cum parte de i[psa
                            <rs key="#Casae/cassinae_massaricie">casa</rs>], quantum exinde ei da
                        germani eius pertene; et de <rs key="#Slave_labour #Slave">manciapias</rs>
                        volo ut livere demettere diveatis Te[… de] Corsania et Silbula, Liutpergula
                        et eorum <rs key="#Freedman">cartulam abpsolutionis </rs>emettere diveatis.
                            <foreign>Lascia poi alle nipoti</foreign>: in primis Sindiperga de ipsa
                            <rs key="#Slave_labour #Slave">mancipias</rs> mea una <rs
                            key="#Slave_labour #Slave">ancella</rs> nomine Dominica; Radalperga volo
                        ut aveas filia Luccili nomina Luciula; et Adalperga volo ut aveas filia
                        Autule de Nobule. Et volo ut <rs key="#Wine">vinea</rs> illa qui mihi <rs
                            key="#Venditio">obvine</rs> da Bonulo de Ispardaco, qui est sub casa
                        Liutpertuli, ut aveas <rs key="#Churches">eclesia</rs> Sancti Martini, qui
                        est ad Terra Russula. Et volo ut <rs key="#Freedman">livera demettere
                            diveatis</rs> Allula. <foreign>Pena</foreign>: auri soledos nomero mille
                        quinienti <foreign>e in duplum</foreign>. Et quod minime memoravimus,
                        similiter volo ut <rs key="#Animals">nutriminas</rs> mea, sive menuris vel
                        maioris, quante aveo, volo ut ipse vos similiter vendere diveatis (…). Actum
                        Luca. <foreign>Sottoscrizioni</foreign>: + Tassuni viri devoti; + Teupertu
                            <rs key="#Vir_devotus/vir_honestus">viri devoti</rs> filio quondam
                        Sanituli testis; + […] testis; (ss) Ratfusu <rs key="#Notary">notarius</rs>;
                                (ss) Wistripert <rs key="#Notary">notarius</rs>; (ss) Willeradus <rs key="#Other_clerics"
                            >clericus</rs>. <foreign>Scrive</foreign>: Teutpertu (<rs key="#Vir_devotus/vir_honestus">vir
                            devotus</rs>). <foreign>Copia</foreign>: Rachiprandus
                                <rs key="#Other_clerics">clericus</rs>.</ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>Muratori 1738-1742: I, 876; MDL IV/1, 63 (<foreign>ad an</foreign>. 766);
                    reg. MDL V/2, n. 106; CDL II, 214, pp. 237-243; ChLA, XXXIV, 1000.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                         <p>Persone: Desiderio re; Adelchis re; Tassilo v. dev. (f. Autchisi; zio
                    Sindiperga, Radalperga et Adalperga); Autchisi (p. Tassilo); Sindiperga (nipote
                    Tassilo); Radalperga (nipote Tassilo); Adalperga (nipote Tassilo); Rachipertu
                    pbr; Rottelmi pbr; Aurulo pbr; Gundipertu pbr; Fermuso (f. Petronaci) Petronaci
                    (p. Fermuso); Cunimundo; Raduli (mass?); Guntulo mass; Vualfridi; Iordanni pbr;
                    Arochisi; Ar[…]sulo (mass); Sicheradi; Tachipertu; Garisindi; Somuladi;
                    Burriche; Arualdi de Lunata (mass); Aufridi (mass); Antuninulo (mass);
                    Vuilleradi; Teudipertulo (servo ministeriale); Perteradi cler; Gausperto rector
                    eclesie Sancti Fridiani; Cianci (servo); Ermerisci; Pertualdi; Alipertulo
                    (servo); Audipertulo (servo); Maxcellio (servo); F[…] (mass); Fusculo (servo);
                    Te[…] de Corsania (ancella); Silbula (ancella); Liutpergula (ancella); Dominica
                    (ancella); Luciula ancella (fa. Luccili); Autule de Nobule (servo); Bonulo de
                    Ispardaco; Liutpertuli (mass); Allula (ancella); Teutpertu v. dev. scriptur;
                    Teutpertu v. dev. (f. Sanituli); Sanituli (p. Teutpertu); Ratfusu not;
                    Vuistripert not; Vuilleradus cler; Rachiprandus cler. Luoghi: Corsania
                    [Corsagna]; loco Vetusiano [Veturiana]; loco Monacciatico [pr. Antraccoli];
                    Monte Viride [Monteverdi]; Chint =?, ad Chinzia; loco Cornino [Val di Cornia];
                    Campo Magiore [Camaiore]; loco Terrinca [Terrinca]; Monticello; loco Persiniano
                    [Persiniano]; porta S. Cervasi [Lucca, porta di S. Gervasio]; loco Pinistello;
                    Sexto [Sesto]; Arno [fl. Arno]; ad Noce; Ranule; Petrosula (fossa); Nobule
                    [Novoli]; Archo [Arco]; Auserclo [fl. Serchio]; Lunata [Lunata]; loco
                    Tappuniano; loco Longize [Longetia]; Tempaniano [Tempagnano]; vico Vuilleradi;
                    Ponpiano [pr. S. Macario]; Nobule [Novoli]; Ispardaco [Vico Spardaco]; Terra
                    Russula; Luca [Lucca]. Chiese: monasterio Sancti Petri in loco qui dicitor Monte
                    Viride, a qd. Vualfridi fundatum est [mon. S. Pietro di Monteverdi]; eclesia
                    Sancti Martini de episcopio [S. Martino di Lucca, vescovato]; monastherio Sancti
                    Petri in Campo Magiore [S. Pietro di Camaiore]; eclesia Sancti Ieorgi [S.
                    Giorgio]; eclesia Fridiani [S. Frediano]; eclesia Sancte Marie, qui est ad porta
                    Sancti Cervasi [S. Maria di Lucca]; eclesia Sancti Salvatori in loco Sexto [S.
                    Salvatore di Sesto]; eclesia Sancti Iusti ad Ranule [S. Giusto]; eclesia Sancte
                    Reparate, qui est prope monastherio Sancti Martini, qui fuit qd. Sicheradi [S.
                    Reparata e S. Martino di Monsagrati]; eclesia Sancti Petri qui vocatur
                    monastherio Somuladi [S. Pietro Somaldi]; ecelsia Sancti Donati [S. Donato];
                    eclesia Sancti Martini, qui est ad terra Russula [S. Martino]. Cariche: . Note:
                    cafagio - sala - sundrio - servis vel mancipias minesterialis - . Indice:
                    testamento - esecutori testamentari - Versilia - monasteri - servi -
                    affrancamento - cit. prec. permuta - Maremma. <foreign>Nota dorsale (sec.
                        XI)</foreign>: Iudicatum de multis rebus in diversis locis. <foreign>Nota
                        dorsale (sec. XII)</foreign>: Exemplar iudicati in mon[…]to Camaiore Sancto
                    Petro Sumualdi et in Sancto M[…]is de terris multis in Cornino ad Cicinam et
                    […]. <foreign>Corsania = Corsagna, Borgo a Mozzano; Lucca Vetusiano = Venturiana
                        sulla Fraga (Lucca) MOnacciatico (Vico di Antraccoli) Terrinca (Stazzema;
                        Lucca) S. Giorgio in Pisticoro Forse Persianiano Amiate (Lucca) Ranule
                        presso S. Giusto di Porcari S. Reparata di Monsagrati Arco sul Serchio
                        Longetia selva in Brancoli (Pieri, Serchio, p. 209)? Pumpiano (Val di
                        Serchio, Repetti, IV, 510) verso S. Macario (Schiaparelli) Vico Spardaco
                        (Verso Montebonelli) Pinistello (sul Monte Pisano verso S. Giuliano)
                        (Schiaparelli) </foreign></p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>
