<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio Storico Diocesano di Lucca, Archivio Arcivescovile di Lucca,
                    Diplomatico,*M.95 (orig.) </title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc4015</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">No</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate notBefore="0724-10-01" notAfter="0724-10-31">
                                <note type="displayed_date">724 October</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Lucca</note>
                            </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance type="findspot">
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-05-18" who="scollavini">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>+ In nomine domini Dei nostri Iesu Christi. Regnante domno nostro
                        Liutprando vir excellentissimo rege, anno filicissimo regni eius tertio
                        decimo, mense octubrio, indictione octava; felciter. Romuald vir venerabilis
                        presbiter peregrinus partibus Transpadanis ecclesie beati Sancti Petri et
                        Sancti Martini et Sancti Quirici in loco qui vocatur Capannule, positum in
                        Castellione, una cum voluntate seo licentia domno viri beatissimi
                        Talesperiani episcopo, unde dum una cum coniuge mea praesbitera nomine
                        Ratperga hic Tuscia finibus Lucensis nos in Capannule conlocassimus et
                        resedimus in predicta ecclesia Sancti Petri et Sancti Martini seo Sancti
                        Quirici, et dum in parvis substantiis ibidem resedire visi fuissimus, tunc
                        cumparavimus nobis uineas terras de partibus Pisana vel Lucense. Unde
                        consideravimus Dei misericordia et redemptione anime nostrae, et offerimus
                        vobis beati sancti Petri et sancti Martini, sancti Quirici quidquid ad mano
                        mea habere videor omnia ad ipsas sanctas virtutes offerre disposui, sic ita
                        ut, dum advivere meruero, ego vel Ratperga, ad ipso sancto loco Domino
                        deservire debeamus; et si forsitans ego antea de Ratperga de saeculo
                        recessero, ut ipsa in ipso sancto loco una cum conquisito meo quieta et sine
                        omni taxatione Domino deservire debeat; et post obito nostro, quem in vita
                        nostra elexeremus, una cum voluntate domni episcopi in ipso sancto loco
                        Domino deserviat, et possedeat casa cum extrinsico suo, sicut superius
                        decrivimus, qui ospitale vocatur; et numquam ego Romuald vel quolivet homo
                        ipso conquisito meo da ipso sancto loco subtragi aut molestari praesumat;
                        sed volo ut cunctis diebus quietus ipse sancto loco ipso conquisito meo
                        possedere debeat. Quam viro meis moniminis pagina Sicoin notario scribere
                        rogavi, in quam I et ego subter signum sanctae cruci firmans et testibus
                        optuli roborandum, sub stipulatione et sponsione sollemni interposita. Actum
                        Luca, regnum et indictione suprascripta; feliciter. Signum manus Romuald
                        viri venerabilis axi indignus presbiter, qui hanc monimen scribere rogavit.
                        Ego Talesperianus eximius episcopus uhic cartule donationis facta in eglesia
                        Sancti Petri manibus meis iscripsi. + Ego Sichimundus presbiter rogatus ad
                        presbitero Rumualtu uthic cartule donatinois facta in eclesia Sancti Petr
                        propria manus suscripsi. + Ratthelm diaconus huic cartule donationis facta
                        in ecclesia Sancti Petri manibus meis suscripsi. Ego Deusdede presbiter huic
                        cartula donationis facta in eclesia Sancti Petri manibus meis supscripsi. +
                        Ego Praudipertu viro relegioso clirico huic cartula dnationis facta in
                        eclesia Sancti Petri manibus mea suscripsi. </ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>MDL IV/1, n. 2 reg. MDL V/2, n. 12; CDL I, n. 34; ChLA, XXX, 904.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                         <p>Persone: Liutprando re; Romuald v. ven. pbr transpadano (sp. Ratperga); Talesperianus ep [di Lucca]; Ratperga pbra (sp. Romuald); Sicoin not.; Sichimundus pbr; Ratthelm diac; Deusdede pbr; Praudipertu v. rel. cler. Luoghi: Capannule [Capannoli]; Castellione; Tuscia; fines Lucenses, Luca [Lucca]; partes Pisana vel Lucense [Pisa e Lucca]. Chiese: ecclesie beati sancti Petri et sancti Martini et sancti Quirici in loco qui Capannule, positum in Castellione [S. Pietro, S. Martino, S. Quirico]. Cariche: . Note: cit. prec. acquisto. Indice: donazione - monastero - fines - cit. compravendita (tra laici) - ospedale - transpadano - </p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>