<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Milano, Museo Diplomatico, Pergamene-S.Benedetto,
                    447/109</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5018</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1020-05">
                                <note type="displayed_date">1020 May</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">"castro Medole"</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-09-08" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) In Christi nomine, <date><persName key="#Emperor/king"
                                ref="#people/130">Enricus</persName> gratia Dei <rs
                                key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus ic in Italia anno eius
                            septimo, mense madius, indicione tercia</date>, <rs key="#Dioecesis"
                            >episcopio</rs>
                        <orgName key="#Dioecesis #Mother_churches #Cells/hermitages #Bishops"
                            ref="#juridical_persons/1425">Sancte Brixiane Ecclesie</orgName> ubi
                        nunc domnus <persName key="#Bishops" ref="#people/2135">Landulfus</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs> preordinatus esse videtur. Ego <persName
                            key="#Offersio/donatio #Count #Cells/hermitages #Salian #sonOf"
                            ref="#people/2136">Bonifacius</persName> olim <rs key="#Count"
                            >comes</rs>, filius bone memorie <persName key="#Salian #fatherOf"><name
                                ref="Heinricus">Einrici</name></persName> abitator in <geogName
                            key="#Comitatus" ref="#estates/124"><rs key="#Comitatus">comitatu</rs>
                            Veronense</geogName>, sum ex nacione mea lege vivere <rs key="#Salian"
                            >Salicha</rs> presentibus dixi: in sanctis ac venerabilibus locis ex
                        suis aliquid contulerit rebus iusta auctoris vocem in oc seculo centuplum
                        accipiet insuper et quod melius est vitam possidebit eternam. Ideoque supra
                        Bonefacius do et offero in eodem episcopio pro animam meam mercedem, id est
                        meam porcionem quod medietas de <rs key="#Cells/hermitages">capella</rs> una
                        iuris mei, quam abere visus sum in <geogName key="#Comitatus"
                            ref="#estates/312">comitatu Brixiense</geogName> infra <rs key="#Castle"
                            >castro</rs>
                        <placeName key="#Castle" ref="#places/2475">Medole</placeName>, quod est
                        edificata et consecrata ad onorem <orgName key="#Cells/hermitages"
                            ref="#juridical_persons/2004">Sanctorum Fidelis et Iusti</orgName>.
                        Coerit a mane et meridie <rs key="#Defensive_elements">fossatum</rs> ipsius
                        castro; a sera egresso; a montis me qui supra Bonefacius, sibique alii sunt
                        coerentes. Que autem istam meam porcionem de iam dicta capella quod est
                        medietas iuris mei supradicta, una cum accessione et egresso seu cum
                        superioribus et inferioribus suis qualiter legitur in integro, ab ac die in
                        eodem episcopio Sancte Brixiane Ecclesie do et offero, eo tamen ordine sicut
                        ic subter legitur, ut amodo deinceps ita ut sit meam porcionem de iam dicta
                        capella in mea supra Bonefaci meique filiis filiabus vel heredes ac
                        proeredes potestatem ad ordinandum presbiteri vel clerici. Et exinde dare
                        debeamus et consignare ego qui supra Bonefacius meique filiis filiabus vel
                        heredes ac proheredes singulis annis per omni festivitate Sancti Pancrati
                        que venit de mense madius, tres dies antea vel tres postea per nos metipsi
                        aut nostri missi, ad ecclesiam et <orgName key="#Baptismal_churches"
                            ref="#juridical_persons/2005"><rs key="#Baptismal_churches">plebe</rs>
                            Sancte Dei genetricis Marie sita in eodem loco Medole</orgName>, que
                        plebe ipsa cum omnia sua pertinentia pertinere videtur de sub regimine et
                        potestatem eiusdem episcopio Sancte Brixiane Ecclesie kandela una valente
                        denarii Mediolanensis duo. Insuper ego qui supra Bonefacius exinde legitimam
                        facit tradicionem sicut superius legitur per cultellum, fistucum notatum,
                        vuantonem et vuasonem terre adque ramum arborum, et me exinde vuarpissco. Et
                        ideo oblicabo me ego qui supra Bonefacius meique filiis filiabus vel heredes
                        ac proheredes vel nostra pars eiusdem episcopio vel plebe ut nunquam in
                        tempore ego qui supra Bonefacius meique filiis filiabus vel heredes ac
                        proheredes vel nostra submittentes personas non abeamus potestatem per
                        nullum vix ingenium nullamque occasionem quod fieri potest, agere nec
                        causare nec interdicere nec minuare nec ullo modo subtraere, nominative <rs
                            key="#Decima">decimas</rs> illa quod annue Dominus dederint in eodem
                        loco Medole vel meis pertinenciis seu iacentiis, preter meo <rs
                            key="#Domuscultae">domuicultilem</rs> quod est per mensura iusta iuges
                        viginti. Nam de aliis rebus si ego qui supra Bonefacius aut meis filiis
                        filiabus vel heredibus ac proheredibus decimas illas quod superius legitur
                        contra pars eadem plebem agerimus aut causaverimus seu minuaverimus, set
                        omni tempore ego et meis filiis filiabus vel heredibus ac proheredibus aut
                        nostra submittentes personas in quiete non permiserint abere pars eiusdem
                        episcopio vel plebe, ut deveniad iam dictam meam porcionem de iam dicta
                        ecclesia in iurem et potestatem eiusdem episcopio. Et faciant episcopus qui
                        pro tempore fuerint de iam dicta capella quicquit voluerint sine omni mea et
                        heredum ac proheredum meorum contradictione vel repeticione. Si quis vero
                        quod futurum esse non credo, si ego ipse Bonefacius quod absit, aut ullus de
                        heredibus ac proheredibus meis, seu quislibet aposita persona, contra anc
                        cartulam offersionis et oblicationis qui supra agenmus aut causaverimus aut
                        eas infringere presumpserimus, tunc inferamus pars eiusdem episcopio
                        componere multa quod est pena auris obtimo uncias decem et argentum ponderas
                        viginti. Et quod repetierimus et vendicare non valeamus set per anc cartulam
                        offersionis et oblicatinios diuturnis temporibus firma permanead atque
                        persistat inconvulsa con stipulacion subnixa; et pergamena cum atramentario
                        de terra levavi me paina. <persName key="#Offersio/donatio #Writer #Notary"
                                ><name ref="Amizo">Hamizoni</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> tradidit et scribere rogavi m qua subter
                        confirma testibusque obtulit roborandam. Actum suprascripto castro Medole
                        feliciter. + Bonefacius comes a me facta subscripsi. Signum + manus
                        suprascripto Bonefacius qui anc cartulam offersionis fieri rogavi et
                        suprascripta pena oblicavi et firmavi. Signum +++ manibus <persName
                            key="#Offersio/donatio #Witness #Salian"><name ref="Aginus"
                                >Achinoni</name></persName> et <persName
                            key="#Offersio/donatio #Witness #Salian"><name ref="Richardus"
                                >Richardi</name></persName> seu <persName
                            key="#Offersio/donatio #Witness #Salian"><name ref="Audebertus"
                                >Audreverti</name></persName> viventes lege Salicha <rs
                            key="#Witness">testes</rs>. Signum +++ manibus <persName
                            key="#Offersio/donatio #Witness"><name ref="Faustus"
                            >Faustini</name></persName> et <persName
                            key="#Offersio/donatio #Witness"><name ref="Albertus"
                            >Alberti</name></persName> atque <persName
                            key="#Offersio/donatio #Witness"><name ref="Teudebertus"
                                >Teudeverti</name></persName> seu <persName
                            key="#Offersio/donatio #Witness"><name ref="Valerius"
                            >Valerii</name></persName> testes. (S.) Ego qui supra Hamizo notarius
                        scripsi postradita compievi et dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I 018, pp. 108-110.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
