<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Milano, Museo Diplomatico, Pergamene-S.Benedetto,
                    991/684</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5047</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1092-10-05">
                                <note type="displayed_date">1092 October 5</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Carpineti (Reggio Emilia)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-11-04" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) In die martis qui est quinto die intrante mense octubris, presencia
                        Ubaldi episcopi Mantuani1 et Ubaldi iudicis et Azonis filii Ubaldi de Parma
                        et Crispi de Mandria et filiorum Rozonis de Pelavo et alios quam plurium,
                        dedit comitissa Matilda proprietario iure palacium de Castro Ariano,
                        concessit ecclesiam Sancti Prosperii sitam in eodem castro cum decima ad
                        eandem ecclesiam pertinente, cum curte et accessionem et ubi ortus
                        exscolitur insimul tenente. Concessit etiam ecclesiam Sancti Donnini sitam
                        in munte Ville et ecclesiam Sancti Prosperii et ecclesiam Sancti Gregori de
                        Antognano cum omnibus possesionibus ad eas ecclesias pertinentibus, salvo
                        canonico iure Regensis ecclesie, favente et specialiter consenciente
                        Heriberto Regense episcopo, monasterio Sancti Benedicti sito iuxta Padum in
                        quo monasterio Vuilelmus abas eo tempore preerat; qui prefatus abas de
                        monasterio suo propter persecucionem Einrici tiranni congregacionem fugiens
                        apud predictam comitissam in montanis sustentatus est. Que misericordia
                        ducta ad sustentacionem fratrum hec omnia que in hanc cartulam continentur
                        predicto monasterio in perpetuum concessit cum consensu sicut dictum est
                        Regensis episcopi, sine omni eidem Matilde conmitisse vel sui heredes
                        contradicionem vel repeticionem. Factum est hoc anno ab incarnacione domini
                        nostri Iesu Christi millesimo nonagesimo secundo, indicione quintadecima.
                        Actum Carpeneta feliciter. Ugo de Rodilia, Nardino de Gaio, Ubaldinus de
                        Carpeneta qui interfuerunt testes. (S.) Ego Guido notarius Sacri Palacii
                        interfui et hanc cartulam concessionem scripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 46, pp. 166-168.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
