<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio Storico Diocesano di Lucca, Archivio Arcivescovile di Lucca,
                    Diplomatico, Priv. 102</title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                        </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc565</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate when="0901-02">
                                <note type="displayed_date">901 February</note>
                                <note type="dating_elements">Anno d’impero di Ludovico</note>
                                <note type="topical_date">Roma, in palacio quod est fundatum iusta
                                    basilica beatissimi Petri principis apostolorum in laubia
                                    magiore ipsius palacii</note>
                            </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance>
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                            <place></place>
                        </listPlace>
                        <listPerson>
                            <person></person>
                        </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-04-28" who="ptomei">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>L’<rs key="#Emperor/king">imperatore</rs>
                        <persName key="#Emperor/king">Ludovico</persName> siede in giudizio, alla
                        destra di <rs key="#Popes">papa</rs>
                        <persName key="#Popes">Benedetto</persName>, <placeName>Romam</placeName>,
                        in <rs key="#Palatium">palacio</rs> quod est fundatum iusta <orgName
                            key="#Mother_churches"><rs key="#Mother_churches">basilica</rs>
                            beatissimi Petri principis apostolorum</orgName>, in <rs
                            key="#Laubia/topia">laubia magiore</rs> ipsius palacii; assistono, fra
                        gli altri, Pietro, Silvestro, Orso, Leone, Romano, Giovanni, Alone, Bonoso,
                        Gregorio, altro Romano, Cosma, altro Gregorio episcopis uius Romanie
                        finibus; i vescovi Odalberto di Luni, Adalberto di Bergamo, Everardo di
                        Piacenza, Garibaldo di Novara, Elbungo di Parma, Ildegherio di Lodi, Ardengo
                        di Brescia, Grasulfo di Firenze, Alboino di Volterra, Pietro di Arezzo,
                        Erlando di Fiesole, Asterio di Pistoia; i conti Adelelmo, Rotbaldo e
                        Gottifredi; Stefano, Teufilatto, Gregorio omiculator, Graziano, Adriano,
                        Teodoro, Leone, Crescenzio, Benedetto, Giovanni, Anastasio iudices huhic
                        Romanie; Walperto, Aquilino, Farimundo, Vivenzio detto Boderato, Stabile e
                        Stadelberto iudices idem augusti; Pietro, Sicardo e Teutelmo notai del sacro
                        palazzo; Winigildo, Auberto, Suppone e altro Winigildo. Si presenta Pietro,
                        vescovo di Lucca, con il suo advocatus Eliezar detto Bonizio del fu Eriteo,
                        dichiarando che iam plures vices ha denunciato all’imperatore, tamque in
                        civitate Papia quamque et per alias locas, Lamberto del fu Rodilando de
                        civitate Lucense, il quale tiene iniuste casas et res che spettano alla
                        chiesa lucchese: infra eadem civitate, l’ancilla Adreperga, casis et rebus
                        poste in locas et fundas Castelioni prope Sudrominio, Cornino hubi dicitur
                        Casale Lapi, Monterioni comitato Popoloniense, un appezzamento di terra
                        posto hubi dicitur a Pulia, in loco et fundo Camiano prope fluvio Elsa, in
                        loco et fundo Quaraciano hubi dicitur Miliano et Pluciano, in loco et fundo
                        Miciano, res poste in Conca, la chiesa di San Maurizio posta in loco et
                        fundo Filituli. Avendo l’imperatore inviato all’accusato una epistola ad
                        vestro anolo sigilata, con l’ordine di recarsi civitate Luca o ihic civitate
                        Roma alla sua presenza, iusticiam faciendum, e non essendosi quest’ultimo
                        presentato, il vescovo chiede di essere investito delle suddette casis et
                        rebus salva querela. L’imperatore ordina a Walteri, vassus et missus suo, di
                        procedere all’investitura per fuste e pone sopra gli stessi beni un banno
                        imperiale di 2000 mancusi d’oro; metà da versare alla camera imperiale, metà
                        pars del vescovato. L’inviato e i giudici imperiali chiedono al notaio
                        imperiale Tommaso la scrittura della noticia. Autori: + Ludovico imperator,
                        + Benedetto episcopus, Pietro episcopus, Eliezar detto Bonizio del fu Eriteo
                        advocatus. Scrittore: Tommaso notarius dom. imp. Testimoni sottoscrittori:
                        Odalberto episcopus, Walperto iudex dom. imp., Aquilino iudex dom. imp.,
                        Farimundo iudex dom. imp., Stabile iudex dom. imp., Stadelberto iudex dom.
                        imp. Altro: Pietro episcopus, Silvestro episcopus, Orso episcopus, Leone
                        episcopus, Romano episcopus, Giovanni episcopus, Alone episcopus, Bonoso
                        episcopus, Gregorio episcopus, Romano episcopus, Cosma episcopus, Gregorio
                        episcopus, Adalberto episcopus, Everardo episcopus, Garibaldo episcopus,
                        Elbungo episcopus, Ildegherio episcopus, Ardengo episcopus, Grasulfo
                        episcopus, Alboino episcopus, Pietro episcopus, Erlando episcopus, Asterio
                        episcopus, Adelelmo comes, Rotbaldo comes, Gottifredi comes, Stefano iudex,
                        Teufilatto iudex, Gregorio omiculator, Graziano iudex, Adriano iudex,
                        Teodoro iudex, Leone iudex, Crescenzio iudex, Benedetto iudex, Giovanni
                        iudex, Anastasio iudex, Vivenzio detto Boderato iudex dom. imp., Pietro
                        notarius dom. imp., Sicardo notarius dom. imp., Teutelmo notarius dom. imp.,
                        Winigildo, Auberto, Suppone, Winigildo, Lamberto del fu Rodilando de
                        civitate Lucense, Adreperga, Walteri vassus dom. imp. Roma (Roma), Luca, a
                        Pulia (Lucca), Populonia (Populonia, Piombino), Castelioni prope Sudrominio
                        (Castellaccio vicino Segromigno in Monte, Capannori), Cornino hubi dicitur
                        Casale Lapi (Casalappi, Campiglia Marittima), Monterioni (Montioni,
                        Suvereto), Camiano (Cambiano, Castelfiorentino), Elsa (fiume Elsa),
                        Quaraciano hubi dicitur Miliano (Podere Migliana vicino Corazzano, San
                        Miniato), Pluciano (Piazzano, Lucca), Miciano (Misciano, Camaiore), Conca
                        (vicino Torre, Lucca), Filituli (Filettole, Vecchiano). San Maurizio di
                        Filettole, San Pietro di Roma (chiesa matrice), San Martino di Lucca (chiesa
                        matrice).</ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>MDL, 5/3, n. 1768, pp. 639-640; DD L III, n. 6, pp. 18-21; Manaresi, n.
                    111, pp. 410-414;
                    <ref>http://saame.it/fonte/placiti-toscani-toscana-22/</ref>.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                        <p/>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>