<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Coperta del Liber ser Petri Tucci 1546</title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                        </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc552</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate when="0900-06-06">
                                <note type="displayed_date">900 June 6</note>
                                <note type="dating_elements">Anno di regno di Berengario</note>
                                <note type="topical_date"/>
                            </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance>
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                            <place></place>
                        </listPlace>
                        <listPerson>
                            <person></person>
                        </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-04-24" who="ptomei">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>Si dà lettura del <rs key="#Assembly">placito</rs> tenutosi
                            <date>mense madio, indictione tertia</date>, presieduto dal <rs
                            key="#Bishops">vescovo</rs> Giovanni e dal <rs key="#Count">conte</rs>
                        Aderardo, <rs key="#Missus_regis">missi</rs> del <rs key="#Emperor/king"
                            >re</rs> Berengario, i quali hanno chiesto al <rs key="#Writer #Notary"
                            >notaio regio</rs> Sebastiano la scrittura della <rs
                            key="#Placitum/iudicatum">noticia</rs>. Sono presentati in giudizio tre
                            <rs key="#Imperial/royal_diploma">preceptoras</rs> riguardanti le
                        dipendenze delle <rs key="#Churches">chiese</rs> dei Santi Vincenzo e
                        Frediano e San Silvestro: il primo concesso al <rs key="#Bishops"
                            >vescovo</rs> di Lucca Gherardo, per intercessione del <rs
                            key="#Intercessory #Churches">vescovo</rs> Wibodo, da <rs
                            key="#Emperor/king">re</rs> Carlomanno il quale pone sopra gli stessi
                        beni un banno di <rs key="#Penalty">40 libbre d’oro</rs>, metà da versare al
                        vescovato, metà al <rs key="#Palatium">palatio</rs>; il secondo concesso
                        allo stesso vescovo Gherardo, per intercessione del <rs
                            key="#Intercessory #Bishops">vescovo</rs> Liutwardo e del <rs
                            key="#Intercessory #Count">conte</rs> Berengario, da <rs
                            key="#Emperor/king">re</rs> Carlo il quale pone sopra gli stessi beni un
                        banno di <rs key="#Penalty">40 libbre d’oro</rs>, metà da versare al
                        vescovato (…); il terzo concesso al <rs>vescovo</rs> di Lucca Pietro, per
                        intercessione della <rs key="#Intercessory #Queen">regina</rs> Bertilla e
                        del <rs key="#Bishops">vescovo</rs> di Como e <rs
                            key="#Intercessory #Archchancellor">arcicancelliere</rs> Liutwardo, da
                        re Berengario il quale pone sopra gli stessi beni un banno di <rs
                            key="#Penalty">100 libbre d’oro</rs>, metà da versare al vescovato, metà
                        (...). Il vescovo di Lucca Pietro e il <rs key="#Judge">giudice</rs>
                        Eghenulfo, suo <rs key="#Advocatus_of_other_public_authorities"
                            >avocatus</rs>, chiedono al <rs key="#Judge">giudice</rs> Giovanni,
                            <rs>avocatus</rs> (...) parti domni regi, se ritiene autentici i
                        preceptoras presentati e se voglia rivendicare i beni contesi. Quest’ultimo
                        riconosce l’autenticità dei preceptoras. Il <rs key="#Missus_regis">misso
                            domni regis</rs> Odalberto, <rs key="#Bishops">vescovo</rs> di Luni,
                        chiede ai presenti se ritengano legittima la pertinenza al <rs
                            key="#Mother_churches">vescovato</rs> di San Martino delle due chiese. I
                        presenti concordano con ciò che ha fatto e stabilito il re. L’inviato regio
                        revestivit il vescovo Pietro consegnando in manus ipso precepto et ipsa
                        notitia iudic(...). Testimoni sottoscrittori: Vivenzio archipresbiter et
                        vicedominus, ... , ...et cardinalis, ...et cardinalis, ...presbiter, Andrea
                        diaconus et cardinalis, Isalfridi, Cunimundo, Fraolmi, Fraolmi. Altro:
                        Giovanni episcopus, Aderardo comes, Berengario comes et rex, Sebastiano
                        notarius dom. reg., Gherardo episcopus, Wibodo episcopus, Carlomanno rex,
                        Carlo rex, Liutwardo episcopus, Bertilla regina, Liutwardo episcopus et
                        archicancellarius, Eghenulfo iudex et advocatus, Giovanni iudex et
                        advocatus.</ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>Tomei 2014, pp. 551-552; ChLA 87, n. 34, pp. 125-129.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p>Tomei 2014.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                        <p>Lo scrittore è stato identificato su base paleografica con il notaio
                    Andrea. La pergamena, squadrata e ruotata a destra di 90°, è stata utilizzata
                    come coperta per il libro di un notaio della curia lucchese. Nota dorsale XII
                    sec.: (...) Hodelberti Lunensis episcopi missi videlicet Berengarii regis in
                    quas constituit ut ecclesia Sancti Frigiani et ecclesia Sancti Silvestri (...)
                    in potestate episcopi Sancti Martini iuxta quae in preceptis continebatur regum
                    Karolomanni Karoli et eiusdem Berengarii (...). Sottoscrizioni autografe: il
                    prete e visdomino Vivenzio archipresbiter et vicedominus, ... , ...et
                    cardinalis, ...et cardinalis, ...presbiter, Andrea diaconus et cardinalis,
                    Isalfridi, Cunimundo, Fraolmi, Fraolmi. Altro: Giovanni episcopus, Aderardo
                    comes, Berengario comes et rex, Sebastiano notarius dom. reg., Gherardo
                    episcopus, Wibodo episcopus, Carlomanno rex, Carlo rex, Liutwardo episcopus,
                    Bertilla regina, Liutwardo episcopus et archicancellarius, Eghenulfo iudex et
                    advocatus, Giovanni iudex et advocatus.</p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>