<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bacchini, <foreign>Dell'istoria del monastero di San Benedetto di
                        Polirone</foreign>, Modena 1696, pp. 31-32.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5043</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Ordinatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1089-12-01">
                                <note type="displayed_date">[1089] December 1</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-11-04" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Sanctae, et Individuae Trinitatis. Anno Dominicae Incarnationis
                        millesimo octuagesimo ... Indictione XIII. KI. Decembris. Quia monasterium
                        Sancti Martini situm in Collibus destitutum per patre, pastore, et rectore
                        fluctuabit, nos fundatores ipsius loci, scilicet Sigismundus et Ugo domini,
                        mulctaque cogitantes de ordinatione praefati loci, et secum ibidem
                        commorantium, tandem auctore Domino prout nobis utilius visum est in salubre
                        et utile consilium devenimus ut iura et potestas, ac ordinatio ipsius
                        monasterii concurreret abbati monasterii Sancti Benedicti situm inter Padum
                        et Larionem. Quapropter communi consilio, et voluntate monachorum ibidem
                        commorantium, et nostro, ac nostrorum haeredum, subicimus, atque
                        cornnrlittimus venerabili tibi, Vuilielmo abbati Sancti Benedicti, tuisque
                        successoribus praefatum monasterium cum omnibus suis rebus quas modo habet,
                        vel in antea adquisierit meliorandum, corrigendum, emendandum atque regendum
                        secundum regulam, et instituta Sanctissimi Benedicti, iuxta morem
                        Cluniacensis monasterii, donec monasterium Sancti Benedicti in Cluniacensi
                        ordinatione permanserit. Vel si quis praefatum monasterium Sancti Benedicti
                        a Cluniacensi ordinatione separatum fuerit, supradictam in ordinationem
                        Cluniacensis abbatis deveniat. Ut autem haec omnia rata, et filma omni
                        tempore maneant, ordinamus nos, nostrosque haeredes, ac prohaeredes, aut si
                        quis nostrum, aut praedictorum ea quae a nobis superius concessa temerario
                        ausu infringere, vel corumpere temptaverit rebus, vel rerum admonitus a
                        monachis, vel eorum missis infra duos menses proximos non emendaverit ...
                        facto ex re capite tantum ex iniuria in ... rectoris centum librarurn
                        argenti, poena persolvat medietatem praefatae Ecclesiae si accipere
                        voluerit, et videbitur ipsi abbati. Quoniam etiam anatematis vinculo sit
                        annodatus, et maledictionem Domini, Genitricis, et beati Petri, omniumque
                        sanctorum consequatur. Qui autem ea quae memorata sunt observaverit
                        benedictionem omnipotentis Domini, et supradictorum, consequatur, insuper
                        vitam aeternam. Seculare tantum potestate defensionis a nobis reservantibus
                        secundum Domini promittimus etiam nos germanus Sigismundus, et Ugo,
                        nostrisque haeredes, et prohaeredes, ut si quis nostrurn mortuus fuerit in
                        episcopatu Lucensi, aut Pistoiensi, vel Pisensi per nostra tempora
                        sepellierit ad monasterium Sancti Martini in Collibus. + Signum rnanibus
                        Sigismundi etc. + Signum manus Ugonis. P. Gibellus interfuit, Gerardus iudex
                        ... interfuit. Ugo causidicus interfuit. Vildebrandus notarius Domini
                        Imperatoris scripsit. Vuido quondam Rustici de Vrigio interfuit. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 42bis, pp. 159-160.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
