<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Milano, Museo Diplomatico, Pergamene-S.Benedetto,
                    653/321</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5022</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1044-05-14">
                                <note type="displayed_date">1044 May 14</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Gonzaga (Mantova)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-18" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) In nomine domini Dei eterni. <date>Anno ab incarnacione domini nostri
                            Iesu Christi milesimo quadragesimo quarto, quartodecimo die intrante
                            mense madius, indicione duodecima</date>. Costat me <persName
                            key="#sonOf #Alemannus #Venditio #Curtes #Castle #Fortress #Tower #Defensive_elements #Cells/hermitages #Landed_possessions #Domuscultae #Casae/cassinae_massaricie #Fisheries #Forests #Cereals #Wine #Hay/fodder #Houses"
                                ><name ref="Gotefredus">Gotefredus</name></persName>
                        <rs key="#sonOf">filius</rs> quondam <persName key="#Alemannus #fatherOf"
                                ><name ref="Heinricus">Henrici</name></persName> de <geogName
                            key="#Comitatus" ref="#estates/2037"><rs key="#Comitatus">comitatu</rs>
                            <placeName key="#Comitatus" ref="#places/2467"
                            >Machilincho</placeName></geogName> qui professo sum ex nacione mea lege
                        vivere <rs key="#Alemannus">Allamanorum</rs> accepisse sicuti et in
                        presencia <rs key="#Witness">testium</rs> accepi ad te <persName
                            key="#legallyRecognisedUnionWith #Venditio #Curtes #Castle #Fortress #Tower #Defensive_elements #Cells/hermitages #Landed_possessions #Domuscultae #Casae/cassinae_massaricie #Fisheries #Forests #Cereals #Wine #Hay/fodder #Houses"
                            ref="#people/292">Biatrice</persName>
                        <rs key="#legallyRecognisedUnionWith">coniux</rs>
                        <persName key="#Marquis/duke #legallyRecognisedUnionWith" ref="#people/1"
                            >Bonefacii</persName>
                        <rs key="#Marquis/duke">marchioni et dux</rs>, consenciente predicto
                        Bonefacio eidem ibi estantem, in adpreciatum valente <rs key="#Price">libras
                            mille argenti</rs> finitum precium pro <rs key="#Curtes">cortes</rs> sex
                        rebus territoriis iuris mei quibus abere et detinere viso sum, una ex ipse
                        in <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/105">comitatu <placeName
                                key="#Comitatus" ref="#places/43">Placentino</placeName></geogName>
                        qui vocatur <geogName
                            key="#Curtes #Castle #Fortress #Tower #Cells/hermitages #Landed_possessions #Domuscultae #Casae/cassinae_massaricie #Forests #Cereals #Wine #Hay/fodder"
                            ref="#estates/2044"><placeName>Landasia</placeName></geogName> cum <rs
                            key="#Castle">castro</rs> et <rs key="#Fortress">roca</rs> et <rs
                            key="#Tower">turre</rs> inibi edificatum, simul cum <rs
                            key="#Cells/hermitages">capelle</rs> in cuiuscumque onoribus consecrate,
                        et curo omnibus <rs key="#Domuscultae">cassis tam donicatis</rs> quamque et
                            <rs key="#Casae/cassinae_massaricie">masariciis</rs> et cum omnibus <rs
                            key="#Landed_possessions">rebus territoriis</rs> ad eadem corte et
                        castro et roca et capelle pertinentibus in integrum. Tres vero ex ipse in
                            <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/193">comitatu <placeName
                                key="#Comitatus" ref="#places/191">Regense</placeName></geogName>;
                        una ex ipse qui vocatur <geogName
                            key="#Curtes #Castle #Tower #Cells/hermitages #Landed_possessions #Domuscultae #Casae/cassinae_massaricie #Forests #Cereals #Wine #Hay/fodder"
                            ref="#estates/2045"><placeName key="#Curtes" ref="#places/2468"
                                >Bibianello</placeName></geogName>, cum castro et turre inibi
                        edificatum simul cum capelle in cuiuscumque onoribus consecrate et cum
                        omnibus cassis tam donicatis quamque et masariciis, et omnibus rebus
                        territoriis ad eadem corte et castro et turre et capelle pertinentibus in
                        integrum. Alia vero qui vocatur <geogName
                            key="#Curtes #Castle #Cells/hermitages #Landed_possessions #Domuscultae #Casae/cassinae_massaricie #Forests #Cereals #Wine #Hay/fodder"
                            ref="#estates/2046"><placeName key="#Curtes" ref="#places/2469"
                                >Campaniola</placeName></geogName> cum castro inibi edificatum simul
                        cum capelle in cuiuscumque onoribus consecrate et cum omnibus cassis tam
                        donicatis quamque et masariciis et omnibus rebus territoriis ad eadem corte
                        et castro et capelle pertinentibus in integrum. Alia vero qui vocatur
                            <geogName
                            key="#Curtes #Tower #Defensive_elements #Cells/hermitages #Landed_possessions #Fisheries #Domuscultae #Casae/cassinae_massaricie #Forests #Cereals #Wine #Hay/fodder"
                            ref="#estates/2047"><placeName key="#Curtes" ref="#places/2470"
                                >Razolo</placeName></geogName> cum <rs key="#Defensive_elements"
                            >tumba</rs> et turre simul cum capella consecrate in onore Sancti
                        Venerii et cum omnibus cassis tam donicatis quamque et masariciis et omnibus
                        rebus territoriis et <rs key="#Fisheries">pissereis</rs> ad eadem corte et
                        capella pertinentibus in integrum. Due vero ex ipse posite in <geogName
                            key="#Comitatus" ref="#estates/2000">comitatu <placeName
                                key="#Comitatus" ref="#places/275"
                            >Mantuanense</placeName></geogName>, una qui vocatur <geogName
                            key="#Curtes #Tower #Defensive_elements #Cells/hermitages #Landed_possessions #Fisheries #Domuscultae #Casae/cassinae_massaricie #Forests #Cereals #Wine #Hay/fodder"
                            ref="#estates/2048"><placeName key="#Curtes" ref="#places/2418"
                                >Guvernolo</placeName></geogName> cum <rs key="#Defensive_elements"
                            >monte</rs> et turre inibi edificatum simul cum capelle in cuiuscumque
                        onoribus consecrate et cum omnibus cassis tam donicaitis quamque et
                        masariciis et omnibus rebus territoriis et pisscareis ad eadem corte et
                        turre et capelle pertinentibus in integrum. Alia vero qui vocatur <geogName
                            key="#Curtes #Castle #Cells/hermitages #Landed_possessions #Fisheries #Domuscultae #Casae/cassinae_massaricie #Forests #Cereals #Wine #Hay/fodder #Houses"
                            ref="#estates/2049"><placeName key="#Curtes" ref="#places/2471"
                                >Castronovo</placeName></geogName>, cum castro inibi noviter
                        edificatum simul cum capelle in cuiuscumque onoribus consecrate et cum
                        omnibus cassis tam donicatis quamque et masariciis et omnibus rebus
                        territoriis et pisscareis ad eadem corte et castro et capelle pertinentibus
                        in integrum. Insuper de omnibus <rs key="#Houses">cassis</rs> et rebus
                        quibus abere et detinere videtur in loco que nominatur <placeName
                            key="#Houses" ref="#places/2472">Curte Otoni</placeName>, eciam in loco
                        que nominatur <placeName key="#Houses">Sancto Laurencio</placeName> vel
                        eciam de <geogName>curte qui nominatur
                            <placeName>Altrude</placeName></geogName>, simul cum omnibus cassis et
                        rebus territoriis iuris mei quibus abere et detinere esse inveniuntur intras
                        fines sicuti hic decernitur: da mane Septemcerri et Runco de Aquafrigida et
                        Tegia de Tanto; a meridie <rs key="#Roads">via</rs> de Salicia et Gagiolo;
                        da sera via Predosa et Mencio; a montis <rs key="#Cities">civitas</rs>
                        Mantue et <rs key="#Rivers">fluvio</rs> Mencio, sibique alie sunt coerentes.
                        Et sunt prefate corte per mensura iusta: prima que noinatur Landasia est
                        area, castro et roca et turre et capelle et cassis donicatis et masariciis
                        et omnibus rebus inter <rs key="#Landed_possessions">sediminibus</rs> et
                        areis ubi <rs key="#Wine">vitis</rs> estant seu <rs key="#Hay/fodder"
                            >pratis</rs> atque <rs key="#Cereals">terris arabilis</rs> iuges
                        sexcenti; de <rs key="#Hay/fodder">gerbidis</rs> et <rs key="#Forests"
                            >busscalibus seu silvis</rs> cum areis illorum iuges mille. Secunda vero
                        corte que nominatur Bibianello est area castri et turre et capelie et cassis
                        donicatis et masariciis et sediminibus et areis ubi vitis estant seu pratis
                        atque terris arabilis iuges octocenti; de gerbidis et busscalibus seu silvis
                        cu areis illorum iuges quattuorcenti. Tercia namque corte qui nominatur
                        Campaniola est area castri et capelle et cassis donicatis et masariciis et
                        sediminibus et areis ubi vitis estant seu pratis atque terris arabilis iuges
                        quattuorcenti; de gerbidis et busscalibus seu silvis cum areis illorum iuges
                        trescenti. Quarta vero qui nominatur Razolo est area tumbe cum turre et
                        capelle et cassis inibi circumcirca et donicatis et masariciis et
                        sediminibus et areis ubi vitis estant seu pratis atque terris arabilis sive
                        gerbidis et busscaleis cum areis illorum iuges quattuorcenti. Quinta vero
                        qui nominatur Guvernulo est area cum monte et turre et capelle et cassis
                        donicatis et masariciis et sediminibus et areis ubi vitis estant seu pratis
                        atque terris arabilis iuges quattuorcenti; de gerbidis et busscalibus seu
                        siivis cum areis illorum iuges sexcenti. Sesta vero qui nominatur Castronovo
                        est area castri et capelle et areis predictis cortibus, idest Curte Otoni et
                        Sancto Laurencio et curte Altrude et cassis donicatis et masariciis et
                        sediminibus et areis ubi vitis estant seu pratis atque terris arabilis iuges
                        sexcenti; de gerbidis et busscalibus seu silvis cum areis illorum iuges
                        mille quattuorcenti. Et si amplius de suprascriptis rebus iuris mei infra
                        predictes cortes inventum fuerit quam ut supra mensura legitur, per hanc
                        cartulam et pro isto precio omnia in tua qui supra Biatrice persistat
                        potestatem proprietario iure ut dictum est, tam castris et curtis et cassis
                        donicatis et masariciis seu reliquis terris, campis, pratis, passcuis,
                        vineis, silvis, ac stallareis, <rs key="#Islands">insolis</rs>, <rs
                            key="#Shores">ripis</rs>, rupinis, ac <rs
                            key="#Marshes/lagoons/tombolos">paludibus</rs>, <rs key="#Mills"
                            >molendinis</rs> et pisscacionibus, coltis et incoltis, divissis et
                        indivissis; una cum finibus, terminibus, accessionibus et <rs
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">usibus aquarum aquarumque
                            decursibus et fontaneis cum omni iure</rs>, adiacenciis et pertinenciis
                        earum rerum per loca et vocabula ad predictes cortes et roke et castris et
                        capelle et aliis predictis rebus pertinentibus in integrum. Que autem istes
                        corte et castris et roke et omnibus rebus iuris mei supradictis, una cum
                        accessionibus et ingressoras earum rerum seu cum superioribus et
                        inferioribus illarum ab hac die tibi qui supra Biatrice pro isto precio
                        vendo trado et mancipo, nulli alii vendite donate alienate obnossiate vel
                        tradite nisi tibi; et facias exinde a presenti die tu et heredibus tuis aut
                        cui vos dederitis proprietario iure quicquit volueritis sine omni mea et
                        heredum meorum contradicione. Insuper ego qui supra Gotefredus tibi qui
                        supra Biatrice de predictis rebus a presenti die legitimam facio tradicionem
                        et vestituram; et mea exinde foris expuli et tibi ad tuam proprietatem
                        abendum reliqui, faciendum exinde tu et heredibus tuis aut cui vos dederitis
                        iure proprietario nomine quicquit volueritis sine omni mea et heredum meorum
                        contradicione vel defensione, et absque restauracione exepto fide; me qui
                        supra Gotefredus vel meos heredes apparuerit ullum datum aut factum seu
                        colibet scriptum quod ego in aliam partem fecissem aut emisisem et clare
                        factum fuerit, contra his promittimus vobis defensare. Nam ex illa parte
                        unde hoc non apparuerit ego nec meos heredes vobis defendere nec restaurare
                        nullo modo promitto exepto ut supra; et si taliter ut dictum est minime
                        defendere potuerimus, aut si vobis exinde aliquit per covis ingenium
                        subtrahere quesierimus, tunc in dublum eadem vendicione ut supra legitur
                        vobis restituamus sicut pro tempore fuerit melioratis aut valuerit sub
                        estimacione in consimilibus locis. Si quis vero quod futurum esse non credo,
                        si ego ipse Gotefredus quod absit aut ullus de heredibus meis seu quislibet
                        oppositam persona fuerit qui contra hanc cartulam vendicionis venire, aut si
                        eam per covis ingenium inrumpere vel infrangere quesierimus, tunc inferamus
                        parti contra quem exinde litem intulerimus multa quod est pena <rs
                            key="#Penalty">auro obtimo libras decem, argenti ponderas viginti</rs>,
                        et quod repetierimus et vindicare non valeamus presens hanc cartulam
                        vendicionis omni tempore firma et stabile permanead incolvulsa cum
                        stipulacione supnixa; et bergamena ego qui supra Gotefredus manibus meis
                        levavi et <persName key="#Venditio #Writer"><name ref="Rodulfus"
                                >Rodulfus</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> scribere rogavi, in qua supter confirmans
                        testibusque obtuli roborandam. Hactum in loco que nominatur <placeName
                            ref="#places/2414">Gunzacha</placeName> feliciter. Signum manuum
                        suprascripto Gotefredi qui hanc <rs key="#Venditio">cartulam
                            vendicionis</rs> fieri rogavi ut supra et suprascripto precio accepi.
                        Signum manibus <persName key="#Witness #Alemannus"><name ref="Marcuardus"
                                >Marcuardo</name></persName> et <persName key="#Witness #Alemannus"
                                ><name ref="Artulchus">Artulcho</name></persName> seu <persName
                            key="#Witness #Alemannus"><name ref="Ansemnus">Ansenmo</name></persName>
                        atque <persName key="#Witness #Alemannus"><name ref="Gherardus"
                                >Gerardo</name></persName> rogatis testes lege Allamanorum viventes.
                        Signum manibus <persName key="#Witness"><name ref="Bennus"
                            >Bennoni</name></persName> et item <persName key="#Witness"><name
                                ref="Bennus">Bennoni</name></persName> seu <persName key="#Witness"
                                ><name ref="Gandulfus">Gandulfo</name></persName> testes. (S.) Ego
                        Rodulfus notarius rogatus scripsi post tradita compievi et dedit. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 22, pp. 117-120.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
