<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio Storico Diocesano di Lucca, Archivio Arcivescovile di Lucca,
                    Diplomatico, + I 60</title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                        </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc526</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#"
                                >--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                                    <rs type="fiscal_property"/>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate when="0898-07-01">
                                <note type="displayed_date">898 July 1</note>
                                <note type="dating_elements">Anno d’impero di Lamberto</note>
                                <note type="topical_date">Lucca</note>
                            </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance>
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                            <place></place>
                        </listPlace>
                        <listPerson>
                            <person></person>
                        </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-04-12" who="ptomei">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab><persName>Petriperto</persName> del <persName>fu Pietro</persName>
                        riceve in livello dal <rs key="#Bishops">vescovo</rs> di Lucca <persName
                            key="#Bishops" ref="#people/213">Pietro</persName>, una capanna et res
                        posta in loco et finibus <placeName>Massa</placeName> prope Monte Pisano,
                        che già in precedenza tenevo, di pertinenza della chiesa di San Giorgio sita
                        infra hanc Lucana civitate, qui est de suppotestatem dello stesso vescovato,
                        con tutte le sue dipendenze fra cui due vigne, una confinante uno capo in
                        via et alio capo con terra dei figli del fu Auderamo, lato uno con terra del
                        suddiacono Ghisalprando, alio lato con una vigna del fu Auderamo; l’altra
                        confinante ambas capita in via e ambas lateras con una vigna dei figli del
                        fu Auderamo. Si impegna con i suoi eredi a residere et habitare, a bene
                        laborare et gubernare seu meliorare la suddetta casa et res. Si impegna a
                        rendere in ipso loco la metà del vino e a versare pro omni censum et
                        iustitiam al vescovo e ai suoi successori ogni mese di gennaio a Lucca il
                        censo annuale di 24 denari d’argento ad pars della chiesa di San Giorgio et
                        super palmento misso vestro recipere et gubernare e a venire a Lucca legem
                        et iustitiam faciendum, a mandato del vescovo. Se non rispetterà i suddetti
                        impegni, promette con i suoi eredi di versare al vescovo e ai suoi
                        successori la pena di 50 soldi d’argento. Chiede al notaio Cosperto la
                        stesura di due cartulas. Actum Luca. <persName>Autori: Pietro episcopus, +
                            Petriperto del fu Pietro. Scrittore: Cosperto notarius. Testimoni
                            sottoscrittori: Isalfridi, Pietro, Leone notarius, Giovanni, Ghisalfridi
                            notarius et schabinus. Altro: ff. del fu Auderamo, Ghisalprando
                            subdiaconus.</persName>
                        <placeName>Luca (Lucca), Massa prope Monte Pisano (Massa Pisana,
                            Lucca).</placeName>
                        <orgName>San Giorgio in Pisticoro di Lucca, San Martino di Lucca (chiesa
                            matrice).</orgName>
                    </ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>MDL 5/2, n. 1022, p. 631; ChLA 87, n. 16, pp. 65-67.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                        <p>Nota dorsale X sec.: libello in Vacule de re Sancti Georgii.</p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>