<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Milano, Museo Diplomatico, Pergamene-S.Benedetto,
                    974/665</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5046</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Ordinatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1090-09-09">
                                <note type="displayed_date">1090 September 9</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Manerbio (Mantova)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-11-04" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In domine Dei eterni. Anno ab incarnatione domini nostri Iesu Christi
                        millesimo nonagesimo, quinto idus septembris, inditione tertiadecima. Ego
                        Ubertus comes filius quondam Erduini itemque comitis de comitatu Parmense
                        qui professus sum lege vivere Langobardorum presens presentibus dixi: Vita
                        et mors in manu Dei est, melius est enim hominem in metu mortis vivere, quam
                        spe vivendi subitanea morte perveniri. Et ideo decrevimus sponte aliquid
                        agere ut temporali vita deficiente in eterna beatitudine eternaliter
                        gaudeamus. Qua propter placuit michi consilio fide lium meorum pro anima mea
                        et coniugis mee Imilde quasi proprie iure concedere et potestatem dare
                        abbati et monachis Sancti Benedicti Deo in ecclesia Sancti Iusti et in
                        ecclesia Sancti Viti et suis omnibus servientibus, in curte nostra de Medula
                        pascuis et silvis ad sufficientiam utendi; insuper de hominibus illorum
                        terra commorantibus, ne gratia hospitandi supradictis hominis suos
                        gravaremus potestatem hospitandi et per vim ad ullum placitum compellendi
                        omni modo refutamus. Si quis hanc nostram constitutionem confringere
                        temptaverit centum librarum argenti pena nostra institutione dannabiliter
                        mulctetur. Et si contingerit quod predicta curte nostra ab aliis extraneis
                        hominibus per qualicumque modo evenerit et suprascriptam observantiam
                        confringere termptaverit, iam nominata pena mulctetur et omne ius
                        proprietate de eadem curte amittat; et insuper habeat maledictionem Dei
                        atque omnium sanctorum et paciat pena sicut luda et Dathan et Abiron. Si ex
                        supradicto reatu ad satisfactionem non venerit, perpetualiter condempnetur
                        quia sic est nostra bona voluntas. Hanc enim cartulam ordinationis Albertus
                        notarius domini regis tradidit et scribere rogavit in qua subter confirmans
                        testibusque obtulit roborandum. Actum in loco Manerva feliciter. Ego Ubertus
                        comes. Albertus filius Wiberti et Girardus de Regio, Raginerus de Insula,
                        Paganus de Medula et Deodatus iudex ad istam subscriptionem fuerunt. Signum
                        manibus Bernardi, Marchesi, Bononis rogati testes lege Langobardorum
                        viventes. (S.) Ego qui supra Albertus notarius domini regis rogatus scripsi
                        post tradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 45, pp. 164-166.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
