<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Milano, Museo Diplomatico, Pergamene-S.Benedetto,
                    236/99</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5010</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0967-04-22">
                                <note type="displayed_date">967 April 22</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">"Sancto Severo"</note>
                                <note type="redaction_date">XII</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-09-01" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi. <date><persName
                                key="#Emperor/king" ref="#people/173">Otto</persName> gratia Dei <rs
                                key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus et item <persName
                                key="#Emperor/king" ref="#people/239">Otto</persName> filio eius
                            gratia Dei <rs key="#Emperor/king">reges</rs>, anno inperii et regni
                            eorum hic in Italia sexto, decima kalendas madias, indicione
                            decima</date>. <rs key="#Commutatio">Commutacio</rs> bone fidei noscitur
                        esse contractum ut vice empcionis firmitatem eodemque nexum obligant
                        contrahentes. Placuit itaque et bone convenit voluntatem inter domnus
                            <persName key="#Monasteries #Abbots" ref="#people/2113"
                            >Domninus</persName> gratia Dei venerabilis <rs key="#Abbots">abbas</rs>
                        <orgName
                            key="#Commutatio #Curtes #Landed_possessions #Forests #Cereals #Wine #Monasteries #Cells/hermitages #Abbots"
                            ref="#juridical_persons/501"><rs key="#Monasteries">monasterio</rs>
                            Sancti Benedicti sito Leones</orgName> nec non et inter <persName
                            key="#Commutatio #Curtes #Landed_possessions #Forests #Cereals #Wine #Count #Cells/hermitages"
                            ref="#people/2100">Adelbertus qui et Atto</persName> gratia Dei <rs
                            key="#Count">comes</rs>
                        <placeName key="#Count" ref="#places/38">Motinensis</placeName>, ut in Dei
                        nomine debeat dare sicut a presenti dedit ipse domnus Domninus abbas eidem
                        Adelberti comes commutator suo in causa commutacionis suo iure presenti die
                        et ora, proprietario nomine ad habendum, idest <geogName
                            key="#Curtes #Landed_possessions #Forests #Cereals #Wine #Cells/hermitages"
                            ref="#estates/2054"><rs key="#Curtes">corte</rs> una que dicitur
                            Gunziaga</geogName> cum <rs key="#Cells/hermitages">capella</rs> una qui
                        est constructa in honore <orgName key="#Cells/hermitages"
                            ref="#juridical_persons/2006">Sancti Benedicti</orgName>, cum <rs
                            key="#Houses">casis</rs> et <rs key="#Casae/cassinae_massaricie"
                            >masariciis</rs> seu apendiciis cum omnibus rebus ad eandem cortem
                        pertinentibus omnia simul tenente. Coheret ei in circuitu ea suprascripta
                        corte cum omnibus rebus ad ipsa corte pertinentibus, omnia simul tenente: da
                        mane <orgName ref="#juridical_persons/53">Sancti Sisti</orgName> et <rs
                            key="#Rivers">fluvio Bondeno</rs> et in aliquo <orgName
                            ref="#juridical_persons/238">Sancti Prosperi</orgName> , da meridie <rs
                            key="#Rivers">fluvio Gunziaga</rs>, da sera suprascripto fluvio
                        Gunziaga, de subto <rs key="#Rivers">flumen Pado</rs> et in aliquo Sancti
                        Sisti; et sunt rebus ipsis super totis insimul per mensura iusta a pertica
                        legittima de pedes duodecim mensurata inter <rs key="#Landed_possessions"
                            >sedimines et areis</rs> ubi <rs key="#Wine">vites</rs> estant iuges
                        quattuor, de <rs key="#Cereals">terris arabilis</rs> iugias septuaginta sex,
                        de <rs key="#Forests">silvis</rs> cum areis ubi estant iuges quattuorcenti
                        viginti; omnibus ipsis rebus et predicta capella iuris ipsius monasterii
                        Sancti Benedicti. Unde et vicem recepit ipse domnus Domninus abbas ab eundem
                        Adelberto comes comutatori suo similiter in causa commutacionis nomine a
                        parte predicto monasterio Sancti Benedicti presenti die et ora proprietario
                        iure ad habendum, id sunt nominative capella una qui est constructa in
                        honore <orgName key="#Cells/hermitages" ref="#juridical_persons/2400">sancte
                            Marie</orgName> et reiacent in <rs key="#Areas">loco et fundo</rs>
                        <placeName
                            key="#Areas #Landed_possessions #Wine #Hay/fodder #Cells/hermitages"
                            >Tartaro</placeName> cum sedimines et areis ubi vites estant seu <rs
                            key="#Hay/fodder">pratis</rs> omnia simul tenente <geogName
                            key="#Comitatus" ref="#estates/312">comitatu Brixiano</geogName>.
                        Coheret ei in circuitu a iam dieta capella et omnibus rebus ibi in circuito
                        et omnia simul tenente: da mane predicto monasterio Sancti Benedicti, da
                        meridie rebus que dicitur Pometulo, da sera <rs key="#Canals">fossa que
                            dicitur Ternapassi</rs>, de subto heredes quondam Anselmi vel si quod
                        alii sunt, in his omnibus coherentes. Item terciam porcionem de capella una
                        qui est consecrata in honore <orgName key="#Cells/hermitages"
                            ref="#juridical_persons/2401">sancti Fabiani</orgName> que reiacet in
                        loco et fundo <placeName key="#Areas #Cells/hermitages" ref="#places/2491"
                            >Funtana</placeName>, et casis masariciis seu vineis et silvis cum areis
                        ubi estant seu pratis et terris arabilis quod habere visus est in locas et
                        fundas <placeName
                            key="#Areas #Landed_possessions #Casae/cassinae_massaricie #Forests #Cereals #Wine #Hay/fodder"
                            ref="#places/2492">Mandrie</placeName> et in <placeName
                            key="#Areas #Landed_possessions #Casae/cassinae_massaricie #Forests #Cereals #Wine #Hay/fodder"
                            >Laco</placeName>, istis rebus suprascripta capella reiacent in
                            <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/193">comitatu
                            Regensis</geogName>; et sedimines rebus territoriis illis quod habere
                        visus est in locas et fundas <placeName key="#Areas #Landed_possessions"
                            ref="#places/2493">Baiozaria</placeName>, <placeName
                            key="#Areas #Landed_possessions" ref="#places/2494">Casa
                            Albini</placeName> et in <placeName key="#Areas #Landed_possessions"
                            ref="#places/2495">Formidine</placeName> seu in <placeName
                            key="#Areas #Landed_possessions" ref="#places/2496">Cento</placeName>
                        atque in <placeName key="#Areas #Landed_possessions">Moniano</placeName>
                        <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/208">comitatu
                        Motinensis</geogName>; quod sunt rebus ipsis cum predictas capellas in
                        prenominatas locas Tartaro et in Fontana seu Mandrie atque in Laco et in
                        Baioaria et in Casa Albini et in Formidine atque in Cento et in Muniano
                        super totas insimul per mensura iusta ad pertica legitima de pedes duodecim
                        mensurata inter sedimines et areis ubi vites estant iuges quinque, de pratis
                        iugias tres, de terris arabilis iugias nonaginta et duas, de areis ubi
                        silvis et stellariis estant iugias quattuorcentum viginti. Omnibus rebus
                        ipsis iuris ipsius Adelberti comes quod sunt omnibus super ascriptis rebus
                        capellas cum rebus in circuitu ad easdem pertinentibus, sedimines cum
                        edificiis casarum super habentes, clausureis, campis, pratis, vineis et
                        silvis et stellariis cum areis in qua estant, coltis et incoltis, aquis
                        aquarumque queductibus cum usum puteis. Quidem et ut ordo legis deposscit et
                        ad hanc previdentes commutaciones super ipsis rebus accesserunt Adelbertus
                        diaconus et preposito ipsius monasterio Sancti Benedicti et misus ipsius
                        domni Domnini abbatis, unam cum <persName
                            key="#Commutatio #Witness #Missus_regis" ref="#people/2145">Ranerio de
                                <placeName ref="#places/2498">Rivoltella</placeName></persName>
                        <rs key="#Missus_regis">missus</rs> suprascripto Ottoni imperatori seu cum
                        tres homines Domini timentes <rs>estimatores</rs>, quorum nomina illorum
                            <persName key="#Commutatio #Witness #sonOf"><name ref="Beritius"
                                >Belizo</name></persName> filius quondam <persName key="fatherOf"
                                ><name ref="Albinus/Albizo">Albini qui et Albizo</name></persName>
                        de <placeName ref="#places/2416">Cannole</placeName>, et <persName
                            key="#Commutatio #Witness #sonOf"><name ref="Ingitius"
                            >Ingezo</name></persName> de <placeName>Fodezano</placeName> filio
                        quondam <persName key="fatherOf"><name ref="Garipertus"
                            >Gariberti</name></persName> seu <persName key="#Commutatio #Witness"
                                ><name ref="Adalmannus">Idelmanno</name></persName> de <placeName
                            ref="#places/2497">Corigia</placeName>, ad previdendum ad estimandum
                        quibus eorum omnibus rectum esse, et ipsi estimatores estimaverunt et
                        dixerunt eo quod mehoratis et ampliatis rebus acciperet ipse domnus Domninus
                        abbas ab eudem Adelberto comes a parte predicto monasterio Sancti Benedicti
                        ad habendum quem ei daret, et dixerunt quod ac commutacio legibus ac
                        firmiter inter eis fieri poterent. His autem omnibus rebus superius dictis
                        cum superioribus et inferioribus atque cum egressoras ac accessionibus
                        eorundem rerum in integrum, commutatores ipsi sibi unus alteris
                        commutacionis nomine qua dederunt faciendum qui quod ceperunt cum heredibus
                        et successoribus suorum iure proprietario nomine et canonice ordo legibus
                        possidere quod previderint, sine unus alterius eorumque heredes vel
                        successores contradicione. Et sponderunt se commutatores ipsos sibi unus
                        alterius cum heredibus et successoribus suorum iam dicta capella et omnibus
                        rebus quis quod utrasque parte in commutacione dederunt in integrum omni
                        tempore ab omni contradicentem hominem defensare iusta lex; qui si ad
                        defensandum minime fecesserint aut si contra hanc cartula commutacionis
                        agere vel causare vel removere quesierint et non permanserint vel
                        compleverint in ea omnia qualiter superius legitur, tunc componat pa[r]te
                        illa qui non conservaverint ad fidem servanti <rs key="#Penalty">duplis</rs>
                        et melioratis suprascriptis rebus sicut pro tempore fuerint aut valuerint
                        sub estimacione in easdem locas, quia sic inter eis convenit. Unde due
                        cartule commutacionis uno tenore scripte sunt. Actum in loco qui dicitur
                            <placeName ref="#places/2499">Sancto Severo</placeName> ubi domnus Otto
                        imperator preerat feliciter. +Ego Domninus abbas in hac commutacionis a me
                        facta subscripsi manu mea. +Ego <persName
                            key="#Witness #Commutatio #Prevosts #Deacons"><name ref="Adalbertus"
                                >Adelbertus</name></persName>
                        <rs key="#Prevosts">prepositus</rs> atque <rs key="#Deacons">diaconus</rs>
                        qui super ipsis rebus accessi et misus fui ut supra subscripsi. Signum manum
                        suprascripto Raneri qui super ipsis rebus accessit et missus fuit ut supra.
                        Signum manibus suprascriptorum Belizoni et Ingezoni seu Adelmanni qui supra
                        ipsis rebus accesserunt et estimaverunt ut supra. +Ego <persName
                            key="#Commutatio #Witness #Priests #Monks"><name ref="Leopertus"
                                >Leopertus</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs> et <rs key="#Monks">monachus</rs>
                        subscripsi manu mea. +Ego <persName
                            key="#Witness #Commutatio #Priests #Monks"><name ref="Iohannes"
                                >Iohannes</name></persName> presbiter atque monachus manu mea
                        subscripsi. +Ego <persName key="#Witness #Commutatio #Deacons #Monks"><name
                                ref="Gumbertus">Gunpertus</name></persName> diaconus et monachus
                        manu mea subscripsit. +Ego <persName
                            key="#Witness #Commutatio #Priests #Monks"><name ref="Petrus"
                                >Petrus</name></persName> presbiter et monachus manu mea
                        subscripsit. +<persName key="#Witness #Commutatio #Deacons #Monks"><name
                                ref="Gundo">Gunzo</name></persName> diaconus et monachus manu mea
                        subscripsi. +Ego <persName key="#Witness #Commutatio #Monks"><name
                                ref="Martinus">Martinus</name></persName> monachus subscripsi. +Ego
                            <persName key="#Witness #Commutatio #Other_clerics"><name ref="Iohannes"
                                >Iohannes</name></persName>
                        <rs key="#Other_clerics">clericus</rs> manu mea subscripsi. Signum manibus
                            <persName key="#Witness #Commutatio #Roman #sonOf"><name ref="Stephanus"
                                >Stephani</name></persName> filius <persName key="#Roman #fatherOf"
                                ><name ref="Adrebaldus">Adrempaldi</name></persName> et <persName
                            key="#Witness #Commutatio #Roman"><name ref="Petrus"
                            >Petri</name></persName> seo <persName key="#Witness #Commutatio #Roman"
                                ><name ref="Iohannes">Iohannis</name></persName> qui professi sunt
                        lege vivere <rs key="#Roman">Romana</rs>
                        <rs key="#Witness">testes</rs>. Signum manibus <persName
                            key="#Witness #Commutatio #sonOf" ref="#people/2103">Asprandi</persName>
                        filius quondam <persName key="fatherOf"><name
                                key="#Witness #Commutatio #sonOf" ref="Gairepertus"
                            >Gariverti</name></persName> de <placeName>Geminianello</placeName> et
                            <persName key="#Commutatio #Witness #sonOf" ref="#people/2146"
                            >Auprandi</persName> filio <persName key="fatherOf"><name
                                ref="Tunipertus">Tuniberti</name></persName> de <placeName
                            key="#Castle" ref="#places/2900"><rs key="#Castle">castro</rs>
                            Ariano</placeName> seo <persName key="#Witness #Commutatio #sonOf"
                            ref="#people/2105">Maginfredi</persName> filio <persName key="fatherOf"
                                ><name ref="Ozone">Ozani</name></persName> de <placeName
                            ref="#places/2410">Monteclo</placeName> atque <persName
                            key="#Witness #Commutatio #sonOf" ref="#people/2106"
                            >Vualberti</persName> filio itemque <persName key="fatherOf"><name
                                ref="Walpertus">Vualberti</name></persName> de <placeName
                            ref="#places/2407">Bismanto</placeName> testes. +Ego <persName
                            key="#Commutatio #Writer #Notary"><name ref="Aribertus"
                            >Aribertus</name></persName>
                        <rs>notarius</rs> domni imperatoris rogatus scripsi post tradita complevi et
                        dedi. (S.) Ego <persName key="#Commutatio #Copyist #Notary"
                            ref="#people/2121">Teuzo</persName> notarius autenticum huius exempli
                        vidi legi et sic ibi continebatur qualiter hic legitur preter litteras plus
                        vel minus et inanibus meis hoc exemplum exemplavi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 10, pp. 83-87.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bertolini 1960; Fumagalli 1971; Rinaldi 2003.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il documento fa parte di un corpus di una dozzina di pergamene, riguardanti le
                    acquisizioni basso padane di Adalberto Atto e conservate originariamente dal
                    monastero di Polirone, sorto per iniziativa del figlio di Adalberto Atto,
                    Tedaldo. In un momento di riordinamento archivistico da collocarsi tra la fine
                    dell’XI secolo e il XII, il cenobio creò questo dossier, che cronologicamente
                    testimonia di atti precedenti alla sua fondazione, perché i beni lì attestati
                    costituivano la sede e il primo nucleo fondiario dell’ente stesso. La pergamena,
                    in seguito alla soppressione napoleonica del monastero di Polirone, è conservata
                    presso l’Archivio di Stato di Milano. Si tratta di una copia realizzata nel XII
                    secolo, autenticata dal notaio Teuzo, prodotta verosimilmente presso il
                    monastero di Polirone (Rinaldi 2003).</p>
                <p>Nell’alto Medioevo, il sito in cui tuttora sorge il monastero di Polirone era una
                    zona paludosa, composta da “isole” di terra e corsi d’acqua, oggi per lo più
                    bonificati: il Po, tra Brescello e Ostiglia, passava più a sud del fiume
                    attuale, mentre quello che oggi è il Po era il letto di un fiume minore, il
                    Lirone, oggi scomparso. All’altezza di Governolo il Lirone riceveva l’acqua del
                    Mincio, per poi confluire nel Po presso Sustinente. Una rete di corsi d’acqua
                    minori, ma comunque navigabili, collegava Po e Lirone, creando le pseudoisole
                    Mauritola – altrove chiamata anche Arcamoricula, o Arcamoretule, – San Benedetto
                    e Gurgo Pedagnolo, menzionate nel documenti del X secolo (vd. Calzolari 1998,
                    dove a p. 4 si trova una proposta di ricostruzione cartografica dell’idrografia
                    della zona). </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
