<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Milano, Museo Diplomatico, Pergamene-S.Benedetto,
                    697/371</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5025</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="0001"> 
                                <note type="displayed_date"></note>
                                <note type="dating_elements"></note>
                                <note type="topical_date"></note>
                                <note type="redaction_date"></note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-18" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Hoc est exemplum ab auctentico relevatum per me Bartholomeum notarium
                        infrascriptum, tenoris et continencie infrascripte. In nomine patris et
                        filii et Spiriti Sancti. Anni ab incarnatione domini nostri Iesu Christi in
                        millesimo quinquagesimo tercio, pontificatus vero dommo Leo summo pontifice
                        et universalis pape in apostolica sacratissima beati Petri apostoli sede
                        anno quinto, sicque imperante domino Henrichus in Italia anno septimo
                        imperii eius, in Dei nomine die decem et septem mensis decembris, indictione
                        septima. Infra cimiterium Sancte Marie que vocatur in Fenonica, domino
                        sancto ac venerabile ecclesie monasterii Sancte Marie in Fenonica in qua
                        nunc Deo protegente hec omnibus eius domnus Petrus abbas esse videtur. Ego
                        quidem in Christi nomine domina Beatris gratia Dei comitissa do et offerro
                        in predicta ecclesia monasterii Sancte Marie in Fenonica presens presentem
                        salutem sanctarum scripturarum nos ratio premonet ille hec semper
                        considerare atque disponere que pro meritis celestis retributionem mereatur
                        pro meritis sine dubitatione credentes in me et evangelica susequi lesione
                        ut in hoc seculo et in futuro centuplum accipiat et vitam eternam possideas
                        et remissionem omnium debitorum mereatur habere. Qua de re et ego quorum
                        supra nominata domina Beatrix offertrice nullius me penitus cogentes neque
                        compellentes aut suadentes vel vim inferrentes set meis propriis
                        deliberationis arbitrio una propter Deum et remedium anime mee et anime de
                        quondam Bonefacio marchio et anime filio et filias meas, do et offerro seu
                        transfero et in perpetuum transacto de meo iure meoque dominium alieno et
                        transcribo seu transfero per te domnus Petrus abbas, idest dono tibi
                        ecclesiam unam que vocatur Sancta Maria que est constructa et hedificata in
                        loco ubi dicitur Radigusula diocesis Bononiensis cum omnibus sibi
                        pertinentibus et iuges duodecim ad legittimam mensuram mensuratam. Est iuges
                        sex: da una parte flumen quod dicitur Lavino et da duobus lateribus predicta
                        domina Beatrix offertrice, seu a tercio latere via percorente atque a quarto
                        latere via et ipso flumen Lavino; et da alia parte de ipso flumen quod
                        dicitur Lavino similiter iuges sex: da duobus ipsa predicta domina Beatrix
                        seu a tercio latere atque a quarto latere via percorente. Ut in omnibus
                        liceat vobis predictus domnus abbas vel tuo misso a presente die aut quamque
                        voluerit per hec pagina offersionis ad me in te facta cum carta et cum
                        calamaro et cultello et guantos et guasone et festuca et ramo arboris per
                        istas predictam ecclesiam et iuges duodecim tibi trado tibi investo in toto
                        ire et preoccupare atque ingredere in predicta ecclesia et iuges duodecim
                        sicut superius legitur tamquam per legittimam et meam traditionem ad
                        habendum dominium et potestatem quietum tramittere habeatis, teneatis,
                        possideatis sicut supra dictum est more salaria ordinandi et disponendi quod
                        tibi rectum vel iustum fuerit cum tuis successoribus exinde in perpetuum
                        faciendi. Et ab hodie numquam aliquando liceat michi predicta domina Beatrix
                        offertrice neque meis filiis et heredibus ullo unquam in tempore quamvis
                        exinde movere questionem repetitionem aut causationem vel interpellacionem
                        ullamque molestiam generare aut facere in contra te predicto domnus Petrus
                        abbas neque in contra tuis successoribus, non per me neque per meis
                        summissis personis, maioris vel minoris, propinquis vel extraneis, neque per
                        ecclesiasticam interpellacionem aut per regalem vel imperialem potestatem et
                        neque per ullo modo ullamque rationis contrarie de quod humanum sensum
                        attingere potest, sed immo omni tempore securi et quieti atque pacifici
                        exinde maneatis in omnibus in perpetuum. Et si quoque tempore persona
                        insurserit quid tibi predicto Petrus abbas tuisque successoribus ex parte
                        vel ex totum expellere aut quamlibet calumpniam generare voluerit, ego
                        predicta domina Beatris offertrice atque transfertrice cum meis filiis et
                        heredibus in omnibus stare et deffensare promitto; quod si quod absit et
                        advertat divina potencia et omnia que superius legitur cum meis filiis non
                        observaverimus vel adimplere noluerimus et contra hec ire agerimus aut lite
                        motis fuerimus per quodvis modis aut ingenii, quia daturam me promitto ego
                        predicta domina Beatrix offertrice cum meis filiis et heredibus tibi
                        predicto domnus Petrus abbas tuisque successoribus ipsam predictam ecclesiam
                        et iuges duodecim in duplum restituere; et post hec permaneat ipsa
                        offersionis sicut superius legitur in sua robore et firmitate. Sub die mense
                        et predicta indictione septima, in predicto cimiterio Sancte Marie in
                        Fenonica. + Beatrix. Signa manus Petrus filio Alberto et Claricolo et
                        Gerardo et Lualdo filio Livaldo et Atto filio Gerardo et Armano Theuthonico
                        rogati testi ad omnia predicta cui relectum est. Ego Bruno in Dei nomine
                        tabellio huius castrum Ficariole scriptor huius pagine offersionis sicut
                        superius legitur post roborationem testium atque tradita complevi et
                        absolvi. Noticia testium, idest in Petrus videlicet teste, Claricolo
                        videlicet teste, Gerardo videlicet teste, Ugo videlicet teste, Livaldo
                        videlicet teste, Atto videlicet teste, Hermano videlicet teste. In nomine
                        Domini amen. Anno a nativitate eiusdem millesimo trecentesimo tricesimo
                        secundo, indictione quintadecima, die quintodecimo mense aprilis, in
                        episcopali palatio Mantuano. Hoc exemplum per me Bartholomeum Coradini de
                        Bersiliis civis Mantuano imperiali auctoritate notarium subscriptum sumptum
                        ex autentico scripta manu Bruno thabellio, coram venerabile in Christo patre
                        domno fratre Iacobo Dei gratia episcopo Mantuano insinuatum fuit et in eius
                        presencia per me ipsum Bartholomeum et Galeacium et Iacominum notarios
                        infrascriptos diligenter cum autentico auscultatum, et cum idem domnus
                        episcopus ipsum cum predicto autentico cognoverit per ordinem concordare ut
                        adhibeatur ei de cetero plena fides suam auctoritatem interposuit et
                        decretum. Presentibus discretis viris domno Iacobo monacho monasterii
                        Fellonice, Bartholomeo et Iohannino familiaribus dicti domni episcopi
                        Mantuani testibus ad premissa rogatis. (S.T.) Ego Galeacius quondam domni
                        Iohannis Pegorati imperiali auctoritate notarius plubicus predictum exemplum
                        ab auctentico relevatum cum ipso auctentico, una cum infrascriptis Iacobino
                        et Bertholomeo notariis coram predicto domno episcopo Mantuano vidi legi et
                        fideliter auscultavi, nichil addito diminuto vel mutato per infrascriptum
                        Bartholomeum notarium quod sensum variet vel sententiam mutet nisi forte in
                        literis vel silabis componendis et signum tabelionis quod omisit et quia
                        predictum domnus episcopus vidit et cognovit predictum exemplum cum prefacto
                        auctentico veraciter concordare suam auctoritatem interposuit et decretum.
                        Die predicta, loco, testibus, millesimo et inditione memoratis, et ad
                        maiorem firmitatem me cum proprio signo subscripsi. (S.T.) Ego Iacobinus
                        quondam domini Bartholini de Saviola imperiali auctoritate notarius publicus
                        predictum exemplum hoc ab autentico relevatu scripto per manum Bruni notarii
                        cum ipso autentico, una cum suprascripto Galiacio et infrascripto
                        Bartholomeo notariis, coram predicto domno episcopo Mantuano vidi legi et
                        fidelìter auscultavi, nichil addito diminuto vel mutato per infrascriptum
                        Bartholomeum notarium quod sensum variet vel sententiam mutet nisi forte in
                        literis vel silabis componendis et signum tabilionis quod omisit et quia
                        predictus domnus episcopus vidit et cognovit predictum exemplum cum prefato
                        autentico veraciter concordare suam auctoritatem interposuit et decretum.
                        Die predicta, loco, testibus, millesimo et indictione prefatis, et ad
                        maiorem firmitatem eiusdem exempli et testimonium de mandato ipsius domni
                        episcopi ad instanciam domni Laurencii abbatis monasterii Sancte Marie de
                        Fenonica Mantuane diocesis me subscripsi rogatus ac meum signum apposui
                        consuetum. (S.T.) Ego Bartholomeus natus quondam Coradini de Bersiliis civis
                        Mantuano imperiali auctoritate notarius publicus suprascriptum exemplum ab
                        autentico relevavi et ut in eo continebatur ita fideliter scripsi, nil
                        addens vel minuens quod sensum variet vel sententiam mutet nisi forte in
                        litteris vel silabis componendis et signum thabellionis ommisi, et ipsum
                        exemplum cum dicto autentico una cum suprascriptis Galeacio et Iacobino
                        notariis coram prefato domno Mantuano vidi legi et fideliter ausclultavi et
                        ad eiusdem exempli firmitate et testimonium de mandato et auctoritate ipsius
                        domni episcopi me subscripsi meumque signum thabellionatus apposui consuetu.
                        Die, loco, millesimo, indictione et testibus suprascriptis. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
