<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Milano, Museo Diplomatico, Pergamene-S.Benedetto,
                    481/143</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5020</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Promissio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1025-04-28">
                                <note type="displayed_date">1025 April 28</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Mantova</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-09-10" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) In nomine sancte et individue Trinitatis. <date>Angni ab incarnacione
                            domini nostri Iesu Christi millesimo vignesimo quinto, quarto kalendas
                            madius, indicione octava</date>, ecclesiae Sancti Benedicti Cristi
                        confissoris situs locus <placeName key="#Churches" ref="#places/2414"
                            >Gumziaga</placeName>. Ego quidem in Dei nomine
                            <persName>Rigilda</persName>
                        <rs key="#Countess">comtissa</rs> filia quondam
                            <persName>Gisolberti</persName>
                        <rs key="#Palatine_count">comes palaciis</rs> qui professa sum ex nacione
                        mea legem vivere <rs key="#Lombard">Langobardorum</rs>, consemciente mihi et
                        ic subter confirmante donnus <persName ref="#people/1">Bonefacios</persName>
                        <rs key="#Marquis/duke">marchio</rs>
                        <rs key="#legallyRecognisedUnionWith">iugale</rs> et <rs key="#mundualdusOf"
                            >mundoaldo</rs> meo presens presentibus dixi: Promitto atque esspondeo
                        me ego qui supra Rigelda comitissa una cum meos heredes in eadem ecclesia
                        Sancti Benedicti ut amodo nullumquam in tempore non abeamus licenciam nec
                        potestatem per nullum ius ingnenium nullamque occasionem quod fieri potest
                        agnere nec causare, nominative masaricies dues iuris iam dicte ecclesie
                        Sancti Benedicti qui sunt posites in loco qui dicitur Campagnola, locus ubi
                        dicitur Scalatico et alia in Linatico; nominative ipses masaricies que nunc
                        rectis et laboratis fiunt per Lantaxe et Adame germanis masariis; et sunt
                        ipsis masariciis in suprascriptis locis per mensura iusta ambes insimul iues
                        viginti et quinque ( ... ) [de tibi cui super]. Rigelda comitissa aliquit
                        pertinere debeas sed omni tempore taciti et quieti permaneamus; aut si amodo
                        aliquando tempore ego qui supra Rigelda comitissa in eadem ecclesia Sancti
                        Benedicti de predictas masariciis agnere aut causare vel removere
                        presumserimus, vel si aparuerit ullum datum aut factum quod ego qui supra
                        Rigilda comitissa vel meos heredes in aliam partem fecissemus et claruerit
                        exinde omni tempore taciti et quieti non permanserimus, tunc promittimus
                        conponere ego qui supra Rigilda comitissa et meos heredes in eadem ecclesia
                        Sancti Benedicti predictes massariciis in dulblum sicut pro tempore fuerit
                        melioratas aut valuerit sub estimacione in consimile locis: insuper pena
                        argentum libras centum et in eo tinore ut supra legitur. Et hanc
                        confirmandam promissionis cartulam accepi ego qui supra Rigechelda comitissa
                        per misso pars ipsius ecclesia; exinde launechil aureum anulum unum, ut ec
                        mea promisio sicut supra legitur perennis temporibus permanead adque
                        persistat. Actum in Mantua feliciter. + Bonefacius marchio subcscripsi.
                        Signum + manus suprascripta Richelda comitissa qui anc cartulam promissionis
                        fieri rogavi et suprascripto launechil accepit et ei relectum est. Signum
                        +++ manibus Gandulfo et Odo seu Magnifredus lege viventes Langobardorum
                        rogatis testis. (S.) Scripsi ego Rodaldus notarius post tradita compievi et
                        dedit. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 20, pp. 112-114.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
