<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Milano, Museo Diplomatico, Pergamene-S.Benedetto,
                    824/503</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5032</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1074-06-25">
                                <note type="displayed_date">1074 Juny 25</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">San Benedetto Po (Mantova)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-11-04" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) In nomine domini Dei eterni. Anno ab incarnacione domini nostri
                        mileximo septuagesimo quarto, septimo kalendas iulii, indicione undecima,
                        monesterio Sancti Benedicti qui est constructum inter Padum et Larionem. Nos
                        quidem in Dei nomine Alberto filius quondam Maginfredi et Bonafemina filia
                        quondam Erizoni et data licencia de domina nostra Beatrix cometipsa, qui
                        profesi sumus lege vivere Langobardorum, mihi qui supra Bonafemina
                        consenciente Sigefredo filio meo et subter confirmante, offersimus et
                        donamus ipsius morresterio, perpetuis dicimus: Quisquis in sanctis ac in
                        venerabilibus locis in suis aliquis contulerit rebus iusta auctoris vocem in
                        hoc seculum centuplum centupluma et insuper quod melius est vitam posidebit
                        etemam. Ideoque nos qui supra Alberto et Bonafemina donamus et offerimus a
                        presenti die in eodem monesterio Sancti Benedicti et per presentem cartulam
                        offersionis abendum confirmamus pro anime nostre et Maginfredo et Girardo
                        mecedem, idest omnibus rebus teritoriis iuris nostris positis in loco ubi
                        dicitur Fontana et in Casale et prope Canale et fiunt r(ec)ta et laborata
                        per Alberto et Donino germanis filii quondam Iohannis qui vocatur Lungo; et
                        sunt inter terris arabilis, vigris, vineis, campis, pratis iugeras tres; et
                        si amplius de nostro iuris rebus in iam dictis locis inventum fuerit per
                        hanc cartulam offersionis sint iure et proprietate Sancti Benedicti. Que
                        autem suprascriptis rebus iuris nostris supradictis, una cum accesionibus et
                        ingresores earum seu cum superioribus et inferioribus earum rerum qualiter
                        supra legitur in integrum, ab ac die in eodem monesterio Sancti Benedicti
                        donamus et offerimus a presenti die per presentem cartulam offersionis; ita
                        ut faciant exinde abbas et monachis qui ibidem cotidie die et nocte Deo
                        deservierit ad eorum usum et sumbtu de iam dictis rebus seu fruges et
                        reditum atque censum et proficuo quod exinde Dominus annualiter dederit
                        quitquit voluerit pro anime nostre mercedem, sine omni nostra et heredum
                        nostrorum contradicione. Quidem expondimus atque promittimus nos qui supra
                        Albertus et Bonafemina una cum nostris heredibus a pars ipsius monesterio
                        aut cui pars ipsus monesterio dederit suprascripta offersio qualiter supra
                        legitur in integrum ab omni omine defensare; quod si defendere non
                        potuerimus, aut si a pars ipsius monesterio exinde aliquit per covis
                        ingenium subtrahere quesierimus, tunc in duplum eodem offersio ut supra
                        legitur a pars ipsius monesterio aut cui pars ipsus monesterio dederit
                        restituamus sicut pro tempore fuerit melioratis aut valuerit sub estimacione
                        in consimilibus locis. Hanc enim cartulam offersionis mee pagine Rustico
                        notarius Sacri Palacii tradidit et scribere rogavi, in qua ic subter
                        confirmans testibus qui obtulit ad roborandam. Actum in loco Sancti
                        Benedicti feliciter. Signum ++ manibus suprascripto Alberto et Bonafemina
                        qui hanc cartulam offersionis ut supra fieri rogavimus et suprascripto
                        Sigefredo filio meo mihi qui supra Bonafemina consensi ut supra. Signum +++
                        manibus Ugo et Dominicus seu Iuliano lege Romana viventes rogati sunt
                        testes. Signum ++++ manibus Martinus, Burro et Angelus seu Franco testes.
                        (S.) Ego Rustico notarius Sacri Palacii rogatus subscripsi postradita
                        conplevi et dedit. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 32, pp. 141-142.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
