<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Milano, Museo Diplomatico, Pergamene-S.Benedetto,
                    596/261</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5021</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1036-02-01" notAfter="1036-02-29">
                                <note type="displayed_date">1036 Februar</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Gonzaga (Mantova)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-18" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) In nomine Dei eterni. Chuonradus gratia Dei imperator augustus, anno
                        inperii eius Deo propicio hic in Italia nono, mense februarii, indicione
                        quarta. Constat nos Bonefacius marchio et dux filio quondam Teudaldi itemque
                        marchio et Richelda cometissa iugalibus filia quondam Giselberti comes
                        palacii qui professi sumus ex nacione nostra lege vivimus Langobardorum,
                        ipso namque iugale meo qui supra Richelde cometisse mihi consenciente et
                        iusta lege, una cum noticia et interrogatione de propinquioribus parentibus
                        meis, it sunt. Lanfranco et Henricus consobrinis nepotibus meis, in quorum
                        presentia vel testium certa facio professione quod nulla me pati violencia
                        ad quispiam homine nec ab ipso iugale et mundoaldo meo nisi mea bona et
                        spontanea voluntatem, accipissemus nos suprascriptis iugalibus comuniter
                        sicuti et in presentia testium accepimus ad te Adelbertus presbiter de
                        ordine et canonice sancte Mantuanensis ecclesie et filis quondam Rigizoni
                        per misso tuo Lanfrancus iudex in adpreciatum valentem solidos quinquaginta,
                        finitum precio pro pecia una de terra cum casa teranea super se abente iuris
                        nostris que esse videtur infra civitate Mantue, quod est per mensura iusta
                        tabulas dues. Quoerit ei fines: de mane via, de meridie heredes quondam
                        Andree Cacarello, de sera Resola, de montis Rozo presbiter cum fratribus
                        suis abet, sibeque alii sunt adfines. Que autem suprascripta pecia terra cum
                        casa in suprascripta civitate una cum haccessione et ingresso suo, seu cum
                        superiore et inferiore suo qualiter supra mensuras et coherencias legitur in
                        integrum ab hac die tibi qui supra Adelberti presbiter pro suprascripto
                        precio vendimus, tradamus, mancipamus, et nulli alii vendita, donata,
                        alienata, obnoxiata vel tradita nisi tibi. Et facies exinde a presenti die
                        tu et cui tu dederis vestrisque heredibus iure proprietario nomine quicquit
                        volueritis sine omni nostra et heredum nostrorum contradicione. Quidem
                        etspondimus adque promittimus nos corum supra Bonefacius marchio et dux et
                        Richelde cometisse iugalibus et nostri heredibus tibi qui supra Adelberti
                        presbiteri tuique heredibus aut cui vos dederitis suprascripta pecia terra
                        cum casa qualiter supra legitur in integrum ab omne contradicentes homines
                        defensare; quod si defendere non potuerimus aut si vobis exinde aliquit per
                        quovis ingenio subtrahere quesierimus tunc in dublum eadem vendita ut supra
                        legitur vobis restituamus, sicut pro tempore fuerit meliorata aut valuerit
                        sub estimacione in consimile locum; et nichil nobis ex ipsum precio amplius
                        aliquit redebere diximus. Acto loco ubi dicitur Gunziaga feliciter. + Signum
                        ++ manibus suprascriptis Bonefacius marchio et dux seu Richelda cometissa
                        iugalibus qui hac cartula vindicionis fieri rogaverunt et ipse Bofefacius
                        marchio eidem coniux sua consensit ut supra. Signum ++ manibus
                        suprascriptorum Lanfrancus et Henricus qui suprascripta Richelda ametanea
                        eorum interrogaverunt ut supra. Signum +++ manibus Benzoni et Ardoini seu
                        Ingezoni lege viventes Langobardorum rogatis testis. (S.) Ego Odelbertus
                        notarius et iudex scriptor huius cartula vindicionis post tradita complevi
                        et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 21, pp. 115-116.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
