<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Milano, Museo Diplomatico, Pergamene-S.Benedetto,
                    235/98</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5009</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0966-11-14">
                                <note type="displayed_date">966 November 14</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Gonzaga (Mantova)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-08-30" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) In nomine domini nostri Iesu Christi. <date><persName
                                key="#Emperor/king" ref="#people/173">Otto</persName> gratia Dei <rs
                                key="#Emperor/king">imperator</rs>, anno imperii eius quinto,
                            d[eci]mo quarto die mensis novembris, indictione decima.</date>
                        <rs key="#Commutatio">Comutacio</rs> bo[ne] fidei nossitur esse contractum
                        [ut vi]cem emcionis obtineat firmitatem eodemque nexu obligant contraentes.
                        Placuit itaque et bona[m] convenit voluntatem inter domnus <persName
                            key="#Mother_churches #Bishops" ref="#people/2124">Gumbaldus</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs>
                        <orgName
                            key="#Mother_churches #Bishops #Areas #Houses #Casae/cassinae_massaricie #Landed_possessions #Forests #Cereals #Wine #Hay/fodder #Coloni/tenants #Cells/hermitages"
                            ref="#juridical_persons/2000">sancte Mantuanensis eclesiae</orgName> nec
                        non et inter <persName
                            key="#Areas #Houses #Casae/cassinae_massaricie #Landed_possessions #Forests #Cereals #Wine #Hay/fodder #Coloni/tenants #Cells/hermitages"
                            ref="#people/2100">Adelbertus qui et Otto</persName>
                        <rs>comes</rs> filius bone memorie <persName ref="#people/2101"
                            >Siefredi</persName> qui se profitebat lege vivere <rs key="#Lombard"
                            >Langobardorum</rs>, ut in Dei nomine debeant dare sicut a presenti
                        dederunt ac tradiderunt sibi unus alteri in Domini nomine. In primis dedi
                        ipse domnus Gumbaldus episcopus eidem domni Adelberti comiti in causa
                        comutacionis, id sunt rebus illis iuris ipsius sui episcopii quibus sunt
                        positis in <rs key="#Areas">locas et fundas</rs>
                        <placeName
                            key="#Areas #Landed_possessions #Cereals #Wine #Hay/fodder #Cells/hermitages"
                            >Garfaniana</placeName> et est in <geogName key="#Comitatus"
                            ref="#estates/193"><rs key="#Comitatus">comitatu</rs> Regense</geogName>
                        et in loco <placeName
                            key="#Casae/cassinae_massaricie #Landed_possessions #Forests #Cereals #Wine #Hay/fodder #Coloni/tenants"
                            >Siniano</placeName>, quod est <rs key="#Casae/cassinae_massaricie"
                            >massaricia</rs> una fuit rectum per <persName><name ref="Petrus"
                                >Petrum</name></persName>
                        <rs key="#Coloni/tenants">massario</rs>, seo in loco
                            <placeName>Nuvellare</placeName>. Predictis rebus in eodem loco
                        Garfaniana sunt per mensura iusta inter <rs key="#Landed_possessions"
                            >sediminas</rs> et <rs key="#Wine">vineis</rs> cum <rs
                            key="#Landed_possessions">areis</rs> suarum seu <rs key="#Cereals"
                            >terris arabilis</rs> et <rs key="#Hay/fodder">pratis</rs> iugias decem;
                        iam nominatis rebus in eodem loco Siniano sunt per mensura iusta inter
                        sediminas et vineis cum areis suarum seu pratis iugias ses, terris arabilis
                        iugias viginti due, de <rs key="#Forests">silvis et buscaliis</rs> iugias
                        quindecim; superscriptis rebus in eodem loco Nuvellare sunt per mensura
                        iusta de <rs>terris arabilis</rs> iugias quattuor. Nam ceteris rebus in
                        eodem loco Garfaniana quod est <rs key="#Cells/hermitages">capella</rs> una
                        que est edificata in onore sancte Possedone, est area sua per mensura iusta
                        tabulas decem, et in predicto loco Nuvellare rebus ipsius nostri episcopii a
                        parte ipsius episcopii reservo potestatem proprietario iuris. Quidem et ad
                        vicem recepit ipse domnus Gumbaldus episcopus ad parte ipsius sui episcopi
                        ab eundem Adelbertus qui et Otto comes melioratam rem sicut lex abet, id
                        sunt pecia una de terra infra eodem <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/275">Mantue</placeName> prope
                            <placeName>locus ubi Sancta Maria Vicedomino dicitur</placeName>, et <rs
                            key="#Houses">casis</rs> et omnibus rebus illis hec omnia iuris ipsius
                        Adelberti quibus sunt positis in locas et fundas ubi <placeName
                            key="#Areas #Houses #Landed_possessions #Forests #Cereals #Wine #Hay/fodder"
                            >Pecorile</placeName> dicitur et in loco <placeName
                            key="#Landed_possessions #Cereals #Wine #Hay/fodder"
                            >Fraseneta</placeName>. Predicta pecia de terra infra eadem civitate est
                        per mensura iusta tabulas septem; coerit ei: da mane terra <persName><name
                                ref="Dominicus/Gonteramus">Dominici Gonterami</name></persName>, da
                        meridie ingresso comune, da sera terra ipsius episcopio, sibique alii sunt
                        coerentes. Predictis rebus in eodem loco Pecorile sunt per mensura iusta
                        inter sediminas cum <rs key="#Processing_units">torculo</rs> et casa super
                        [se] abente seo vites cum areis suarum iuges quattuor, de terris arabilis et
                        pratis iuges tres, de silvis cum areis suarum iuges tres. Iam dictis rebus
                        in eodem loco Fraseneda sunt per mensura iusta de sedimen et vitis cum areis
                        suarum iugias duas, de terris arabilis et pratis sunt iugias quattuor. As
                        denimque predictis rebus in easdem locas et fundas Garfaniana, Siniano,
                        Nuvellare seo infra eadem civitate Mantue et in locas et fundas Peccorile,
                        Fraseneta superius nominatis vel comutatis, una cum accessionibus et
                        ingressoras earum seo superioribus et inferioribus suis qualiter superius
                        mensura legitur sibi unus alteri per as pagina comutacionis nomine
                        tradiderunt, facientes exinde a presenti die tam ipsi quamque et successores
                        vel heredes eorum legaliter proprietario nomine quicquit voluerint aut
                        previderint sine omni uni alteris contradicione. Et sponderunt se ipsi
                        comutatores sibi ad invicem quis ea dederunt in integrum omni tempore ab
                        omni omine defensare. Quidem et ut ordo legis Langobardorum depossit et ad
                        hanc previdendam comutacionem accesserunt super ipsis rebus ad previdendum,
                        idest <persName
                            key="#Commutatio #Witness  #Missus_of_other_public_authorities #Mother_churches #Bishops #Deacons #Prevosts"
                                ><name ref="Walterius">Vualterius</name></persName>
                        <rs key="#Deacons">diaconus</rs> et <rs key="#Prevosts">prepositus</rs> de
                        ordine ipsius episcopio <rs key="#Missus_of_other_public_authorities"
                            >misso</rs> domni Gumbaldi episcopi ab eo directo, simul cum <rs
                            key="#Local_elites #Boni_viri/boni_homines">viri et bonos omines
                            estimatores</rs> qui estimarent, id sunt <persName
                            key="#Commutatio #Witness #Local_elites #Boni_viri/boni_homines"><name
                                ref="Walpertus">Vualpertus</name></persName> filius quondam
                                <persName><name ref="Danihel">Daniel</name></persName>, <persName
                            key="#Commutatio #Witness  #Local_elites #Boni_viri/boni_homines"><name
                                ref="Arulfus">Ariulfuls</name></persName> filius quondam
                                <persName><name ref="Arulfus">Ariulfi</name></persName>, <persName
                            key="#Commutatio #Witness  #Local_elites #Boni_viri/boni_homines"><name
                                ref="Benedictus">Benedictus</name></persName> filio quondam
                                <persName><name ref="Gisalbertus">Ghiselbertus</name></persName>,
                        quibus omnibus estimantibus comparuit eorum et estimaverunt quod melioratam
                        rem reciperet ipse domno Gumbaldo episcopus a parte ipsius sui episcopio
                        quam daret et legibus comutacio hec fieri poteret. De quibus et pena inter
                        se posuerunt ut quis ex ipsis aut successores vel heredes eorum set de hanc
                        comutacio removere quesierint et non permanserint in ea omnia qualiter
                        superius legitur vel si ab unumquemque hominem quis ea dederunt in integrum
                        non defensaverint, componant pars partis fidem servandi pena duplis ipsis
                        rebus sicut pro tempore fuerit melioratis aut valuerint, sub estimacione tam
                        infra eadem civitate quamque et foris in consimilis locis; et pro onore
                        ipsius episcopii nec eum licead ullo tempore nolle quod voluit set quod ad
                        eum semel factum vel conscriptum est inviolabiliter conservare promiserunt
                        curo stipulacione subnixxa. Unde due cartule comutacionis uno tenore scripte
                        sunt. Acto in <rs key="#Castle">castro</rs>
                        <placeName key="#Castle" ref="#places/2414">Gunzagha</placeName> feliciter.
                        Ego Gumbaldus indignus episcopus in hanc commutacionem a me facta
                        subscripsi. Ego Vualterius diaconus adque prepositus missus fui ut supra.
                        Signum manibus suprascriptorum Vualpertus, Ariulfus, Benedictus qui super
                        ipsas res accesserunt et estimaverunt ut supra. (S.) <persName
                            key="#Commutatio #Witness #Judge"><name ref="Teutius"
                            >Teuzo</name></persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs> Sacri Palacii subscripsi. (S.) <persName
                            key="#Commutatio #Witness #Judge"><name ref="Petrus"
                            >Petrus</name></persName> iudex Sacri Palacii subscripsi. (S.) <persName
                            key="#Commutatio #Witness #Judge"><name ref="Eribertus"
                            >Eribertus</name></persName> iudex Sacri Palacii subscripsi. (S.)
                            <persName key="#Commutatio #Witness #Judge"><name ref="Anto"
                            >Anto</name></persName> iudex Sacri Palacii subscripsi. Signum manus
                        Albericus filius Eimericus testis. (S.) <persName
                            key="#Commutatio #Writer #Witness #Notary #Judge"><name ref="Alpertus"
                                >Alipertus</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> et iudex Sacri Palacii per data licencia
                        predicto Adelberto comes rogatus scripsi post tradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 9, pp. 80-82 </p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bertolini 1960; Fumagalli 1971; Rinaldi 2003.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
