<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Milano, Museo Diplomatico, Pergamene-S.Benedetto,
                    225/87</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5006</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0963-02-08">
                                <note type="displayed_date">963 February 8</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Rolo (Reggio Emilia)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-08-23" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi. <date><persName
                                key="#Emperor/king" ref="#people/173">Otto</persName> divina
                            ordinante providencia <rs>imperator</rs> augustus, anno imperii eius
                            primo et item <persName ref="#people/239" key="#Emperor/king"
                                >Otto</persName> filio eius gracia Dei <rs key="#Emperor/king"
                                >rex</rs> hic in Italia anno die octavo mense februario,indicione
                            sesta</date>. Constat me <persName
                            key="#Venditio #Witness #Marshes/lagoons/tombolos #Houses #Forests #Fisheries #Cereals #Legumes #Wine #Hay/fodder #Animals #Lombard #legallyRecognisedUnionWith #sonOf"
                            ref="#people/2115">Albericus</persName> bone memorie <persName
                            key="#Count"><name ref="Rainerius">Raginerii</name></persName>
                        <rs key="#Count">comiti</rs> filius de <geogName key="#Comitatus"
                            ref="#estates/105"><rs key="#Comitatus">comitatu</rs>
                            <placeName key="#Comitatus" ref="#places/43"
                            >Placencia</placeName></geogName> et <persName
                            key="#Venditio #Witness #Marshes/lagoons/tombolos #Houses #Forests #Fisheries #Cereals #Legumes #Wine #Hay/fodder #Animals #Lombard #legallyRecognisedUnionWith #kinOf"
                                ><name ref="Millerada">Millerada</name></persName> iugalibus qui
                        professa sum <rs key="#Lombard">ex nacione mea lege vivere
                            Longuobardorum</rs>, set pro ipse vir meus nunc lege vivere
                        Longuobardorum, ipse namque iugale meus mihi consenciente et hic subter
                        confirmante, et iusta capitulare domni imperatori ut sicut mulier per
                        consensum et datam licenciam viri sui potestatem haberet de rebus suis
                        vendendi, seu pro idem lege viro meo in qua modo vivo, per noticiam et
                        interrogacionem de propinquiores parentibus meis, cui supra femina, hii sunt
                            <persName key="#Venditio #Witness #Lombard #kinOf" ref="#people/2117"
                            >Gusbertus</persName> et <persName
                            key="#Venditio #Witness #Lombard #kinOf" ref="#people/2118"
                            >Elinus</persName> seu <persName
                            key="#Venditio #Witness #Lombard #kinOf"><name ref="Winigildus"
                                >Vuinieldus</name></persName>
                        <rs key="#kinOf">propinquiores parentis meis</rs> in quorum presencia vel
                            <rs key="#Witness">testium</rs> certa facio promissionem pro nulla me
                        pati violencia ad quempiam hominem nec abc ipso iugale meo nisi mea bona et
                        spontanea voluntate, accepissemus sicuti et in presencia testium accepimus
                        nos iugalibus communiter a te <persName
                            key="#Venditio #Marshes/lagoons/tombolos #Houses #Forests #Fisheries #Cereals #Legumes #Wine #Hay/fodder #Animals #Priests"
                                ><name ref="Ragifredus">Rigenfredus</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbitero</rs> filius quondam <persName><name
                                ref="Ganfri">Ganfri</name></persName> del loco
                            <placeName>Carbole</placeName> per <rs key="#Missus">misso</rs> tuo
                            <persName key="#Venditio #Witness #Judge #Missus"><name
                                ref="Ansebrandus">Assprandus</name></persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs> per denarios bonos <rs key="#Price">libras
                            decem</rs>, habente per libram ducenti quadraginta denarios, finitum
                        precium pro <rs key="#Islands">insulas</rs> duas iuris nostris in <geogName
                            key="#Comitatus" ref="#estates/2000">comitatu <placeName
                                key="#Comitatus" ref="#places/275"
                            >Mantuanense</placeName></geogName>, una vero insola quae dicitur
                            <placeName
                            key="#Marshes/lagoons/tombolos #Houses #Forests #Fisheries #Cereals #Legumes #Wine #Hay/fodder #Animals"
                            ref="#places/2401">Arcamoretule</placeName> de fine <orgName
                            key="#Cells/hermitages">casa Sancti Benedicti</orgName> usque in
                            <placeName>Sancta Maria in caput Mincio</placeName>; alia namque insola
                        dicitur <placeName
                            key="#Marshes/lagoons/tombolos #Houses #Forests #Fisheries #Cereals #Legumes #Wine #Hay/fodder #Animals"
                            ref="#places/2402">Gurgo Pedanno</placeName> habet finis: ab uno latere
                            <rs key="#Rivers">fluvio</rs> Padi, alio latere fluvio Largione et rio
                        qui dicitur Pedanno, cum omnibus eorum adiacenciis vel pertinenciis sicuti
                        ad nos inibi sunt possessas vel defensatas vel nobis inibi per quocumque
                        ingenio pertinere iuris in integrum, tam <rs key="#Houses">casis</rs> cum
                        edifficiis suis, <rs key="#Cereals #Legumes">campis</rs>, <rs
                            key="#Hay/fodder">pratis</rs>, <rs key="#Animals">pascuis</rs>, <rs
                            key="#Wine">vineis</rs>, <rs key="#Forests">silvis</rs> ac <rs
                            key="#Marshes/lagoons/tombolos">paludibus</rs>, <rs key="#Forests"
                            >virgariis</rs> et <rs key="#Fisheries">pisscacionibus</rs> vel <rs
                            key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">usum aquis</rs>, omnia et
                        ex omnibus quicquid ad ipsas insolas cum suas integritates pertinere
                        videntur per qualibet ordinem vel tuicionem. Que autem suprascriptas insolas
                        qualiter supra comprehensum legitur, idest omnia et ex omnibus quicquid mihi
                        pertinere videtur sicuti ad nos sunt possessas et defensatas vel ibi ad nos
                        per quocumque ingenio pertinet iuris cum accessiones et ingressoras suas seu
                        cum superioribus et inferioribus suis, ab hac die tibi qui supra Rigenfredi
                        presbitero per hanc cartulam et per suprascriptum argentum vendimus,
                        tradimus, mancipamus liberis quoque ab omni nexu pubblicum privatove, et
                        nulli alii venditas, donatas, alienatas, obnoxiatas vel traditas nisi tibi,
                        et facias exinde a presenti die tu Rigenfredus presbiter et heredes tui cui
                        vos dederitis vel habere statueritis proprietario iure quicquid volueritis
                        sine ulius contradicione vel repeticione. Insuper ego Millerada per eadem
                        legem quam nata sum fistucam nodatam, cultellum, vuantonem et vuasone terre
                        vel ramum arboribus coram testibus legittiman feci investituram vel
                        corporalem et me exinde vuarpivi foris espoliet asentam feci tibi reliquid.
                        Si quis vero, quod futurum esse non credo, si ego ipse Millerada quod absit
                        aut ullus de heredibus aut proheredibus vel propinquis seu quislibet
                        obposita persona qui contra hanc cartulam vendicionis et tradicionis ire
                        quandoque temptaverimus aut eam per quodvis ingenium infrangere conaverimus,
                        inferamus vobis mulcta quod est pena auri optimun libras decem argenti
                        ponderas viginti et quod reperierimus vindicare non valeamus, set presens
                        cartula vendicionis et tradicionis firma et inconvulsa permaneat cum
                        stipulacione subnixa. Et ad nos iugalibus vel nostris heredibus ac
                        proheredibus tibi qui supra Riginfredi presbitero vel ad tu aut cui vos
                        dederitis vel habere statueris quod si nos vobis suprascriptas insulas cum
                        suas integritates et pertinencias qualiter superius legitur contrahere aut
                        retollere vel minuare quesierimus per nos aut nostras submittentes personas,
                        vel si apparuerit ullum datum aut factum vel quodlibet scriptum anteriorem
                        vel posteriorem aut ullam refutacionem aut obligacionem in aliam partem et
                        in integrum ipsas insolas cum suas integritates et pertinencias qualiter
                        superius venundavimus ab om[n]e contradicentes homines non defensaverimus,
                        tunc in duplum super a suprascripta nostra vendicio vos restituamus sicut
                        pro tempore fuerit melioratas aut valuerit, sub estimacione in consimiles
                        locas, et nichil vobis ex ipsum precium aliquid amplius reddeberis diximus.
                        Et bergamena cum atramentario de terra elevavimus et <persName
                            key="#Venditio #Writer #Notary"><name ref="Walpertus"
                            >Vualberti</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarii</rs> scribere tradimus vel rogavimus manum etiam
                        subter confirmans et testibus obtulit roborandam. Actum in <rs key="#Villas"
                            >villa</rs> quae dicitur <placeName key="#Villas" ref="#places/2411"
                            >Ariole</placeName>, <geogName key="#Iudiciaria">iudiciaria <placeName
                                key="#Iudiciaria" ref="#places/191">Regensis</placeName></geogName>
                        feliciter. Signum manibus Alberici et Millerade iugalibus qui hanc cartulam
                        vendicionis et tradicionis ad omnia ut supra fieri rogaverunt et
                        suprascripto argento acceperunt et eorum relecta est. Signum manibus
                        suprascriptorum Guusberti et Elini seu Vuinieldi propinquiores parentibus
                        ipsi Millerade qui eam interrogaverunt ut supra. Signum manibus <persName
                            key="#Venditio #Witness #Salian"><name ref="Hubertus"
                            >Uberti</name></persName> et <persName key="#Venditio #Witness #Salian"
                                ><name ref="Hugo">Uguoni</name></persName> seu <persName
                            key="#Venditio #Witness #Salian"><name ref="Rainerius"
                            >Rainerii</name></persName> lege viventes <rs key="#Salian"
                            >Francorum</rs> testes. Signum manibus <persName
                            key="#Venditio #Witness #Salian"><name ref="Oddo"
                            >Oddoni</name></persName> filius <persName key="#Salian"><name
                                ref="Winizo">Vuinigisi</name></persName> de <rs key="#Cities"
                            >civitate</rs>
                        <placeName key="#Cities" ref="#places/53">Parma</placeName> et <persName
                            key="#Venditio #Witness #Salian"><name ref="Eribaldus"
                            >Ribaldi</name></persName> atque <persName
                            key="#Venditio #Witness #Salian"><name ref="Iohannes"
                            >Iohanni</name></persName> similiter ex genere Francorum rogati testes.
                        Signum manibus <persName key="#Venditio #Witness" ref="#people/2103"
                            >Ansprandi</persName> de <placeName>Iuminianello</placeName> seu
                            <persName key="#Venditio #Witness"><name ref="Giselbertus"
                                >Giselberti</name></persName> et <persName key="#Venditio #Witness"
                                ><name ref="Ardemannus">Ardemagni</name></persName> de loco
                            <placeName>Gurgo</placeName> rogati testes. Ego <persName
                            key="#Venditio #Witness"><name ref="Petrus">Petrus</name></persName>
                        rogatus subscripsi. Ego <persName key="#Venditio #Witness"><name
                                ref="Gherardus">Garardo</name></persName> rogatus subscripsi.
                        Ansprandus Sacri Palacii rogatus subscripsi. S. Ego qui supra Vualbertus
                        notarius domni imperatoris ac regis scriptor huius cartula vendicionis et
                        tradicionis per iusso et data licencia <persName
                            key="#Venditio #Count #Comitatus" ref="#people/2100"
                            >Adelberti</persName> comes is eius comitatu Regensis post traditam
                        complevi et dedi. (S.) Ego <persName key="#Venditio #Copyist #Notary"
                            ref="#people/2121">Teuzo</persName> notarius autenticum huius exempli
                        vidi legi et sic ibi continebatur qualiter hic legitur preter litteras plus
                        minusve et hoc exemplum manibus meis exemplavi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 6, pp. 70-73.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bertolini 1960; Fumagalli 1971; Rinaldi 2003.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il documento fa parte di un <foreign>corpus</foreign> di una dozzina di
                    pergamene, riguardanti le acquisizioni basso padane di Adalberto Atto e
                    conservate originariamente dal monastero di Polirone, sorto per iniziativa del
                    figlio di Adalberto Atto, Tedaldo. In un momento di riordinamento archivistico
                    da collocarsi tra la fine dell’XI secolo e il XII, il cenobio creò questo
                        <foreign>dossier</foreign>, che cronologicamente testimonia di atti
                    precedenti alla sua fondazione, perché i beni lì attestati costituivano la sede
                    e il primo nucleo fondiario dell’ente stesso. La pergamena, in seguito alla
                    soppressione napoleonica del monastero di Polirone, è conservata presso
                    l’Archivio di Stato di Milano. Si tratta di una copia realizzata nel XII secolo,
                    autenticata dal notaio Teuzo, prodotta verosimilmente presso il monastero di
                    Polirone (Rinaldi 2003). La presenza di questa compravendita tra privati
                    nell’archivio dell’<foreign>Eigenkloster</foreign> canossano (Adalberto Atto è
                    ricordato solo perché dà <foreign>licentia</foreign> alla transazione) implica
                    un passaggio patrimoniale dei beni in questione, di cui non si è conservata
                    traccia documentaria.</p>
                <p>Nell’alto Medioevo, il sito in cui tuttora sorge il monastero di Polirone era una
                    zona paludosa, composta da “isole” di terra e corsi d’acqua, oggi per lo più
                    bonificati: il Po, tra Brescello e Ostiglia, passava più a sud del fiume
                    attuale, mentre quello che oggi è il Po era il letto di un fiume minore, il
                    Lirone, oggi scomparso. All’altezza di Governolo il Lirone riceveva l’acqua del
                    Mincio, per poi confluire nel Po presso Sustinente. Una rete di corsi d’acqua
                    minori, ma comunque navigabili, collegava Po e Lirone, creando le pseudoisole
                    Mauritola – altrove chiamata anche Arcamoricula, o Arcamoretule, – San Benedetto
                    e Gurgo Pedagnolo, menzionate nel documenti del X secolo (vd. Calzolari 1998,
                    dove a p. 4 si trova una proposta di ricostruzione cartografica dell’idrografia
                    della zona). </p>
                <p>Alberico, figlio di Raginerio/Rainerio, conte di Piacenza, è lo stesso che
                    presenzia al placito del 962 luglio 5 (CDP I n. 3, pp. 58-62); su di lui si
                    veda: Fumagalli 1973, pp. 155-161. Apprendiamo da questa carta che sua moglie
                    Millerada era parente di due vassalli di Adalberto Atto,
                        <foreign>Gusbertus</foreign> ed <foreign>Elinus</foreign>, ricordati
                    nell’elenco di 19 <foreign>fideles</foreign> canossani del già menzionato
                    placito del 962: Fumagalli ne individua la provenienza da Mandrio e Mandriolo, a
                    nord di Coreggio (Fumagalli 1971, pp. 62-63). È qui ricordato anche un terzo
                    parente, <foreign>Vuinieldus</foreign>, di cui invece non sono noti altri dati.
                    Il <foreign>missus</foreign> del venditore, il giudice
                        <foreign>Assprandus</foreign>, è presente anche al placito del 963 luglio 20
                    (CDP I n. 7, pp. 73-76). Mentre l’omonimo testimone, proveniente da Geminianello
                    è un vassallo di Adalberto Atto (cfr. CDP I n. 3, pp. 58-62) e compare anche in:
                    CDP I n. 4, pp. 63- 66; CDP I n. 5, pp. 67-70; CDP I n. 7, pp. 73-76 (in
                    quest’ultimo in qualità di messo imperiale che presiede il placito). Il luogo di
                    provenienza dell’acquirente, <foreign>Carbole</foreign>, potrebbe forse essere,
                    secondo l’editrice, una corruzione, o un <foreign>lapsus calami</foreign>, della
                    stessa <foreign>Ariole</foreign> in cui è rogata la compravendita (l’odierna
                    Rolo, RE).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
