<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio Storico Diocesano di Lucca, Archivio Arcivescovile di Lucca,
                    Diplomatico, + F 2</title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                        </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc524</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                                    <rs type="fiscal_property"/>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate when="0898-05-15">
                                <note type="displayed_date">898 May 15</note>
                                <note type="dating_elements">Anno d’impero di Lamberto</note>
                                <note type="topical_date">Ponte a Cappiano, Fucecchio</note>
                            </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance>
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                            <place></place>
                        </listPlace>
                        <listPerson>
                            <person></person>
                        </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-04-10" who="ptomei">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab><persName>Albone</persName> del <persName>fu Clifferado</persName>
                        cambia beni con il <rs key="#Bishops">vescovo</rs> di Lucca <persName
                            key="#Bishops" ref="#people/213">Pietro</persName>, ad pars del
                        vescovato di San Martino. Dà al vescovo una selva posta ubi dicitur
                        Radicosa, confinante uno caput cum uno lato con terra del monastero di San
                        Salvatore de Sexto, alio capu con terra di Andrea, alio lato con terra que
                        dicitur Armiscana et Arsiccese; un’altra selva nello stesso luogo confinante
                        uno caput con terra que dicitur Bobbianise, alio capu con terra que dicitur
                        Arsiccese, alio lato con terra sua; un appezzamento di terra nello stesso
                        luogo, confinante uno caput con suprascripta Radicosa, alio caput con la
                        via, lato uno con il classo, alio lato con terra del fu Odalperto;
                        un’appezzamento di terra ubi dicitur Lavaclo, confinante uno capu con una
                        vigna di Munaldo, alio capu con terra del monastero Sancti Antimi e in via,
                        lato uno con terra di Elmerando, alio lato con terra di Munaldo; un prato
                        posto in loco ubi dicitur Debblo Socciati, confinante uno capu con una selva
                        della chiesa di Santa Maria e terra que dicitur Armissana, alio capu con
                        terra sua; una selva ubi dicitur Acquieto, confinante uno caput cum uno lato
                        con terra dello stesso vescovato, alio capu con terra del fu (...), alio
                        lato con una selva di Elmerando; un appezzamento di terra que dicitur
                        Sterpeto, confinante uno caput con terra dei figli del fu Romano, alio capu
                        con terra (...) del fu Teuperto chierico, lato uno con terra dei figli del
                        fu Giovanni, alio lato con terra di Elmerando; per una misura complessiva di
                        10 moggi. Riceve dal vescovo una selva posta in loco ubi vocitatur ad Debla
                        qui est inter fluvio Arno et Arme, pertinenza del vescovato di San Martino,
                        confinante uno capu con terra del fu Giovanni, alio capu con terra del
                        vescovato, lato uno con terra delle chiese Sancti Petri et Sancti Silvestri,
                        alio lato con terra que dicitur Debbla Petrolese; un appezzamento di terra
                        que dicitur ad Paterno, pertinenza del vescovato, confinante uno capu con
                        terra della chiesa di San Pietro e in via publica, alio capu con terra della
                        chiesa di San Pietro, della chiesa di San Silvestro, del vescovato, di
                        Elmerando, lato uno in via e con terra dei figli del fu Giovanni, alio lato
                        con una vigna sua e con terra di Elmerando; un appezzamento di terra nello
                        stesso luogo, confinante uno capu in via publica, alio caput cum uno lato
                        con terra del vescovato, alio lato con terra di Pietro; per una misura
                        complessiva di 5 moggi. Il vescovo secondo la legge invia i suoi missos
                        Lamberto del fu Lamberto, Gunteramo del fu Ramingo, Grimaldo del fu
                        Adalberto, accompagnati dagli homines Cliffo del fu Cunimundo e Cunimundo e
                        Giovanni del fu Giovanni, per sovrintendere alla permuta. Chiedono al notaio
                        Adalfridi la stesura di due cartulas. Actum loco Cappiano. <persName>Autori:
                            Pietro episcopus, Albone del fu Clifferado. Scrittore: Adalfridi
                            notarius. Testimoni sottoscrittori: Gunteramo del fu Ramingo, Lamberto
                            del fu Lamberto, + Grimaldo del fu Adalberto, Cliffo del fu Cunimundo,
                            gg. Cunimundo e Giovanni del fu Giovanni, Teupaldo, Teuprando schabinus,
                            Pietro, + Alone del fu Angalperto, Andrea, Isalfridi, Andrea notarius.
                            Altro: Andrea, fu Odalperto, Munaldo, Elmerando, ff. del fu Romano, fu
                            Teuperto clericus, ff. del fu Giovanni.</persName>
                        <placeName>Cappiano (Ponte a Cappiano, Fucecchio), Radicosa, terra
                            Armissana, terra Arsiccese, terra Bobbianise, Lavaclo, Debblo Socciati,
                            Acquieto, Sterpeto (Radicosa e Case Arsiccioli, Castelfranco di Sotto),
                            ad Debla, Debbla Petrolese, ad Paterno (vicino Cascina Petriolo, Santa
                            Maria a Monte), Sexto (Badia, Capannori), Arno (fiume Arno), Arme
                            (canale Usciana).</placeName>
                        <orgName>San Salvatore di Sesto, Sant’Antimo di (?), Santa Maria a Monte,
                            San Pietro di (?), San Silvestro di Lucca, San Martino di Lucca (chiesa
                            matrice).</orgName>
                    </ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>MDL, 5/2, n. 1020, pp. 628-629; ChLA 87, n. 14, pp. 52-57.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                        <p>Nota dorsale X sec.: nescio in quo loco que dicitur Radicosa.</p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>