<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Milano, Museo Diplomatico, Pergamene-S.Benedetto,
                    778/457</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5027</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Papal concession</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1068-03-07">
                                <note type="displayed_date">1068 March 7</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Roma</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-18" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>*Alexander episcopus servus servorum Dei omnibus orthodoxis gratiam salutem
                        et apostolicam benedictionem.* Si beatissimi Petri apostolorum principis
                        pastoris ac magistri nostri facta consideremus et sanctorum eos pro sanctae
                        eccesiae ordine, statu atque corroboratione necnon pace usque ad mortem
                        pugnasse indubitanter agnoscimus. Nos quidem, qui eorum vicem et locum
                        tenemus indigni, oportet cum necesse est omnimodo eidem insistere labori et
                        gladio divino qui penetrat usque ad divisionem animae et spiritus ferire eos
                        qui ecclesiarum ordinem, statum, robur et pacem violare presumpserint.
                        Karissimo igitur filio atque fideli nostro Domno Benedicto Sextensi abbate
                        exigente et sui infortunii causas ingerente apostolica auctoritate sancimus.
                        Ut quaecumque persona secularis sive ecclesiastica Sextense monasterium
                        arripuerit aut sui iuris ecclesias ubicumque sitas earumve possessiones
                        absque legali diffinitione nec non et decreto sedis apostolicae invadere
                        presumpserit separetur in aeternum a sanctae ecclesiae maternitate et
                        filiorum Dei adoptione, quia ordinem, statum. robur et pacem a sanctis
                        apostolis patribus ac magistriis nostris ecclesiis summo labore prestitutam
                        non erubuerint violare. Et ut haec nostra sanctio firmior ac manifestior
                        habeatur in huius decreti nostri pagina universas denotari mandamus. Ut et
                        quae habentur et habendae erunt, stabili iure nec non et quieto maneant in
                        perpetuum. Tres videlicet ecclesias infra civitatem Lucam sanctorum scilicet
                        Benedicti, Anastasii et domini Salvatoris quae dicitur Astrude. Sancti
                        Philippi prope civitatem. Sancti Ambrosii in Ascleto, sancti Pauli in
                        Causelle, sancti Antonii in Monte, sanctae Mariae in Campitello, sancti
                        Angeli in Guamo, sancti Petri et sancti Frigiani et sancti Columbani in
                        Compito, sancti Laurentii in Massa, sancti Augustini prope fluvium Vineliam,
                        sancti Martini, sancti Apiani et sancti Lamentii in colline, sancti Andreae
                        in Castello vetero, sancti Andreae in monte, sancti Petri in canali, sanctae
                        Mariae in colle, sancti Benedicti in insula, sanctae Andreae in Staffili,
                        sancti Frigiani in Tonule, sancti Prosperi in monte, sancti Iusti in
                        Bientina, sancti Frigiani in Tredecim, sancti Martini in Cintoria, sancti
                        Georgii in Buiti, sancti Cassiani in Aguliano, sancti Adreae in Lacerano,
                        sancti Angeli in Armethano, sancti Domnini, sancti Benedicti et sancti
                        Donati in Guintholo, sancti Petri in Vinciano, sancti Benedicti in Septimo,
                        sancti Gregorii in Leognano, sancti Quirici, sancti Miniatis, sancti
                        Salvatoris, sancti Savini et sancti Pauli in Capiano, sancti Stephani in
                        Cerritulo, sancti Martini et sancti Angeli in Palaria, sancti Angeli in
                        Nebola, sancti Martini in Ferignano, sancti Comitii iuxta Cicinam. Ecclesiam
                        in vallis sancti Christofori in Tabiano, sancti Petri in Petritulo, sanctae
                        Margaritae in Malendronis, sancti Genesii in Aronna, sancti Petri in
                        Publico, sancti Octabiani in Sermena, sanctae Mariae in Agnano, sancti Iusti
                        in Melitulo, sancti Iohannis in Verrucola, sancti Salvatoris in Controni,
                        sancti Petri in Gragnano, sancti Hilarij in Brancolo, sancti Reguli in
                        Quarfine, sanctae Mariae infra plebem de Castello, sancti Comitii in Pescia
                        et sanctae Mariae quae dicitur ad Stratam, sancti Abundii in agro
                        Pistoriensi, sancti Comitii in Petianense. Decrevimus insuper sacro Sextensi
                        cenobio apostolica auctoritate donare, ut in ipsius abbatis successorumque
                        permaneat potestate prefatum monasterium et omnes sui iuris ecclesias sive
                        construendas sive constructas, pariter et clericos consecrare, faciendi et
                        ordinare a quocumque voluerint episcopo videlicet religioso et sedis
                        apostolicae fideli ministro. Et quicumque ab eis rogatus fuerit, tam debitae
                        caritatis gratiam diligenter impertire non neglegat. Corpora quoque
                        mortuorum sacro eidem loco se devoventium recipiendi et fideliter sepeliendi
                        concedimus libertatem, nec alicui nos haec sanxisse videatur. Indignum qui
                        ecclesiarum animamm mortuorum sive viventium om[n]iumque spiritualium
                        negotiorum rector, dispensator, necnon et arbiter esse cognoscimus, cum
                        secularium causarum reges imperatores et iudices haec eadem iure suo
                        firmasse comprobentur. Preterea ex prefati filii atque fidelis nostri
                        Benedicti abbatis petitione ac nostrae discretionis examine concedimus eidem
                        venerabili Sextensi cenobio ex parte Dei ac beatorum apostolorum Petri et
                        Pauli, et nostra omnem decimationem seu primitias domnicatarum culturarum
                        agrorum sive vinearum et familiarnm suarum. Nec non et agrestium locorum
                        aquarum sive silvarum quae ad sui utilitatem aliquando excolere et laborare
                        decreverint. Unde ut supra statuimus quicumque vir secularis potentiae sive
                        quod absit ecclesiasticae normae diabolico furore invectiis Sextense
                        monasterium aut sui iuris ecclesias earumve possessiones invaserit
                        indiscusse sive ea quae nunc sacro loco videmur concedere nisi resipuerit et
                        emendaverit perpetuae damnationis sancimus subiacere. Monita quidem nostra
                        servantes, divina mereantur et eterna repleri benedictione. R [...]ba
                        Sabinensis Episcopus. Ildebrandus archidiaconus. Leo Clericus et kamerarius.
                        Datum Romae Lateranis nonis Martii per manus Chononis primi scrinii anno VII
                        Pontificatus Domini Alexandri papae, Dominicae vero incarnationis Mill.
                        LXVIII. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 27, pp. 131-133.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
