<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio Storico Diocesano di Lucca, Archivio Arcivescovile di Lucca,
                    Diplomatico, AE 83</title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                        </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc551</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#"
                                >--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">No</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate when="0900-08-22">
                                <note type="displayed_date">900 August 22</note>
                                <note type="dating_elements">Anno di regno di Berengario</note>
                                <note type="topical_date">Lucca</note>
                            </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance>
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                            <place></place>
                        </listPlace>
                        <listPerson>
                            <person></person>
                        </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-04-22" who="ptomei">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>Eriteo del fu Eriteo holim scabino riceve in livello dal vescovo di
                        Lucca Pietro, due casis et rebus massariciis poste in loco et finibus ubi
                        dicitur Corsangna, di pertinenza del vescovato di San Martino, una tenuta da
                        Walfridulo massario, l’altra dai fratelli Adalmari e Aggo massarii, con
                        tutte le loro dipendenze (v. beneficio Eritei); due casis et rebus
                        massariciis poste in loco et finibus Sugrominio, di pertinenza del vescovato
                        di San Martino, una tenuta da Guntifridulo massario, l’altra da Angalpertulo
                        massario, con tutte le loro dipendenze; un appezzamento di terra quod est
                        prato posto in loco et finibus ubi dicitur Cafagio Georgii, confinante uno
                        caput con terra di suo fratello Eliezar; due appezzamenti di terra posti in
                        loco ubi dicitur Merao et Petra, confinanti uno caput in via publica; la
                        chiesa di Sant’Agata sita loco et finibus Tempaniano, di pertinenza dello
                        stesso vescovato, con tutte le sue dipendenze. Si impegna affinché per sua
                        disposizione nella chiesa si tengano officium Dei et luminaria seo missarum
                        solemnia. Si impegna a versare pro omni censum et iustitiam al vescovo e ai
                        suoi successori ogni mese di gennaio a Lucca il censo annuale di 6 soldi
                        d’argento ad pars dello stesso vescovato, e a far venire a Lucca tres vices
                        in annum legem et iustitiam faciendum, gli stessi uomini che abiteranno le
                        casis a mandato del vescovo. Se non rispetterà i suddetti impegni, promette
                        di versare al vescovo e ai suoi successori la pena di 100 soldi d’argento.
                        Chiede al notaio Teuderando la stesura di due cartulas. Actum Luca.
                            <persName>Autori: Pietro episcopus, Eriteo del fu Eriteo schabinus.
                            Scrittore: Teuderando notarius. Testimoni sottoscrittori: Willeramo,
                            Cunimundo, Albone, Leone notarius, Pietro, Lamberto, Teupaldo, Cosperto
                            notarius, Adalperto notarius et schabinus. Altro: Walfridulo massarius,
                            gg. Adalmari e Aggo massarii, Guntifridulo massarius, Angalpertulo
                            massarius, Eliezar del fu Eriteo schabinus.</persName>
                        <placeName>Luca, Merao, Petra (Lucca), Corsangna (Corsagna, Borgo a
                            Mozzano), Sugrominio (Segromigno in Monte, Capannori), Cafagio Georgii
                            (vicino Paganico, Capannori), Tempaniano (Tempagnano di Lunata,
                            Lucca).</placeName>
                        <orgName>Sant’Agata di Tempagnano, San Martino di Lucca (chiesa
                            matrice).</orgName>
                    </ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>MDL, 5/2, n. 1046, pp. 645-646; ChLA 87, n. 42, pp. 152-155.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                        <p>Cfr. con beneficio Eritei nel breve de feora. Note dorsali XII sec.:
                    libello datum Eritho de cassinis et casis et massaritiis videlicet in Corsagna
                    duo item in Cafagio Georgii una petia terre item II petie in loco ubi dicitur
                    Petra item habuit ecclesiam Sancte Agathe sita loco Teppagnano credimus esse
                    feudum Gerandingorum de Carfanania de predicto Heritho fuerunt filie due
                    solummodo sunt Imillia et Zabuline que nupserunt Pagano et Bernardo filiis
                    Gerardi filii Gottifredi filii Rodilandi qui caput fuit Gerardingorum unde ipsi
                    Bernardus et Paganus quondam Gerardi successerunt in fueundum datum predicti
                    Erithi. </p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>