<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Coperta del Liber Ser Pietro Tucci 1546</title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                        </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc552</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate when="0900-06-06">
                                <note type="displayed_date">900 June 6</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                            </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance>
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                            <place></place>
                        </listPlace>
                        <listPerson>
                            <person></person>
                        </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-04-24" who="ptomei">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>Si dà lettura del placito tenutosi nel mese di <date>maggio</date>,
                        presieduto dal vescovo Giovanni e dal conte Aderardo, missi del re
                        Berengario, i quali hanno chiesto al notaio regio Sebastiano la scrittura
                        della noticia. Sono presentati in giudizio tre diplomi riguardanti le
                        dipendenze delle chiese dei Santi Vincenzo e Frediano e San Silvestro: il
                        primo concesso al vescovo di Lucca Gherardo, per intercessione del vescovo
                        Wibodo, da re Carlomanno il quale pone sopra gli stessi beni un banno di 40
                        libbre d’oro, metà da versare al vescovato, metà al palatio; il secondo
                        concesso allo stesso vescovo Gherardo da re Carlo, per intercessione del
                        vescovo Liutwardo e del conte Berengario; il terzo concesso al vescovo di
                        Lucca Pietro, per intercessione della regina Bertilla e del vescovo di Como
                        e arcicancelliere Liutwardo, da re Berengario il quale pone sopra gli stessi
                        beni un banno di 100 libbre d’oro, metà da versare al vescovato, metà (...).
                        Il vescovo di Lucca Pietro e il giudice Eghenulfo, suo advocatus, chiedono
                        al giudice Giovanni, advocatus (...)arti domni regi, se ritiene autentici i
                        preceptoras presentati e se voglia rivendicare i beni contesi. Quest’ultimo
                        riconosce l’autenticità dei preceptoras. Il missus regio Odalberto, vescovo
                        di Luni, chiede ai presenti se ritengano legittima la pertinenza al
                        vescovato di San Martino delle due chiese. I presenti concordano con ciò che
                        ha fatto e stabilito il re. L’inviato regio revestivit il vescovo Pietro
                        consegnando in manus ipso precepto et ipsa notitia iudic(...). Autori:
                        Odalberto episcopus, Pietro episcopus. Scrittore: ... . Testimoni
                        sottoscrittori: Vivenzio archipresbiter et vicedominus, ... , ...et
                        cardinalis, ...et cardinalis, ...presbiter, Andrea diaconus et cardinalis,
                        Isalfridi, Cunimundo, Fraolmi, Fraolmi. Altro: Giovanni episcopus, Aderardo
                        comes, Berengario comes et rex, Sebastiano notarius dom. reg., Gherardo
                        episcopus, Wibodo episcopus, Carlomanno rex, Carlo rex, Liutwardo episcopus,
                        Bertilla regina, Liutwardo episcopus et archicancellarius, Eghenulfo iudex
                        et advocatus, Giovanni iudex et advocatus.</ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>Tomei 2014, pp. 551-552; ChLA 87, n. 34, pp. 125-129.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                        <p>Anno di regno di Berengario.
Nota dorsale XI sec: (...) Hodelberti Lunensis episcopi missi videlicet Berengarii regis in qua constituit ut ecclesia Sancti Frigiani et ecclesia Sancti Silvestri (...)n potestate episcopi Sancti Martini iuxta quae in preceptis continebatur regum Karolomanni Karoli et eiusdem Berengarii (...).</p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>