<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><title>Archivio di Stato di Milano, Museo Diplomatico, Pergamene-S.Benedetto,
                        228/84</title></title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5004</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0962-10-10">
                                <note type="displayed_date">962 October 10</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">"infra castro Sancti Stephani"</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-08-21" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi. <date><persName
                                ref="#people/173">Otto</persName> divina ordina[nte prov]dencia <rs
                                key="#Emperor/king">imperator</rs> augusto [et item] <persName
                                ref="#people/239">Otto</persName> filio eius gratia Dei rex, anno
                            imperii et regni eorum hic in Italia Dei propicio primo, die decimo
                            mense oct[ub]ris, indicione sexta.</date>
                        <rs key="#Commutatio">Commutacione</rs> bone fidei innoscitur esse
                        contractum eodemque nexu publicum vicem empcionis obligant contrahentes.
                        Placuit itaque bona convenit voluntate inter domnus <persName
                            key="#Commutatio #Witness #Mother_churches #Bishops" ref="#people/2102"
                            >Vuilielmus</persName> huius <orgName
                            key="#Commutatio #Islands #Areas #Casae/cassinae_massaricie #Landed_possessions #Forests #Cereals #Wine #Hay/fodder #Coloni/tenants #Cells/hermitages #Mother_churches #Bishops"
                            ref="#juridical_persons/2000">sancte <placeName ref="#places/275"
                                key="#Mother_churches">Mantuanensis</placeName> ecclesie</orgName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs> nec non et inter <persName
                            key="#Commutatio #Islands #Areas #Casae/cassinae_massaricie #Landed_possessions #Forests #Cereals #Wine #Hay/fodder #Coloni/tenants #Cells/hermitages #Count #Lombard #sonOf"
                            ref="#people/2100">Adelbertus qui et Atto</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs> bone memorie <persName
                            key="#Lombard
                                #fatherOf"
                            ref="#people/2101">Sigifredi</persName> filius de <rs key="#Comitatus"
                            >comitatu</rs>
                        <geogName key="#Comitatus" ref="#estates/210"><placeName key="#Comitatus"
                                ref="#places/4">Lu[c]ense</placeName></geogName> qui profitebat se
                        ex nacione sua lege vivere <rs key="#Lombard">Longuobardorum</rs> ut in Dei
                        nomine debeat dare sicut a presenti dedit vel tradidit ipse namque domnus
                        Vuilielmus episcopus per consensum et auctoritatem fratrum et <rs
                            key="#Priests">sacerdotum</rs> vel <rs key="#Other_clerics"
                            >clericorum</rs> ipsius ecclesie eidem Adelberti comes ad iure et
                        proprietatem in commutacionis nomine, hoc est <rs key="#Landed_possessions"
                            >area una de terra</rs> cum <rs key="#Cells/hermitages">capella</rs>
                        inibi constructa et edifficata in <rs key="#Areas">loco et fundo</rs> ubi
                        nominatur <placeName
                            key="#Islands #Areas #Landed_possessions #Forests #Cereals #Cells/hermitages"
                            ref="#places/2400"><rs key="#Islands">Insula</rs> qui dicitur Sancti
                            Benedicti</placeName> qui est ad honorem ipsius sancti Benedicti
                        confessoris Christi, cum <rs key="#Forests">silva et buscalibus</rs> se uno
                        tenente iuris ipsius sancte Mantuanensis ecclesie et episcopio, qui reiacet
                        ipsa area de terra cum silva et buscalibus in superscripto loco Insula iusta
                            <rs key="#Rivers">fluvio</rs> Padi, et est ipsa area de terra cum
                        predicta silva et buscalibus per mensura legittima <rs key="#Cereals">terra
                            arabile</rs> iuges viginti et due, silva et buscalibus iuges sexaginta;
                        coherentes ei fines: da duabus partibus da mane et de subtus ipsius
                        Adelberti comes, da tercia parte da medio die tenente in ipso fluvio Padi,
                        da quarta parte da sera de consortis, sive quod alii sunt affines. Quidem et
                        ad invicem recepit ipse domnus Vuilielmus episcopus ab eadem Adelbertus
                        comes ampliorata et meliorata causa ad iure et proprietatem ipsius sue
                        ecclesie, idest capella una cum area sua in qua estat iuris sui quod est ad
                        honorem <orgName key="#Cells/hermitages" ref="#juridical_persons/2403">sancti Posscidonii</orgName>,
                        qui est constructa et edifficata in loco et fundo ubi nominatur <placeName
                            key="#Areas #Landed_possessions #Cereals #Wine #Hay/fodder #Cells/hermitages"
                            ref="#places/2405">Garfaniana</placeName> qui est in <geogName
                            key="#Comitatus" ref="#estates/193">comitatu <placeName key="#Comitatus"
                                ref="#places/191">Regense</placeName></geogName> cum casis et rebus
                        ipsis in eodem loco ad ipsam capellam cum sua integritate pertinentibus vel
                        asspicientibus sicut dictum est de ipsis rebus qui est iuris ipsius
                        Adelberti comes, et est ipsis rebus ad suprascriptam mensuram inter <rs
                            key="#Landed_possessions">sediminas</rs> ubi <rs key="#Wine">vites</rs>
                        super estant seu terris arabilis et <rs key="#Hay/fodder">pratis</rs> iuges
                        decem; verum etiam et <rs key="#Casae/cassinae_massaricie">masaricia</rs>
                        una iure predicti Adelberti comes qui reiacet in loco et fundo <placeName
                            key="#Areas #Casae/cassinae_massaricie #Landed_possessions #Cereals #Wine #Hay/fodder #Coloni/tenants"
                            ref="#places/2406">Siniano</placeName> cum sua pertinentia quod per
                            <persName key="#Coloni/tenants"><name ref="Petrus"
                            >Petrus</name></persName>
                        <rs key="#Coloni/tenants">massario</rs> directas et laboratas fuerant in
                        integrum, et sunt rebus ipsis ad iustam mensuram inter sediminas et terris
                        ubi vitis super estant seu pratis iuges sex, terris arabilis iuges viginti
                        et due, silvis et buscalibus iuges quindecim; seu dedit vel tradidit ipse
                        Adelbertus comes eidem domni presuli ad iure et proprietatem ipsius sue
                        ecclesie, id est in integrum rebus illis iuris ipsius Adelberti comes quibus
                        esse videntur in loco et fundo <placeName key="#Areas #Forests #Cereals"
                            ref="#places/462">Nuvelare</placeName>, et sunt rebus ipsius per mensura
                        iusta de terra arabile iuges quattuor, silvis et buscalibus iuges nonaginta
                        et sex. As denique predictis rebus superius nominatis vel commutatis sicuti
                        mensura et fines decernitur cum accessionibus et ingressoras suas seu cum
                        superioribus et inferioribns suis sibi unus alteri commutacionis nomine
                        dederunt vel tradiderunt ad habendum, tenendum, possidendum, et faciat
                        exinde unusquis quos receperunt tam ipsis quamque successores vel heredes
                        proprietario iure quicquid voluerint sine uni alteri contradicione.
                        Exspoponderunt unusquis quos inter se dederunt ab omne contradicente homine
                        defensare. Quidem et ut ordo legis poposcit et ad hanc previdendam
                        commutacionem accesserunt super ipsis rebus <rs
                            key="#Missus_of_other_public_authorities">missus ipsius pontificis</rs>
                        ab eo directus, id est <persName
                            key="#Commutatio #Witness #Advocatus_of_other_public_authorities #Deacons #Other_clerics"
                                ><name ref="Eroicus">Eroicus</name></persName>
                        <rs key="#Deacons">diaconus</rs> et <rs key="#Other_clerics"
                            >vicedominus</rs> de ordine ipsius ecclesie, una cum <rs
                            key="#Local_elites #Boni_viri/boni_homines">viri bonos homines
                            estimatores</rs> qui estimarent, hii sunt <persName
                            key="#Commutatio #Witness #Judge #Local_elites #Boni_viri/boni_homines"
                                ><name ref="Ursus">Ursus</name></persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs> domni imperatoris ac regi et <persName
                            key="#Commutatio #Witness #Viscount #Local_elites #Boni_viri/boni_homines"
                            ref="#people/2107">Vuibertus</persName>
                        <rs key="#Viscount">vicecomes</rs> filius bone memorie idemque
                                <persName><name ref="Vuibertus">Vuiberti</name></persName> de
                            <placeName ref="#places/2408">Baniolo</placeName> seu <persName
                            key="#Commutatio #Witness #Local_elites #Boni_viri/boni_homines"><name
                                ref="Ildevertus/Bezo">Ildevertus qui est Bezo</name></persName>
                        filius quondam <persName><name ref="Fredulfus">Fredulfi</name></persName> de
                            <rs key="#Villas">villa</rs>
                        <placeName key="#Villas">Gurgo</placeName> quibus omnibus estimantibus
                        rectum eis compararuit, et estimaverunt ut ampliata et meliorata causa
                        reciperet ipse domnus Vuilielmus presul ab eodem Adelbertus comes a parte
                        sue ecclesie et episcopio quam daret et hanc commutacionem secundum legem
                        fieri posse. De quibus et penam inter se posuertunt ut quis unus ex ipsis
                        tam successoribus vel heredes se de hanc commutacionem removere aut eas per
                        quodvis ingenio infrangere conaverint aut si ab unoquemque homine his quos
                        inter se dederunt non defansaverint, tunc componant pars parti fidem
                        conservanti da cuius pars prius ortum aut removitum fuerint pena dupliciter
                        rebus ipsis de quo egerint sicut pro tempore fuerint meliorati aut valuerint
                        sub estimacionem in consimilibus locis cum stipulacione subnixa. Unde due
                        commutaciones scripte sunt. Acta infra <rs key="#Castle">castro</rs>
                        <placeName key="#Castle" ref="#places/2409">Sancti Stephani</placeName>. Ego
                        Vuilielmus episcopus in hac commutacione a me facta manu mea subscripsi.
                        Eroicus diaconus atque vicedominus missus ut supra subscripsi. Ego Ursus
                        iudex domni imperatoris ac regis qui supra ipsis rebus accessi et previdi
                        atque estimavi ut supra subscripsi. + Ego Vuibertus vicecomes qui super
                        ipsis rebus accessi et previdi atque estimavi subscripsi. Signum
                        suprascripti Ildeverti qui super ipsis rebus accessi et previdi atque
                        estimavi ut supra testes. + Ego <persName
                            key="#Commutatio #Witness #Archdeacons"><name ref="Martinus"
                                >Martinus</name></persName>
                        <rs key="#Archdeacons">archidiaconus</rs> consensi et subscripsi. + Ego
                            <persName key="#Commutatio #Witness #Priests"><name ref="Petrus"
                                >Petrus</name></persName> presbiter consensi et subscripsi. + Ego
                            <persName key="#Commutatio #Witness #Priests"><name ref="Petrus"
                                >Petrus</name></persName> presbiter consensi et subscripsi. Signum
                        manibus <persName key="#Commutatio #Witness #Lombard" ref="#people/2119"
                            >Antoni</persName> filius quondam <persName><name ref="Anno"
                                >Annoni</name></persName> de castro Sancti Stephani et <persName
                            key="#Commutatio #Witness #Lombard" ref="#people/2103"
                            >Ansprandi</persName> seu <persName key="#Commutatio #Witness #Lombard"
                            ref="#people/2105">Maginfredi</persName> filius <persName><name
                                ref="Ozone">Ozoni</name></persName> de <placeName ref="#places/2410"
                            >Montichi</placeName> lege viventes Longuobardorum rogati <rs
                            key="#Witness">testes</rs>. Signum manibus <persName
                            key="#Commutatio #Witness #Roman"><name ref="Ilderadus"
                            >Ilderadi</name></persName> filius quondam <persName><name
                                ref="Sichelmus">Sigelmi</name></persName> de ipso loco Sancti
                        Stephani, <persName key="#Commutatio #Witness #Roman"><name ref="Winizo"
                                >Vuinizoni</name></persName> filius quondam <persName><name
                                ref="Garibaldus">Vuarinbaldi</name></persName> de
                            <placeName>Ariole</placeName> lege viventes <rs key="#Roman">Romana</rs>
                        rogati testes. Scripsi ego <persName key="#Commutatio #Writer #Notary"><name
                                ref="Ansfrit">Ansefredus</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> domni imperatoris post traditam complevi et
                        dedi. (S.) Ego <persName key="#Commutatio #Copyist #Notary"
                            ref="#people/2121">Teuzo</persName> notarius autenticum huius exempli
                        vidi legi et sic ibi continebatur sicut in isto legitur exemplo preter
                        litteras plus minusve et hoc exemplum manibus meis exemplavi atque complevi
                        et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 4, pp. 63-66.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bertolini 1960; Fumagalli 1971; Rinaldi 2003.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il documento fa parte di un <foreign>corpus</foreign> di una dozzina di
                    pergamene, riguardanti le acquisizioni basso padane di Adalberto Atto e
                    conservate originariamente dal monastero di Polirone, sorto per iniziativa del
                    figlio di Adalberto Atto, Tedaldo. In un momento di riordinamento archivistico
                    da collocarsi tra la fine dell’XI secolo e il XII, il cenobio creò questo
                        <foreign>dossier</foreign>, che cronologicamente testimonia di atti
                    precedenti alla sua fondazione, perché i beni lì attestati costituivano la sede
                    e il primo nucleo fondiario dell’ente stesso. La permuta in questione fu
                    corroborata dalla pratica dell’<foreign>ostensio cartae</foreign> nel corso di
                    tre placiti (CDP I n. 5, pp. 67-70 = Manaresi II/1 n. 149, pp. 24-31; CDP I n.
                    8, pp. 76-79 = Manaresi II/1 n. 153, pp. 44-47; CDP I n. 12, pp. 92-94 =
                    Manaresi II/1 n. 194, pp. 201-203). La pergamena, in seguito alla soppressione
                    napoleonica del monastero di Polirone, è conservata presso l’Archivio di Stato
                    di Milano. Si tratta di una copia realizzata nel XII secolo, autenticata dal
                    notaio Teuzo, prodotta verosimilmente presso il monastero di Polirone (Rinaldi
                    2003).</p>
                <p>Nell’alto Medioevo, il sito in cui tuttora sorge il monastero di Polirone era una
                    zona paludosa, composta da “isole” di terra e corsi d’acqua, oggi per lo più
                    bonificati: il Po, tra Brescello e Ostiglia, passava più a sud del fiume
                    attuale, mentre quello che oggi è il Po era il letto di un fiume minore, il
                    Lirone, oggi scomparso. All’altezza di Governolo il Lirone riceveva l’acqua del
                    Mincio, per poi confluire nel Po presso Sustinente. Una rete di corsi d’acqua
                    minori, ma comunque navigabili, collegava Po e Lirone, creando le pseudoisole
                    Mauritola – altrove chiamata anche Arcamoricula, o Arcamoretule, – San Benedetto
                    e Gurgo Pedagnolo, menzionate nel documenti del X secolo (vd. Calzolari 1998,
                    dove a p. 4 si trova una proposta di ricostruzione cartografica dell’idrografia
                    della zona).</p>
                <p>Tra gli <foreign>estimatores</foreign> della permuta, si identificano il giudice
                    Urso (rogatario della permuta del 961 agosto 25 – CDP I n. 1, pp. 51-55 – e
                    avvocato episcopale nei placiti del 962 gennaio 20 –CDP I n. 2, pp. 55-58 – e
                    del 962 luglio 5 – CDP I n. 3, pp. 58-62 – nonché livellario vescovile – vd.
                    Torelli 1921, n. 59, pp. 150-151) e il visconte Vuiberto da Bagnolo (che aveva
                    già ricoperto la stessa funzione nella permuta del 961 agosto 25 – CDP I n. 1,
                    pp. 51-55 – e presente anche al placito del 962 ottobre 10 – CDP n. 5, pp.
                    67-70), mentre non è certa l’appartenenza di Ildeverto Bezo al gruppo dei da
                    Gorgo. Anche tra i testimoni sono presenti vassalli di Adalberto Atto: Antonio
                    di Annone di <foreign>Castrum Sancti Stephani</foreign> è lo stesso Oddo figlio
                    di Annone di <foreign>Vicolonguo</foreign> del placito del 962 ottobre 12 (CDP
                    n. 5, pp. 67-70 – le due località <foreign>Castrum Sancti Stephani</foreign> e
                        <foreign>Vicolonguo</foreign> sono contigue e nelle sottoscrizioni del
                    placito compare con il nome di Antonio); Ansprando si ritrova in CDP I n. 3, pp.
                    58-62; n. 5, pp. 67-70; n. 6, pp. 70-73; n. 7, pp. 73-76; n. 10, pp. 83-87;
                    Maginfredo di Ozone da Montecchio figura con il nome di
                        <foreign>Manfredus</foreign> nell’elenco dei vassalli canossani del 962
                    luglio 5 (CDP I n. 3, pp. 58-62) e tra gli astanti del placito del 962 ottobre
                    12 (CDP I n. 5, pp. 67-70), mentre sottoscrive come Maginfredo la permuta del
                    967 aprile 22 (CDP I n. 10, pp. 83-87). Infine Vuinizo di Vuarinbaldo da
                        <foreign>Ariole</foreign> (l’odierna Rolo) ricompare nel placito che
                    corrobora la prima volta la permuta in questione (CDP I n. 5, pp. 67-70):
                    Fumagalli lo identifica con il <foreign>Verno</foreign> dell’elenco di vassalli
                    canossani del 962 luglio 5 (CDP I n. 3, pp. 58-62 – vd. Fumagalli 1971, p. 54,
                    nota 194). </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
