<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Milano, Museo Diplomatico, Pergamene-S.Benedetto,
                    892/574</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5036</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1081-12-28">
                                <note type="displayed_date">1081 December 28</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">"<foreign>in vico Asspo</foreign>"</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-11-04" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) In nomine sancte et individue Trinitatis. Anno ab incarnacione domini
                        nostri Iesu Christi millesimo octuagesimo primo, V kalendas genuarius,
                        indicione quinta. Constat nos Albertus filius quondam Litulfus et Gandulfus
                        pater et filio et Martinus filius quondam Placitafeminam habitaturis in loco
                        Nogarie in villa Asspo qui profesi sumus nos ex nacione nostra lege vivere
                        Romana accepisemus nos communiter sicuti et in presencia testium, manifesti
                        sumus nos quod accepimus ad te Iohannis filius quondam Ambrosio habitator in
                        predicta villa Asspo, inter arrientum denarios bonos Veronenses solidos
                        decem et octo finitum precium, pro pecia huna de terra cum casa paladicia
                        cum area sua iuris nostri qui est in loco Nogarie locus hubi dicitur Asspo a
                        cantone prope funtana Tartari. Et est pecia ipsa de terra cum casa paladicia
                        est per longum perticas duas et pedes quadtuor et semise uno; de ambabus
                        capitibus equaliter perticas una, pedes VII. Coerit ei de uno latus et uno
                        capite ingreso communo; percurrit de alio latus ipso emtore habetur; de alio
                        capite Malteldi comes habetur, si et sibeque alii sunt coherentes. Que autem
                        suprascripta pecia de terra cum casa paladicia, cum area sua iuris nostris
                        superius dicta, ab ac die tibi cui supra Iohannes et pro suprascripto precio
                        vendimus, tradimus et mancipamus; nulli aliis vendita, donata, obnoxiata vel
                        tradita corporaliter nisi tibi; et facias exinde a presenti die tu et
                        heredibus tuis, aut cui tu dederis, iure proprihetario nomine quitquit
                        volueritis, sine omni nostra et here dum nostrorum contradicione. Quidem
                        expondimus atque repromittimus nos qui supra Alberto et Gandulfo pater et
                        filio et Martino huna cum nostris heredibus tibi cui supra Iohannes tuisque
                        heredibus aut cui tu dederis suprascripta vendita qualiter superius legitur
                        in integrum ab omni omine defensare. Quod si defendere non potuerimus, aut
                        si vobis exinde aliquit per covis ingenium subtragere quesierimus, tunc in
                        duplum eadem vendicio ut supra legitur vobis restituamus sicut pro tempore
                        fuerit meliorata iam dicta pecia de terra cum casa aut valuerit sub
                        extimacione in consimile loco. Et nec nobis liceat ullo tempore nolle quod
                        voluit, set at nos semel factum vel conscriptum est sub ius iurandum
                        inviolabiliter conservare promittimus cum stipulacione subnixa; et nichil
                        nobis ex ipsum precium amplius aliquit redere debere dicimus. Actum in
                        suprascripto vico Asspo feliciter. Signum +++ manibus suprascriptorum
                        Alberti et Gandulfi pater et filio et Martini qui ac cartula vendicionis
                        insimul fieri rogaverimus et suprascripto precio acceperunt ut supra. Signum
                        +++ manibus Ceredano et Pagano storario, Petrus Baruso rogati testes lege
                        viventes Romana vicini mei. Signum ++ manibus Vualdo, Lanfrancus faber
                        rogati testes. (S.) Ego Arduinus notarius rogatus scripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 36, pp. 147-148.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
