<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Milano, Museo Diplomatico, Pergamene-S.Benedetto,
                    1092/666</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5044</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1090-09-09">
                                <note type="displayed_date">1090 September 9</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Manerbio (Mantova)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-11-04" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) Anno ab incarnacione domini nostri Iesu Christi millesimo nonaiesimo,
                        quinto idus septimber indicione terciadecima, monasterium Sancti Benediciti
                        sito inter Padum et Larionem. Ego Ubertus filius quondam Arduini comes
                        Parmensis, qui profesus sum lege vivere Langobardorum presentibus disi:
                        Quisquis in sanctis ac venerabilibus locis ex suis aliquit contulerit rebus
                        iusta octori vocem in oc seculo centuplum accipiat, insuper quod melius est
                        vita posidebit etenam. Ideoque ego qui supra Ubertus dono et ofero pro anima
                        mea et conius mea et filio meo atque parentorum meorum mercede in pre iam
                        nominatum monasterium in Ubaldus et Petrus monahis et misis eiusdem
                        monasterii; oc est capella una edificata et consecrata in onore Sancti Iusti
                        poxita in castro Medule cum omnibus rebus sibi pertinentibus tam intus quam
                        et de foris. Insuper donavit de suis propris rebus, oc est braide et aliis
                        terris quod est per mensura super totum iuias centum sicut est desinatu per
                        suos misos, hi sunt Urlandus de Lucera et Rustichelo et ceteri. Eo tinore
                        anc mea ofersionem facio quamdiu monasterium Sancti Benedicti manet sub
                        regimine monasterii Sancti Petri Clungniacensis abeat et posideat ipsas res;
                        et si eveneri quod deceserit de gimine cluniacensis monasterii deveniant
                        ipse res in proprio iure cluniacensis monasterii. Ab ac die predictum
                        monasterium dono cedo trado confero et per presente cartulam ofersionis at
                        abendum confinno faciendum; confirmo faciendum exinde a presenti die pars
                        ipsum monasterium aut cui pars ipsum monasterium dederit iure proprietario
                        quicquit voluerit sine omni mea qui supra Uberto et eheredibus meis
                        contradicione. Quidem espondeo atque promitto me ego qui supra Ubertus una
                        cum [m]eis eheredibus tibi predictum monasterio aut cui ipsum monasterium
                        dederit suprascriptis rebus simul cum predicta capella in integro ab omni
                        omine defensare promitto; quod si defendere non potuerimus aut si vobis
                        exinde aliquit per covis inienium subtraere quexierimus tunc in duplum eadem
                        mea donacionem ut supra leitur vobis restituamus sicut pro tempore fuerint
                        melioratis predictis rebus aut valuerit sub estimacione in consimilibus
                        locis. Anc enim cartulam ofersionis Albertus notarius domini reis tradidit
                        et scribere rogavi in qua subter confirmans testibusque obtulit roborandum.
                        Actum intus Roka feliciter. Signum manus suprascripto Uberto qui anc
                        cartulam ofersionis fieri rogavit ut supra. Ubertus comes subscripsi. Signum
                        manibus Bernardo, Markeso, Bono testes rogati viventes Langobardorum lege.
                        (S.) Ego qui supra Albertus notarius domini regis rogatus scripsi post
                        tradita complevi et dedi. Rodulfus de Dallo et Gandulfus de Camuriana
                        interfuerunt. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 43, pp. 161-162.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
