<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Milano, Museo Diplomatico, Pergamene-S.Benedetto,
                    922/610</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5039</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1085-12-29">
                                <note type="displayed_date">1085 December 29</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Montecchio Emilia (Reggio Emilia)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-11-04" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) In nomine sancte et individue Trinitatis. Anno ab incamacione domini
                        nostri Iesu Christi milleximo octua et geximo quinto, quarto die ante
                        kalendas genuari, indicione nona. Constat nos Albertus filius quondam
                        Liutulfi de loco Fano et Raimberga iugalis filia quondam Ricardi de loco
                        Baiano qui profesi sumus nos suprascripti iugales lege vivere Langobardorum,
                        ipse namque suprascriptus Albertus iugalis et mundoaldus meus mihi
                        consenciente et subter confirmante; et ideo iusta lege vivere videor una cum
                        noticia et inter rogaciones de parentibus meis propinquiores qui supra
                        Raimberga, ipsunt Guido et Iohannes propnqui mei, in eorum presencia vel
                        testium certa facio profesione quod nulla me patimus violenciam ad quempiam
                        ominem, nec ab ipso iugalis et mundoaldus meus, nisi mea bona et expontanea
                        voluntatem; accepise sicuti et in presencia testium accepimus a te Martinus
                        filius quondam Martini, qui est abitator in loco Monticlo, argentum denarios
                        bonos solidos undecim finitum precium, sicut inter nobis convenimus pro
                        pecia una de terra que est linare iuris nostra, quibus abere visi sumus in
                        loco Monticlo a loco qui dicitur Quercia Guntuli; et est ipsa pecia de terra
                        per mensuram iustam ad perticas legitimam de pedibus duodecim mensuratam
                        sestaria quinque et tabulas sex. Abet finis a mane et a meridie consorti, a
                        sera et de subtus via, sibique alie sunt ab omnia coerentes in integrum. Que
                        autem ista pecia de terra que est linare iuris nostra de isto superius
                        dicta, una cum accessionibus et ingresibus eius seu cum superioribus et
                        inferioribus suis, ab ac die tibi supra Martinus pro supradicto precio
                        vendimus, tradamus, mancipamus; et nulli aliis venditis, donatis, alienatis,
                        obnosiatis vel tradatis nisi tibi; et faciamus exinde ad presenti die tu et
                        eredibus tuis aut cui vos dederitis proprietario iure quicquit volueritis
                        sine omni nostra et heredum nostrorum contradicione. Quidem exspondimus
                        atque promittimus nos qui supra suprascriptis iugales una cum nostri
                        eredibus tibi domnus Martinus vel ad tuos eredes aut cui vos dederitis
                        suprascripta vendicione qualiter superius venumdata legitur. Et compensi
                        sumus ab omni contradicente homine defensare; et quod si defensare non
                        potuerimus, aut si vobis exinde aliquit per quovis ingenium subtraere
                        quesierimus, ec in duplum eadem vendicionem ut supra legitur vobis sicut pro
                        tempore fuerit meliorata aut valuerit sub estimacione in consimile loco; et
                        nihil nobis ex ipso precio aliquit redere debere diximus. Actum in
                        suprascripto loco Monticlo feliciter. Signa manibus suprascriptorum iugales
                        qui anc cartam vendicionis fieri rogaverunt et predictus Albertus qui eadem
                        Raimberga iugalis et mundoalda sua consensi et licenciam dedi ut supra.
                        Signum manibus suprascriptorum propinqui Guido et Ioannes qui eadem
                        Raimberga propinqua nostra interrogavimus ut supra. Signum manibus Obipzoni
                        et Gandulfus et Martinus lege Langobardorum viventes rogati testes. (S.)
                        Scripsi ego Sinprandus notarius Sacri Palacii post tradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 39, pp. 153-154.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
