<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Milano, Museo Diplomatico, Pergamene-S.Benedetto, </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5034</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Breve</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1076-02-07">
                                <note type="displayed_date">1076 February 2</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">San Bendetto Po (Mantova)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-11-04" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Testamentum factum per Gerardum Boreli de uno manso terre posito in loco qui
                        dicitur Corte et unum in loco qui dicitur Canule. Numero VI. In nomine
                        domini nostri Yhesu Christi. Brevis recordationis cartula future
                        recordationis causa, qualiter Girardus Borelli quondam filius in sua ultima
                        disposuit voluntate. Presentibus pluribus hominibus ibique astantibus, dixit
                        atque firmavit Mathildam uxorem suam usumfructum habere omnium suarum rerum
                        mobilium et immobilium seu familiis quandiu vixerit vel si secundas non
                        contraxerit nuptias. Duas filias suas, scilicet Girburga seu Berta,
                        proprietatem predictarum rerum posite infra comitatu Parmensis vel Regensi
                        atque Veronensi, eo vero tenore ut si liberis hominibus se copulaverint et
                        filios ex legiptimo matrimonio habueirint et si servis vel libertinis seu
                        familiis se coniunxerint non amplius ex mea substantia habeant unaqueque
                        nisi mansum unum, scilicet Girburga mansum quem rectum et laboratum seu
                        detenturrt est per Stephanum Scurtagata in loco qui dicitur Corte, Berte
                        vero habeat mansum unum que detentum est per Benedictum et Iohannem germanos
                        in corte Canule. Et si hoc evenerit ut predicte filie sine legiptimis filiis
                        ut supra legitur mortue fuerint, suprascripte res proprietario iure
                        deveniant ad monasterium Sancti Benedicti et Sancti Simeonis, exceptis
                        infrascriptis mansis. Et si una ex sine herede mortua fuerit, pars ipsius
                        non ad sororem sed ad predictum monasterium deveniat. Et insuper liceat
                        Mathilde uxori mee una cum Vuido presbitero filio quondam Teuperge de loco
                        Monteclo ex ipsis rebus vendere si debitum ei apparverit quod aliter
                        persolvere non potuerit. Actum est hoc in loco suprascripto Sancti Benedicti
                        Anni Domini millesimo septuagesimo sexto, septimo idus februarii, indictione
                        quartadecima. + Ego Vuido presbiter prepositusa manu mea firmavi. (S.) Ego
                        Malnfredus iudex interfui. (S.) Ego Iohannes legis doctor interfui. Omnia
                        autem ut supra legitur acta sunt in presentia Attonis filii Uberici et
                        Bezonis de Corte Nova, Rambaldi seu Vuiberti atque Rigerii et Vuiberti da
                        Bibianello etiam Barnardo da Burbasio et Albizio atque Turisindo namque
                        Vilbertus de Gosberto et Iohannis de Ingezo. Ego Iohannes notarius duas
                        cartas in uno tenore conscripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 34, pp. 144-145.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
