<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Milano, Museo Diplomatico, Pergamene-S.Benedetto,
                    807/487</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5030</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1071-08-29">
                                <note type="displayed_date">1071 August 29</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Frassinoro (Modena)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-29" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab><rs key="#Copy">EXEMPLUM</rs> EX AUTENTICO RELEVATUM (S.) In nomine domini
                        nostri Iesu Christi Dei eterni, <date>anno ab incarnationis eius millesimo
                            septuagesimo primo, quarto kalendas september, indicione nona</date>.
                        Dum vita et mors in manu Domini esse noscatur optimum est unicuique ita res
                        suas disponere atque curo magna providentia ordinare ut cum die mortis
                        obierit tum de unius talenti absconscione preiudicetur, sed illam
                        desiderabilem vocem audire mereatur. Euge serve bone et fidelis quia super
                        pauca fuisti fidelem supra multa te constituamus. Quapropter manifesta sum
                        ego <persName
                            key="#Countess #Marquis/duke #Offersio/donatio #Salian #daughterOf #legallyRecognisedUnionWith #motherOf"
                            ref="#people/292">Beatrix</persName>
                        <rs key="#Countess">comitissa</rs> ac <rs key="#Marquis/duke">ducatrix</rs>
                        <rs key="#daughterOf">filia</rs> bone memorie <persName
                            key="#Marquis/duke #fatherOf">Frederici</persName> ducis, que professa
                        sum ex natione mea lege vivere <rs key="#Salian">Saliga</rs>, quia per hanc
                            <rs key="#Offersio/donatio">cartulam</rs> mee dispositionis sive
                        offersionis pro remedio anime mee et pro remedio anime <persName
                            key="#Marquis/duke #legallyRecognisedUnionWith" ref="#people/1"
                            >Bonefacii</persName> marchionis atque ducis quondam <rs
                            key="#legallyRecognisedUnionWith">viri</rs> mei et pro incolomitate et
                        anima <persName key="#daughterOf" ref="#people/125">Matilde</persName>
                        dilecte filie mee et pro mercede anime <persName
                            key="#Marquis/duke #legallyRecognisedUnionWith">Gotefredi</persName>
                        ducis quondam viri mei et pro mercede anime <persName>Beatricis</persName>
                        quondam <rs key="#granddaughterOf">aneptis</rs> mee offero tibi Deo et
                        Sancte Marie Virginis et omnibus sanctis et <orgName
                            key="#Offersio/donatio #Curtes #Monasteries"><rs key="#Monasteries"
                                >monasterio</rs></orgName> quod est edificaturum in onore tuo et
                        Omnium Sanctorum in loco qui dicitur <placeName key="#Monasteries"
                            >Frassinorum</placeName>, sub conditione hic subter, <rs key="#Curtes"
                            >curtes</rs> atiexe duodecim. Prima que vocatur <geogName key="#Curtes"
                                ><placeName key="#Curtes">Ronco Sigefredi</placeName></geogName>,
                        secunda que vocatur <geogName key="#Curtes"><placeName key="#Curtes"
                                >Medola</placeName></geogName>, tercia que dicitur <geogName
                            key="#Curtes"><placeName key="#Curtes">Vetriola</placeName></geogName>,
                        quarta que nominatur <geogName key="#Curtes"><placeName key="#Curtes"
                                >Antinano</placeName></geogName>, quinta cuius vocabulum est
                            <geogName key="#Curtes"><placeName key="#Curtes"
                            >Carpineta</placeName></geogName>, sexta que appellatur <geogName
                            key="#Curtes"><placeName key="#Curtes">Verabio</placeName></geogName>,
                        septima que noncupatur <geogName key="#Curtes"><placeName key="#Curtes"
                                >Puliano</placeName></geogName>, octava cuius nomine est <geogName
                            key="#Curtes"><placeName key="#Curtes">Isola</placeName></geogName>,
                        nona que vocatur <geogName key="#Curtes"><placeName key="#Curtes"
                                >Budrione</placeName></geogName>, decima que appellatur <geogName
                            key="#Curtes"><placeName key="#Curtes" ref="#places/2469"
                                >Campaniola</placeName></geogName>, undecima que dicitur <geogName
                            key="#Curtes"><placeName key="#Curtes">Modulo</placeName></geogName>,
                        duodecima que nomiantur <geogName key="#Curtes"><placeName key="#Curtes"
                                ref="#places/2470">Razolo</placeName></geogName>; cum omnibus
                        ecclesiis que in predictis curtibus edificate sunt, in cuiuscumque honore
                        consecrate esse videntur; et cum omnibus castris et rochis et turribus atque
                        casis et cassinis seu casalinis; simulque terris et rebus, tam donicatis
                        quam et masariciis, in quibuscumque locis vel vocabulis esse videntur, cum
                        fundamentis et omnibus edificiis vel unius et fabricis suarum, seu curtis,
                        areis, terris, vineis, silvis, virgareis, pratis, pascuis, cultis rebus vel
                        incultis, divisis et indivisis, cum montibus, alpibus atque vallibus, rupis,
                        rupinis, declivis, laqueis, puteis atque fontanis seu usibus aquarum
                        eorumque decursibus, molendinis, piscareis, salectis, sationibus et
                        venationibus sunt iuris mei et que ad curtes et castra et rochas seu
                        ecclesias sunt pertinentes in integrum, una cum inferioribus et superioribus
                        suis seu cum accessionibus et ingressibus suis qualiter superius legitur.
                        Quatinus predicte curtes cum suprascriptis earum pertinenciis sunt in
                        proprietate iamdicti monasterii habendi, tenendi, causam exinde agendi atque
                        responsum reddendi modis omnibus, eas ad partem predicti monesterii
                        vendicandi pro mercede anime mee et prefati Bonifacii quondam viri mei et
                        pro incolomitate et anima iamdicte Matilde filie mee et pro mercede anime
                        prefati Gotefredi qui fuit virus meus atque prelibate Beatricis quondam
                        neptis mee. Omnia autem potestate atque licentia per hanc mee paginis
                        ordinationem sibi oblata, aliquid de predictis rebus vel totas vendendi,
                        donandi, comutandi vel aliquo modo alienandi, seu per titulum emphiteosis
                        vel precarie, seu locationis aut beneficii, seu alia vero concessionis modus
                        permitendi nisi tantum minoribus personis ad redditum predicto monasterio
                        faciendum. Et si contra hoc factum fuerit nullo modo sit illi vel illis
                        stabile vel firmum atque validum, sed ad predictum usum et sumtum predicti
                        monasteri redeat sic semper firmum et stabile permaneat sicut modus istius
                        mee dispositionis et offersionis declarat; et insuper per coltellum et
                        fistucum nodatum et guantonem et vasonem terre atque ramum arboris seu
                        audilamini tibi Deo et Sancte Marie et omnibus sanctis et supradicto
                        monasterio exinde legitimam facio traditionem et investituram; et me exinde
                        foris guarpivi et expulsam et absentem feci et ad proprietatem predicti
                        monasterii habendum reliqui faciendum exinde eo tenore sicut supra scriptum;
                        et quicquid voluerit pars ipsius monasterii sine omni mei et heredum hac
                        proherendum meorum contraditione vel repetitione. Si quid vero quod futurum
                        esse non credo, si quis de heredibus ac proheredibus meis quod absit, seu
                        quelibet obposita persona contra hanc cartulam mee dispositionis et
                        offersionis ut quandoque temtaverit, aut eam per quodvis ingenium infrangere
                        quesierit, tunc inferri ad partem predicti monasteri contra quam exinde
                        litem intulerit multam que est penam auri optimi libras trecenti, argenti
                        libras sexcenti; et quod repetierit vendicare non valeat, sed quod
                        repetierit in duplum parti predicti monasteri exponat; et presens hec
                        cartula tue dispositionis et offersionis diuturnis temporibus firma et
                        stabilis permaneat, atque persistat inconvulsa cum stipulatione subnixa.
                        Omnia hec valere precipio eo tinore sicut supra dixi, et pergamena cum
                        atramentario et cum aliis supraimpositis rebus de terra levavi, et paginam
                        Girardo notario domini imperatoris ad scribendum tradidi, et scribere
                        rogavi, in qua subter confirmans testibus qui roborandum obtuli in
                        supradicto loco Frassinoro actum feliciter. Ego Beatrix gratia Dei quid sum
                        subscripsi. (S.) Ego Arduinus iudex interfui et subscripsi. (S.) Ego
                        Rainerius iudex ab imperatore datus interfui et manu mea subscripsi. (S.)
                        Ubertus iudex domini imperatoris interfui et subscripsi. Signum +++++++
                        manibus Frederici filius Lodoici comitis, Hugarelli filius quondam Hugonis
                        et Maginfredi filius quondam Alberti et Gislicionis filius quondam Rodulfi
                        et Ardicionis filius quondam Barelli et Rolandi filius Saracini et Garini
                        filius quondam Arnuldi lege viventium Saliga rogati testes. Signum +++
                        manibus Raineri et Bernardi comitum filii quondam Ardinghi comitis et Pagani
                        filii quondam Rolandi rogati testes. Ego Girardus notarius donni imperatoris
                        post traditam complevi et dedi. (S.T.) Guidotus imperatoris Henrici notarius
                        exemplar huius vidi legi et in hoc subscripsi. (S.T.) Ego Girardus notarius
                        Palatii exem1pl1u huius exempli vidi legi et in hoc subscripsi. (S.T.) Ego
                        Petros Sacri Pallaci notarius interfui audivi rogatum et at autenticum huius
                        exempli vidi legi et in hoc subscripsi. (S.T.) Ego Ingo notarius palatinus
                        autenticum huius exempli vidi et legi et in hec me subscripsi. (S.T.) Ego
                        Iacobus domni Henrici regis notarius autenticum huius exempli vidi legi et
                        exemplavi nichil addens vel minuens preter forte litteram vel sillabam et
                        sicut in eo continebatur scripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 30, pp. 136-139.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
