<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><foreign>Bullarium Sacri Ordini Cluniacensis</foreign>, Lugduni, 1680, p.
                    18.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5038</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Littera/mandatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1077" notAfter="1082">
                                <note type="displayed_date">(1077-1082)</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-11-04" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Gregorius episcopus, servus servorum Dei, Hugoni venerabili abbati
                        Cluniacensis monasterii, suisque successoribus in perpetuum. Suscepti nos
                        officii cura compellit venerabilibus locis, et praecipue his quae proprii
                        juris sunt sanctae Romanae Ecclesiae, talem nostrae dispensationis adhibere
                        diligentiam, ut in illis ea maxime apostolicis privilegiis et memorabili
                        auctoritate firmentur quae ad sacrae eruditionis studium, et ad religiosae
                        vitae propositum et diuturnam spiritalis gratiae aedificationem potissimum
                        valere noscuntur. Quapropter de spiritali gubematione et statu monasterii
                        Sancti Benedicti, consistentis inter littora Padi et Larionis fluminum,
                        huiusmodi instituta sancire et confirmare dignum duximus, ut nostra, quam
                        semel impendimus, semper cum Dei adiutorio sollicitudo vigilet. Et sicut in
                        illo auctorum, a quibus constructum et Deo oblatum est, omni tempore
                        devotio, fides vivit et pietas, ita ad commune ipsorum ac nostrae devotionis
                        meritum nostra ibidem providentia, Deo disponente, vivat ac operetur
                        auctoritas. Namque monasterium illud a Thedaldo, illustri viro, patre
                        marchionis Bonifacii, constitutum est, traditum vero et in proprium ius
                        collocatum beato Petro et eius apostolicae sedi, sicut et aliqua monasteria
                        tempore nostri pontificatus, a Mathilde, filia eiusdem marchionis Bonifacii,
                        quondam decreta et corroborata constitutione, sicut etiam in aliis, quae ad
                        communionem et confirmationem eiusdem loci fecimus, habetur privilegiis, ut
                        inde per singulos annos beato Petro et eius in praesentia Romani pontificis
                        et eius archilegati, Romae aut ubi ipse iussarit; octo diebus ante vel post
                        Kal. Maii, id est Romanae uncia auri in pensione reddatur. Verum quia tu,
                        dilectissime frater et abbas venerande, ad regendum illud idem monasterium
                        de congregatione Cluniacensis monasterii, cui Deo auctore praeesse
                        dignosceris, fratrem Widonem nobis donasti, virum religiosum et prudenter
                        edoctum, qui ibidem sacrae religionis formam atque doctrinam secundum
                        regulam sancti Benedicti et vestrae conversationis edoceret, et Deo
                        auxiliante institueret, ne huius aedificationis vestigia in posterum
                        deleantur, aut tui, frater, spiritualis germinis fructus, per subrogationem
                        alicuius extraneae conversationis et infecundae supplantationis, aliquo
                        deinceps tempere deficiat vel occasione depereat, curam illius loci tibi
                        tuisque successoribus in perpetuum in nostra vice committimus, ut in eius
                        gubernatione atque custodia nostrae sollicitudinis tu, omnesque successores
                        tui, et potestatem habeant, et studium procurationis impendant. Decernimus
                        etiam ut, obeunte ibi abbate, vestra semper provideat diligentia, quatenus
                        idonea et huic officio digna in loco regiminis secundum regulam sancti
                        Benedicti persona subrogetur, et quidquid in monasterio ad augmentum et
                        observationem rnonasticae religionis institui vel emendati oportuerit,
                        vestro semper magisterio et dispensatione administretur, salva quidem in
                        omnibus auctoritate sedis apostolicae, cuius iuris locus ille esse
                        dignoscitur, et caeteris quae de consecratione abbatis et fratrum monasterii
                        nec non et aliorum ad id pertinentium, seu de redditione census, postremo de
                        omni statu eius, in privilegiis pro sua stabilitate et speciali munitione
                        sibi concessis, decreta ac statuta firmavirms. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 37, pp. 149-150.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
