<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Milano, Museo Diplomatico</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5114</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1027-04-06">
                                <note type="displayed_date">1027 April 6</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Roma</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-09" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(C.) In nomine sanctae et individuae trinitatis. <persName
                            key="#Emperor/king" ref="#people/261">Chuonradus</persName> divina
                        favente clementia Romanorum <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus.
                        Si sanctarum dei ecclesiarum ordines corroborare studuerimus, intercessores
                        suos aput deum pro nostris facinoribus non dubitamus. Idcirco noverit omnium
                        fidelium sanctae dei aecclesiae nostrorumque presentium scilicet ac
                        futurorum industria, quatinus interventu ac petitione <persName
                            key="#Imperial/royal_diploma #Abbots">Benedicti</persName>
                        <rs key="#Abbots">abbatis</rs>
                        <orgName
                            key="#Imperial/royal_diploma #Curtes #Landed_possessions #Castle #Churches #Monasteries #Cells/hermitages"
                            ref="#juridical_persons/130">sancti Salvatoris
                            <rs>monasterii</rs></orgName> scito in <geogName key="#Comitatus"
                            ref="#estates/210"><rs key="#Comitatus">commitatu</rs>
                            <placeName key="#Comitatus" ref="#places/4"
                            >Lucensi</placeName></geogName> in loco qui dicitur
                            <placeName>Sextus</placeName> per nostri precepti paginam confirmamus
                        modisque omnibus corroboramus et idem monasterium cum <rs key="#Churches"
                            >aecclesiis</rs>
                        <rs key="#Cells/hermitages">capellis et oraculis</rs> seu <rs key="#Curtes"
                            >cortibus</rs> et <rs key="#Castle">castellis</rs> cunctisque <rs
                            key="#Landed_possessions">terris</rs> predicto monasterio per cartularum
                        munitiones, tam quas modo habet quamque etiam inantea idem venerabilis locus
                        deo iuvante adquirere poterit, tam infra civitatem Lucam quam et deforis,
                        quarum vocabula sunt: aecclesiae sanctorum beati Benedicti et Anastasii et
                        aecclesia domini Salvatoris quae dicitur Astrude cum omnia illorum
                        pertinentia et aecclesia et curte sancti Ambrosii in Ascleto et aecclesia
                        sancti Pauli in Coselle et aecclesia sancti Antonii et aecclesia sanctae
                        Mariae in Campitello et aecclesia sancti Angeli in Guamo et ecclesia sancti
                        Philippi cum omnibus illorum pertinentiis et aecclesia sancti Petri et
                        sancti Columbani in loco Computo cum portione de ipso castello cum omnibus
                        mansis et terris, quod sunt in ipso loco Computo et in Massa, cum aecclesia
                        sancti Laurentii, quod sunt pertinentibus ad ipsum monasterium, aecclesia
                        sancti Augustini et monte et poio qui dicitur Abozo, aecclesia sancti
                        Martini, aecclesia sancti Apiani et sancti Laurentii in loco Colline et
                        curte de Uilla cum poio qui dicitur Pedoni et in Colognora, aecclesia vero
                        sancti Andreae in monte cum omnia sua pertinentia et medietas aecclesie
                        sancti Petri et sanctae Mariae cum universis pertinentiis suis, quas
                        venerabilis Maius abbas mutuavit cum Ugone marchione sibi in vicem ad
                        proprietatem, et de ipsa aecclesia sanctae Marie aliam quartam portionem,
                        quam dedit Domnucio filio boni memoriae Ildeprandi pro animae suae remedium
                        et genitoris sui per cartulam offersionis ad partem ipsius monasterii,
                        ecclesia vero sancti Comitii et sancti Angeli et castello vetero et castello
                        novo in ipso loco Sexto, quod est constructum in monte et poio qui nominatur
                        Monte Flagimperge, ecclesia sancti Benedicti cum castello in loco Insula et
                        pratis et paludibus et fossis et piscareis et callabus et navilibus et
                        silvis et palude qui dicitur Alteto et silva de Brusceto et Pallareto et
                        Cassano et silva Nigra et portum de Fossitule et lacum de ipso Padule cum
                        portu de Tunule, qui est de ipso lacu, cum [aqui]s et piscareis et callibus
                        et silvis in circuitu ipsius laci et via de Galleno et via de Cerro [cum
                        ca]lle quae nominatur call[e] Pottuli et villa de Oren[ta]no cum Cerbaria et
                        Uasur[e] et poio de Galeno qui dicitur Uado alto et Semineta et medietatem
                        de burgo de Galleno et villa Costafili et terris et mansis et silvis in loco
                        Tonule, curte et aecclesia sancti Prosperi in loco Blentina cum omnia sua
                        pertinentia, ecclesia sancti Iusti et curte de Tredeci cum aecclesia sancti
                        Fridiani, nec non et curte de Anglo et medietatem aecclesie sancti [Angeli]
                        de Armezano et terris et mansis in loco Uicofetri, curtes namque [III in]
                        Cintoria cum aecclesiis scilicet sancti Martini et sancti Georgii, ecclesia
                        sancti Salvatoris in loco qui dicitur Controni et curtem de Cerbaria et
                        curte in loco quae dicitur Quarfine et curtem et aecclesi[a] sancti Petri
                        quae dicitur in Gragno et predia de Castillone et de Antisana et [in lo]co
                        [qui] dicitur Ualli et in Carricini et in Cicerana et in Bucini et in
                        Castello nou[o] et in vocabulo qu[ae] dicitur Uerrucula et in Mollazano et
                        in [Bran]calo corte sancti Hylarii, curtem de Guinculo cum aecclesia sancti
                        Domini et cum castello, aecclesia sancti Benedicti et sancti Donati et in
                        loco Uinciano aecclesia sancti Petri et in Leugnano aecclesia sancti
                        Greg[o]rii et in loco qui dicitur Capiano curtem et aecclesiis, id est
                        aecclesia sancti Quirici, sancti M[inia]ti, sancti Salvatoris, sancti
                        Sauini, sancti Pauli cum terris aquis aquarumque decursibus piscareis
                        venationibus silvis, medietatem de castello de Cerritulo cum integra
                        aecclesia sancti Stephani et curtem de Palaria cum duabus aecclesiis sancti
                        Martini et sancti Angeli, ecclesia sancti Angeli in Nebula et curtem de
                        Quarazana, curtem de Filcini et curt[em de] Cosiniano et de Brisciana et
                        aecclesia sancti Martini in Ferignano et curtem de Camuliano et curtem de
                        Casa noua, curtem de Uallis cum aecclesia suisque pertinentiis. Concedimus
                        eidem venerabili coenobio, quicquid dinoscitur habere in comitatu Pisano,
                        inprimis curte domnicata foris civitate cum casis et cassinis et orto, in
                        eodem vero loco casis et cassinis et orto et curte et [ter]ra, quae fuit
                        quondam Cunizi filii Cuniberti, curtem vero sancti Cristophori et aliam
                        curtem in loco Tabiano et curtem sancti Petri in Petritulo, curtem de
                        Rasignano, curtem de Malendrone, ecclesia sancti Comicii iuxta fluvium
                        [C]icina et saline que sunt in Campo maiore prope C[ici]na, curtem de
                        Fontana, curtem de Ualle blancana prope Bibone. Similiter corroboramus iam
                        prelibato cenobio hoc quod habet in comitatu Cornino, videlicet curtem de
                        Massa et [ecclesia sancti Genesii et] curtem sancti Petri in Publico, curtem
                        de Bibiano, curtem de Lano, curtem de Rofenae, curtem de Sermena cum
                        ecclesia sancti Octabiani, pertinentia [de] Frosina et curtem de Caspugnano,
                        curtem de Libiano, curtem de Agnano cum ecclesia sanctae Mariae cum tertia
                        portione de ipso castello, curticella de Urceatico cum ipso castello, curtem
                        de Sussiano, curtem de Leguli et Meletuli et aliquantas petias de terra, ubi
                        fuit quondam aecclesia sancti Iusti, et curticella in loco Uignale et in
                        loco Carpugnano mansam et in loco Pinu tres mansas cum domo Ualpretis et
                        medietatem castelli in loco qui dicitur Campo-Marci, curtem sancto Iohanne
                        cum poio et monte quae dicitur Uerrocula. Quin etiam omnes res et
                        proprietates confirmamus, quae ubicumque repperiri possunt, et in comitatu
                        Pistoriense aecclesia sancti Habundii cum campo Hieronimi et [mansis
                        Ingello, Cerisiano, Casese, Casula, Mar [...] sala vel aliis locis].
                        Concedimus etiam eidem monasterio omnibus cur[t]is capellis terris ortis
                        vineis campis pratis mansis tam domnicalibus quam massaritiis aldiaritiis
                        tributareis olivetis silvis montibus alpibus pascuis planitiebus paludibus
                        areis piscareis salinariis molendinis aquis aquarumque ductibus servis
                        ancillis aldiis et aldiabus utriusque sexus et cum omnibus quae dici vel
                        nominari possunt prelibato monasterio pertinentibus vel aspicientibus omnia
                        in integrum nostra regia potestate, prout iuste et legaliter possumus, in
                        ius et dominium predicti abbatis monasterii domini et Salvatoris suorumque
                        congregationis monachorum eorumque successorum; et li[ce]at [ceno]bio de
                        propria congregatione abbatem eligere, si regulariter vixerint, ut numquam
                        ulla super eos introducatur persona; et liceat eidem cenobio duos advocatos
                        habere, his autem adiungimus duodecim liberos homines, cum quibus rem
                        prelibati cenobii sacramento adquirant et defendant. Quibus ut nullum tortum
                        malli adiciatur, transfu[ndimus a]c delegamus, ut potestatem habeant tenendi
                        fruendi ordinandi comutandi vel quicquid eorum utilitas fuerit faciendi, et
                        qualiter ab eis ordinatum vel concessum fuerit, stabile permaneat.
                        Precipientes itaque iubemus, ut nullus dux marchio episcopus comes vicecomes
                        sculdachio castaldio nullaque nostri imperii magna pa[rvaque] persona
                        predicto monasterio de omnibus supra dictis rebus inquietare molestare
                        disvestire vel potestative in eo ospitium facere aut aliquam publicam
                        functionem cogere sine regalem presumat iuditium. Qui vero hoc fecerit,
                        sciat se cumpositurum auri optimi libras mille, medietatem camerae nostrae
                        et medietatem predic[to abbati] suisque successoribus. Quod ut verius
                        credatur firmiusque ab omnibus [obse]rvetur, impressione sigilli nostri
                        iussimus insigniri inferius. Signum domni serenisessimi et invictissimi
                        imperatoris (M.) augusti. Hugo cancellarius vice domni Haribonis
                        archiepiscopi et archicancellarii recognovit. (SI. D.) Anno ab incarnatione
                        domini MXXVII, regnantis domni Chuonradi secundi III, imperatoris augusti
                        Romanrum I, inditione X, VIII. id. april., luna XXV, feria V; Roma data;
                        feliciter amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD K II n. 80, pp. 106-109.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
