<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="doc505">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Storico Diocesano di Lucca, AAL, Diplomatico, + N 5</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="uri">http://137.204.128.125/documents/doc505</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0897-03-04">
                                <note type="displayed_date">897 March 4</note>
                                <note type="dating_elements">Anno d’impero di Lamberto. I dati
                                    cronologici non concordano</note>
                                <note type="topical_date">Firenze, in domum episcopii ipsius
                                    civitatis eius in atrio ante basilica Sancti Ioanni
                                    Batista</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-24" who="ptomei">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Il <rs key="#Palatine_count">conte di palazzo</rs>
                        <persName key="#Palatine_count">Amedeo</persName>, inviato in <rs
                            key="#Geographic_regions">Tuscia</rs> dall’<rs key="#Emperor/king"
                            >imperatore</rs>
                        <persName key="#Emperor/king">Lamberto</persName>, siede in <rs
                            key="#Assembly">giudizio</rs>
                        <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName ref="#http://137.204.128.125/places/2" key="#Cities"
                            >Florencia</placeName> in <rs key="#Houses">domum episcopii ipsius
                            civitatis</rs> eius in atrio ante <orgName key="#Mother_churches"><rs
                                key="#Mother_churches">basilica</rs> Sancti Ioanni
                        Batista</orgName>, con il marchese Adalberto; assistono, fra gli altri, i
                        vescovi Elbungo di Parma, Lupo di Siena, Odalberto di Luni, Grasulfo di
                        Firenze; i giudici imperiali Giovanni, Adalberto e altro Adalberto; i
                        vassalli marchionali Winigildo del fu Furulo, Rodilando, Sichelmo e
                        Ghisalberto; Teudicio visconte di Firenze; gli scabini fiorentini Rotari e
                        Pietro. Si presenta Pietro, vescovo di Lucca, con il suo advocatus Teuperto,
                        contestando alle seguenti persone beni che spettano al suo vescovato e che
                        essi tengono nescimus pro qua causa: i fratelli Sisemundo e Offo tengono
                        beni a Valiano; Adalfridi la chiesa di Santa Maria di Fereniano con le sue
                        pertinenze e 5 manentes a Ciciano; Fraolmi con i suoi consortes beni prope
                        civitate Luca (v. beneficio Fraolmi); i figli di Autberto (...);
                        C(...)d(...) de Octavo; Ragimbaldo de Fundannio; i figli di Roppaldo beni a
                        Ancliana; i figli di Filoardo beni in Decimo et in Mozano; Cunimundo beni in
                        Ilice et in Flaviana seu in Arcana (v. beneficio Chunimundi); il chierico
                        Andrea beni della chiesa di San Pietro Somaldi; Toto e Ghervino la chiesa di
                        Santa Maria, pertinenza del vescovato; il figlio di Petriperto; i figli di
                        Pietro beni in Garfaniana; Atrialdo beni a Asanico; i figli di Corrado beni
                        della chiesa di Santa Maria che si trova da porta Sancti Donati; Toto figlio
                        di Corrado beni a Siviliano; Omillo beni a Ito e in altri luoghi (v.
                        beneficio Hemilli); Willerado figlio di Pietro beni a Castiliono e in altri
                        luoghi (v. beneficio Willeradi filio Petri); Roperto de Variana beni nello
                        stesso luogo; il figlio di Albone beni a Agello; i figli di Widalgrimo beni
                        a Crete; Adalberto de Capelle; il figlio di Liutifrido; Ardimanno;
                        Ragimperto de Fugiano; il prete Natale; Teudimundo; i fratelli Elbolfo e
                        Bertaldo; il prete Sicardo; Bertaldo de Suriano beni a Campo Cassioli; il
                        chierico Baldo; i fratelli Albone e Andrea; Adalberto de Mangoniani;
                        Roffridi la chiesa di Sexto con le sue dipendenze; i figli di Adaldo la
                        chiesa di San Terenzio con le sue dipendenze; Warnerio la chiesa di San
                        Michele Arcangelo; Ademari (v. feo Ademari); il chierico Ghiselprando
                        pertinenze della chiesa di San Pietro; il prete Ghisolfo il monastero di San
                        Michele Arcangelo; Agliperto; Ato la chiesa di San Nazario; il prete Ato e
                        il chierico Toto; Alamundo (v. beneficio Alamundi de Piscia); Michele;
                        Teudilascio de Monte Culacio (v. beneficio Theudelascii); Anselmo de
                        Castaneclo (v. beneficio Anselmi); Ato; Fraolmi de Wammo; Adalprando; il
                        prete Angelo un monastero; Willeramo de Vacule (v. beneficio Willerami);
                        Ateraldo de Placaio; Lamberto de Fereniana (v. beneficio Lamberti de
                        Feruniano); Lamberto che fu fratello di Rodilando (v. beneficio Lamberti);
                        Cunimundo; Raginfridi con i suoi nepotes; i preti Sindiperto e Benedetto la
                        chiesa di San Lorenzo di Tempaniano, pertinenza della pieve di San Giovanni
                        Battista; Giovanni de (...) la chiesa di San Lorenzo. Il vescovo chiede che
                        costoro, i quali asseriscono di avere ricevuto i suddetti beni in livello,
                        si presentino e dicano pro qua causa ipsas res detinent; sebbene chiamati
                        per multas placitas presencia missi imperialis seu comitum, costoro non si
                        sono, infatti, mai presentati in giudizio. Gli imputati sono assenti anche
                        in questa occasione; il vescovo viene, dunque, investito per fuste dal conte
                        di palazzo e dal marchese salva querimonia dei suddetti beni, ad pars del
                        vescovato di San Martino. Il conte di palazzo e il marchese pongono sopra
                        gli stessi beni un banno imperiale di 2000 mancusi d’oro; metà da versare
                        alla camera regia, metà ad pars del vescovato. L’inviato e i giudici
                        imperiali chiedono al notaio e giudice imperiale Leone la scrittura della
                        noticia. <persName>Autori: + Amedeo comes palacii, + Adalberto comes et
                            marchio, Pietro episcopus, Teuperto advocatus. Scrittore: Leone notarius
                            et iudex dom. imp. Testimoni sottoscrittori: Giovanni iudex dom. imp.,
                            Adalberto iudex dom. imp., Adalberto iudex dom. imp. Altro: Elbungo
                            episcopus, Lupo episcopus, Odalberto episcopus, Grasulfo episcopus,
                            Winigildo del fu Furulo vassus marhioni, Rodilando vassus marhioni,
                            Sichelmo vassus marhioni, Ghisalberto vassus marhioni, Teudicio
                            vicecomes, Rotari schabinus, Pietro schabinus, gg. Sisemundo, Offo,
                            Adalfridi, Fraolmi, ff. del fu Autberto, C...d... de Octavo, Ragimbaldo
                            de Fundannio, ff. del fu Roppaldo, ff. del fu Filoardo, Cunimundo,
                            Andrea clericus, Toto, Ghervino, f. di Petriperto, ff. del fu Pietro,
                            Atrialdo, ff. del fu Corrado, Toto del fu Corrado, Omillo, Willerado del
                            fu Pietro, Roperto de Variana, f. del fu Albone, ff. del fu Widalgrimo,
                            Adalberto de Capelle, f. del fu Liutifridi, Ardimanno, Ragimperto de
                            Fugiano, Natale presbiter, Teudimundo, gg. Ilpolfo e Bertaldo, Sicardo
                            presbiter, Bertaldo de Suriano, Baldo clericus, gg. Albone e Andrea,
                            Adalberto de Mangotano, Roffridi, ff. del fu Adaldo, Warnerio, Ademari,
                            Ghiselprando clericus, Ghisolfo presbiter, Agliperto, Ato, Ato
                            presbiter, Toto clericus, Alamundo, Michele, Teudilascio de Monte
                            Culacio, Anselmo de Castaneclo, Ato, Fraolmi de Wammo, Adalprando,
                            Angelo presbiter, Willeramo de Vacule, Ateraldo de Placaio, Lamberto de
                            Fereniana, Lamberto g. del fu Rodilando, Cunimundo, Raginfridi,
                            Sindiperto presbiter, Benedetto presbiter, Giovanni de ... .</persName>
                        <placeName>Florencia (Firenze), Valiano (Il Santo vicino Treggiaia,
                            Ponsacco), Fereniano (Sant’Andrea vicino Forcoli, Palaia), Ciciano (?),
                            Luca, porta Sancti Donati (Lucca), Octavo (Valdottavo, Borgo a Mozzano),
                            Fundanio (Fondagno, Pescaglia), Ancliana (Anchiano, Borgo a Mozzano),
                            Decimo (Diecimo, Borgo a Mozzano), Mozano (Borgo a Mozzano), Ilice
                            (Pieve a Elici, Massarosa), Flaviana seu Arcana (Fibbialla, Camaiore),
                            Garfaniana (Garfagnana), Asanico (?), Siviliano (Villa San Marco,
                            Terricciola), Ito (?), Castiliono (Podere Castiglioni Basso,
                            Monterotondo Marittimo), Variana (San Gervasio a Montecastello, Palaia),
                            Agello (Gello Mattaccino, Casciana Terme), Crete (vicino Villa San
                            Marco, Terricciola), Capelle (Cappella, Lucca), Fugiano (Fiano,
                            Pescaglia), Suriano (Sorano, Filattiera), Campo Cassioli (?), Mangoniani
                            (?), Sexto (Sesto di Moriano, Lucca), Monte Culacio (Movisolaccio,
                            Terricciola), Castaneclo (Villa Castagnicci, Ponsacco), Wammo (Guamo,
                            Capannori), Vacule (San Lorenzo a Vaccoli, Lucca), Placaio (vicino
                            Marlia, Capannori), Tempaniano (Tempagnano di Lunata,
                            Lucca).</placeName>
                        <orgName>Santa Reparata di Firenze (chiesa matrice), San Martino di Lucca
                            (chiesa matrice), Santa Maria di Feruniano, San Pietro Somaldi di Lucca,
                            Santa Maria di (?), Santa Maria Ursimanni di Lucca, Santi Maria e Pietro
                            di Sesto (chiesa battesimale), San Terenzio di Vico Elingo, Santi Maria,
                            Michele Arcangelo e Pietro al Monte di Brancoli, San Pietro di (?), San
                            Michele Arcangelo di (?), Santi Nazario e Eufemia di Lucca, San Lorenzo
                            di Tempagnano, San Frediano di Lunata (chiesa battesimale), San Lorenzo
                            di (?).</orgName>
                    </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MDL, IV/2, App. n. 55, pp. 70-72 </p>
                <p>I placiti del Regnum Italiae, I, n. 102, pp. 368-373</p>
                <p>ChLA, LXXXVI, n. 45, pp. 137-141</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Fa fede l’indizione in quanto lo scrittore, come altri notai della cancelleria di
                    Lamberto, calcola l’anno d’impero partendo dal 1° gennaio.</p>
                <p><note>Mod_id: 206</note></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>