<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Milano, Museo Diplomatico, Pergamene-S.Benedetto,
                    1037/734</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5052</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1097-04-14">
                                <note type="displayed_date">1097 April 14</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Montichiari (Brescia)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-11-04" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) Anno dominice incarnacionis milesimo nonagesimo setimo, quartodecimo
                        die aprilis, indiccione quinta, monasterio Sancti Benedicti scito inter
                        Padum et Larionem, nos quidem in Dei nomine Grimaldus et Ermengarda iugales
                        de loco Montisclari qui profesi sumus lege vivere Romana, offertores et
                        donatores ipsi monasterio presentibus presentes diximus: Quisquis in sanctis
                        ac venerabilibus locis ex suis aliquid contulerit rebus iusta octoris vocem
                        in hoc seculo centuplum accipiet et insuper quod melius est vitam posidebit
                        eternam. Ideoque nos qui supra Grimaldus et Ermengarda iugales donamus
                        oferimus in eodem monasterio a presenti die pro animabus nostris mercede
                        proprietario iure, id est pecie due terre aratorie iuris nostri quas abere
                        visi sumus in fundo Medule, iacentes ad locum qui dicitur *** in quibus
                        abetur iusta mensura iuger unum. Prima pecia est in eodem loco, que abet
                        tabulas duocentum; coerit ei a mane *** a meridie *** I a sero *** a nulla
                        ora *** Secunda pecia ibi prope non multum longe similiter aratoria in qua
                        continentur iusta mensura tabulas centum quinque; coeret ei a mane *** a
                        meridie *** a sero *** a nulla ora *** , sibique alii sunt coerentes; et si
                        amplius de nostro iure in iam dictis peciis infra predictas coerencias
                        invenitur, per eandem cartulam ofersionis sit iure proprietatis eiusdem
                        monasterii. Quas autem suprascriptas pecias terre aratorie iuris nostri, una
                        cum accessionibus et ingresibus, cum superioribus et inferioribus, sicut in
                        iam nominatis locis qualiter superius mensuras et coerenciis decernitur in
                        integrum ab ac die in eodem monasterio Sancti Benedicti, et laborantur per
                        omines cellule Sancti Viti scite in eodem loco Medule, donamus, cedimus,
                        oferimus et per presentem cartulam ibidem suprascriptas res ad abendum
                        confirmamus; faciendum exinde pars iam dicti monasterii a presenti die
                        proprietario iure quidquid voluerit legaliter, sine omni nostra et heredum
                        nostrorum contradiccione, pro animabus nostris mercede. Quidem spondimus
                        atque prom.ittimus nos qui supra Grimaldus et Ermengarda una cum nostris
                        eredibus parti qui supra monasterii suprascriptas pecias qualiter superius
                        legitur in integrum ab omni contradicenti omine defensare. Quod si defendere
                        non potuerimus, aut si parti iamdicti monasterii exinde per aliquod ingenium
                        infrangere quesierimus tunc in duplum eandem ofersionem ut supra legitur
                        parti qui supra monasterii restituamus sicut per tempora fuerint meliorate
                        aut valuerint sub estimacione in similibus locis; et nec nobis liceat ullo
                        tempore nolle quod voluimus; sed quod a nobis ic semel factum vel
                        conscriptum est sub ius iurandum inviolabiliter conservare promitto cum
                        stipulacione subnixa. Actum est hoc in loco Montisclari feliciter. Signa ++
                        manuum Grimaldi et Ermengarde iugaliurn qui hanc cartulam ofersionis fieri
                        rogaverunt. Signum + manus suprascripti Grimaldi qui eidem uxori sue
                        consensit. Signa +++++ manuum Girardi, Vuidonis, Actonis, Landonis et
                        Vuinizonis rogatorum testium. (S.) Ugo ego scriba notariusve rogatus
                        scripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 51, pp. 176-178.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
