<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Milano, Museo Diplomatico, Pergamene-S.Benedetto,
                    974/665</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5045</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1090-09-09">
                                <note type="displayed_date">1090 September 9</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Manerbio (Mantova)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-11-08" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) Anno ab incarnacione domini nostri Iesu Christi milesimo nonaiesimo,
                        quinto idus septimber, indicione terciadecima, monasterium Sancti Petri
                        cluniacensis. Ego Ubertus filius quondam Erduini comes Parmensis qui
                        profesus sum leie vivere Langobardorum presentibus disi: Quisquis in sanctis
                        ac venerabilibus locis ex suis aliquit contulerit rebus iusta octori vocem
                        in oc seculo centuplum accipiat, insuper quod melius est vita posidebit
                        eternam. Ideoque ego qui supra Ubertus dono et ofero in predicto monasterio
                        pro anima mea et conius et de filio meo aque parentorum meorum mercede: oc
                        est castrum de Medula cum curte et rebus omnibus mihi pertinentibus esepto
                        capella Sancti Iusti cum centum giugis terre quod antea dedi Sancto
                        Benedicto; et capella Sancti Dalmacii cum omnibus rebus quod dedi Sancta
                        Prospero; et dui giera que dedi Sancte Marie de Maguziano in villa; et
                        similiter dono castrum Sulferini e capella sita in eodem castro et cum
                        omnibus rebus intus et foris pertinentibus at ipsum castrum. Que autem
                        predicte res una cum accesionibus et ingressoribus seu cum superioribus et
                        inferioribus earum rerum, una cum finibus, terminibus, acesionibus et usibus
                        aquarum aquarumque ductibus cum omni iure atiacensis et pertinenciis earum
                        rerum per loca et vokabula quantum ad ipsa castra vel ad ipsas curtes
                        pertinent in integro, esepto quod antea dedi ut nostra scriptum est, ab ac
                        die ad predictum monasterium dono, cecedo, trado, confero et per presentem
                        cartulam ofersionis ad abendum confirmo; faciendum exinde a presenti die
                        pars ipsum monasterium aut cui pars ipsus monasterii dederit iure
                        proprietario quitquit voluerit sine omni mea qui supra Uberto et eheredibus
                        meis contradicione. Quidem espondeo atque promito me [e]go qui supra Ubertus
                        una cum [m]eis eheredibus ad predictum monasterium aut cui pars ipsum
                        monasterium dederit suprascripta castra et curtes una cum omnibus sibi
                        pertinentibus in integro ab omni omine defensare promitto. Quod si defendere
                        non potuerimus aut si vobis exinde aliquit per covis inenium subtraier[e]
                        quexierimus, tunc in duplum eadem mea donacione ut supra leitur vobis
                        restituamus, sicut pro tempore fuerit mellioratis predictis rebus aut
                        valuerit sub estimacione in consimilibus locis. Anc enim cartula ofersionis
                        Albertus notarius domini regis tradidit et scribere rogavi in qua subter
                        confinnans testibus que obtulit roborandum. Actum intus Roka Manerva
                        feliciter. Signum manus suprascripto Uberto qui anc cartulam ofersionis
                        fieri rogavi ut supra. Signum manibus Bernardo, Bono, Markeso testes rogati.
                        (S.) Ego qui supra Albertus notarius domini regis rogatus scripsi post
                        tradita conplevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 44, pp. 163-164.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
