<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Milano, Museo Diplomatico, 256/124</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5011</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0976-07-23">
                                <note type="displayed_date">976 July 23</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Castel Venzago (Brescia)</note>
                                <note type="redaction_date">XII</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-09-03" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) Dum in Dei nomine, <placeName key="#Villas" ref="#places/2486"><rs
                                key="#Villas">villa</rs> Venzago</placeName>
                        <geogName key="#Comitatus"><rs key="#Comitatus">comitatu</rs>
                            Mantuense</geogName>, in <rs key="#Curtes">curte</rs> propria
                                <persName><name ref="Ermenpertus">Ermenperti</name></persName> de
                        ipso loco, per eius data licentia in iudicio resideret <persName
                            key="#Placitum/iudicatum #Witness #Judge #Missus_regis"><name
                                ref="Walpertus">Walpertus</name></persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs> et <rs key="#Missus_regis">missus</rs> domni
                        imperatoris iustitiam faciendam ac deliberandam, residentibus cum eo
                            <persName key="#Placitum/iudicatum #Witness #Judge"><name ref="Astulfus"
                                >Astulfus</name></persName>, <persName
                            key="#Placitum/iudicatum #Witness #Judge"><name ref="Adelmus"
                                >Adelmus</name></persName>, <persName
                            key="#Placitum/iudicatum #Witness #Judge"><name ref="Lanfrancus"
                                >Lanfrancus</name></persName>, <persName
                            key="#Placitum/iudicatum #Witness #Judge"><name ref="Aginulfus"
                                >Ginulfus</name></persName>, <persName
                            key="#Placitum/iudicatum #Witness #Judge"><name ref="Giselbertus"
                                >Giselbertus</name></persName>, <persName
                            key="#Placitum/iudicatum #Witness #Judge"><name ref="Giselmundus"
                                >Giselmundus</name></persName>, <persName
                            key="#Placitum/iudicatum #Witness #Judge"><name ref="Walpertus"
                                >Walpertus</name></persName> et <persName
                            key="#Placitum/iudicatum #Witness #Judge"><name ref="Manipertus"
                                >Manipertus</name></persName> iudices Sacri Palatii et reliqui
                        plures. Ibique in eorum veniens presentia <persName
                            key="#Placitum/iudicatum #Venditio #Curtes #Domuscultae #Casae/cassinae_massaricie #Landed_possessions #Forests #Cereals #Wine #Hay/fodder #Castle #Count #Cells/hermitages #sonOf"
                            ref="#people/2100">Adelbertus qui et Atto</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs> filius bone memorie <persName ref="#people/2101"
                            key="#fatherOf">Sigefredi</persName> et ostensa ibi <rs key="#Venditio"
                            >cartula una vendicionis</rs> ubi continebatur in ea ab ordine sicut
                        subter legitur: «In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi.
                                <date><persName key="#Emperor/king" ref="#people/173"
                                >Otto</persName> gratia Dei <rs key="#Emperor/king">imperator</rs>
                            augustus, anno imperi eius nono, duodecimo kalendas augusti, indicione
                            quarta</date>. Constat nos <persName
                            key="#Venditio #Witness #Curtes #Domuscultae #Casae/cassinae_massaricie #Landed_possessions #Forests #Cereals #Wine #Hay/fodder #Castle #Cells/hermitages #Lombard #legallyRecognisedUnionWith #sonOf #brotherOf"
                                ><name ref="Roduinus/Rozo">Rodoinus qui et Rozo</name></persName>
                        filius bone memorie <persName key="#Lombard #fatherOf"><name ref="Lambertus"
                                >Lamberti</name></persName> de loco <placeName ref="#places/2487"
                            key="#Castle">Aquafrigida</placeName> et <persName
                            key="#Venditio #Witness #Curtes #Domuscultae #Casae/cassinae_massaricie #Landed_possessions #Forests #Cereals #Wine #Hay/fodder #Castle #Cells/hermitages #Lombard #legallyRecognisedUnionWith #daughterOf"
                                ><name ref="Walperga">Wadelberga</name></persName> filia quondam
                            <persName key="#Lombard #fatherOf"><name ref="Garibaldus"
                                >Garibaldi</name></persName>
                        <rs key="#legallyRecognisedUnionWith">iugalibus</rs>, seu item <persName
                            key="#Placitum/iudicatum #Venditio #Witness #Curtes #Domuscultae #Casae/cassinae_massaricie #Landed_possessions #Forests #Cereals #Wine #Hay/fodder #Castle #Cells/hermitages #Lombard #legallyRecognisedUnionWith #sonOf #brotherOf"
                                ><name ref="Garibaldus">Garibaldus</name></persName> germanus ipsius
                        Rodoini et <persName
                            key="#Venditio #Witness #Curtes #Domuscultae #Casae/cassinae_massaricie #Landed_possessions #Forests #Cereals #Wine #Hay/fodder #Castle #Cells/hermitages #Roman #legallyRecognisedUnionWith #daughterOf"
                                ><name ref="Suana/Suanilda">Suana quae et Suanilda</name></persName>
                        iugalibus filia quondam <persName key="#Roman #fatherOf"><name
                                ref="Ardebertus">Ardeberti</name></persName>, qui professi sumus nos
                        germanis et Wadelberga ex nacione nostra lege vivere <rs key="#Lombard"
                            >Longobardorum</rs>, et ego Suana quae professa sum lege vivere <rs
                            key="#Roman">Romana</rs>, ipsos namque viros et mundoaldos nostros nobis
                        suprascripte femine consentientes et subter confirmantes, et iuxta legem
                        Longobardorum una cum notitia de propinquioribus parentibus nostris qui sunt
                        Waldeberge, hii sunt <persName
                            key="#Venditio #Witness #Lombard #kinOf #sonOf"><name ref="Umbertus"
                                >Umbertus</name></persName> filius <persName key="#fatherOf"><name
                                ref="Adalbertus">Adhelberti</name></persName> et <persName
                            key="#Venditio #Witness #Lombard #kinOf #sonOf" ref="#people/2146"
                            >Auprandus</persName> filius <persName key="#fatherOf"><name
                                ref="Tunibertus">Tuniberti</name></persName>, seu <persName
                            key="#Venditio #Witness #Lombard #kinOf"><name ref="Odalricus"
                                >Odelricus</name></persName>, et ego quae supra Suana una cum
                        notitia de propinquioribus parentibus meis, hii sunt <persName
                            key="#Venditio #Witness #Roman #cousinOf"><name ref="Liutfredus"
                                >Liutefredus</name></persName>
                        <rs>consobrinus</rs> meus et <persName
                            key="#Venditio #Witness #Roman #nephewOf #brotherOf"><name ref="Hugo"
                                >Ugo</name></persName> et <persName
                            key="#Venditio #Witness #Roman #nephewOf #brotherOf"><name ref="Wido"
                                >Wido</name></persName>
                        <rs key="#brotherOf">germani</rs> et <rs key="#nephewOf">nepotis</rs> meis,
                        in quorum presentia vel testium certam facimus professionem quod nulla nos
                        pati violentiam a quoquam homine nec ab ipsis iugalibus nostris, nisi nostra
                        bona et spontanea voluntate, accepissemus nos ipsis omnes iugalibus
                        communiter sicuti in presentia testium accepimus ad te Adhelbertus qui et
                        Atto comes, filius bone memor[ie] Sigifredi, <rs key="#Price">argenti
                            denarios bonos libras centum</rs>, finitum pretium pro <rs
                            key="#Curtes #Domuscultae">cortem unam domuicoltilem</rs> iuris nostri
                        quam haberen visi sumus super <rs key="#Rivers">f[l]uvium Padi</rs> in loco
                        et <rs key="#Fundi">fundo</rs>
                        <geogName
                            key="#Venditio #Curtes #Domuscultae #Casae/cassinae_massaricie #Landed_possessions #Forests #Cereals #Wine #Hay/fodder #Castle #Cells/hermitages"
                            ref="#estates/2004"><placeName ref="#places/2490"
                                key="#Curtes #Castle #Cells/hermitages"
                            >Marmoriolo</placeName></geogName> cum <rs key="#Castle">castro</rs>
                        inibi constructo et <rs key="#Cells/hermitages">capella</rs> inibi edificata
                        in honore <orgName key="#Cells/hermitages" ref="#juridical_persons/2402"
                            >sancte Margarite</orgName>, seu <rs key="#Casae/cassinae_massaricie"
                            >casis masericiis</rs> et omnibus rebus ad eandem curtem et castrum et
                        capellam pertinentibus; quod est curtem ipsam domuicoltilem cum predicto
                        castro et capella seu casis massariciis et omnibus rebus ad eos
                        pertinentibus per mensuram iustam inter areis, castrum et ex ea capella sunt
                        iuges quattuor, de <rs key="#Landed_possessions">sediminas</rs> et <rs
                            key="#Wine">vineis</rs> cum <rs key="#Landed_possessions">areis</rs>
                        suarum sunt iuges quindecim, de <rs key="#Cereals">terris arabilis</rs> et
                            <rs key="#Hay/fodder">pratis</rs> sunt iuges quadraginta, de <rs
                            key="#Forests">silvis</rs> cum areis suarum et <rs key="#Hay/fodder"
                            >gerbis</rs> iuges triginta. Simulque vendimus nos qui supra Rodoinus et
                        Vuadelberga iugalibus seu Garibaldus et Suana itemque iugalibus tibi qui
                        supra Adhelberti comiti per hanc cartulam et pro eodem pretio, id sunt
                        omnibus rebus illis similque iuris nostris iugalibus quam habere visi sumus
                            <placeName
                            key="#Venditio #Landed_possessions #Forests #Cereals #Hay/fodder"
                            ref="#places/2488">ubi Runco de Rolando dicitur</placeName>, iacente
                        super <rs key="#Rivers">f[l]uvium Padi</rs> non longe a castro <placeName
                            key="#Castle" ref="#places/34">Pigoniaca</placeName> et in loco
                            <placeName key="#Venditio #Landed_possessions #Cereals #Hay/fodder"
                            ref="#places/2489">Campedello</placeName> quod est iuxta <rs
                            key="#Rivers">fluvium Ollium</rs>; predictis rebus in suprascripto loco
                        ubi Runco de Rolando dicitur sunt per mensura iusta de terris arabilis et
                        gerbis seu silvis cum areis suarum iuges duocenti, suprascriptis rebus in
                        predicto loco Campedello sunt per mensura iusta de terris arabilis et gerbis
                        seu silvis cum areis suarum iuges centum. Et si amplius de nostro quam supra
                        iugalibus iuris de suprascripta curte et castro seu capella et de predictis
                        rebus sicut supra legitur inventum fuerit, quam ut supra mensura legitur,
                        per hanc cartulam et pro eodem pretio in tua conscripti Adhelberti comitis
                        et de tuis heredibus persistat potestate proprietario iure ut dictum est,
                        tam predictam curtem domuicultilem in suprascripto loco Marmirolo cum
                        predicto castro et capella inibi edificata seu iam dictis casis masariciis
                        et omnibus rebus ad eam pertinentibus, et suprascriptis rebus in locas et
                        fundas ubi Runco de Rolando dicitur et in predicto loco Campedello, tam
                        terris arabilis et gerbis, pratis, <rs key="#Hay/fodder #Animals"
                            >pascuis</rs>, silvis maioribus ac <rs key="#Forests">stallariis</rs>,
                        rivis, rupinis ac <rs key="#Marshes/lagoons/tombolos">paludibus</rs>, cultis
                        et incultis, divisis et indivisis, una cum finibus, terminibus,
                        accessionibus et <rs key="#Rights_of_use_on_woods/pastures/waters">usibus
                            aquarum</rs> aquarumque ductibus, et cum omni iure adiacentiis et
                        pertinentiis earum rerum per locas et vocabulas ad ipsam curtem et castrum
                        seu capellam et predictis casis et rebus pertinentibus omnia in integrum.
                        Quod autem suprascriptam curtem domuicultilem in suprascripto loco et fundo
                        Marmirolo cum predicto castro et iam diecta capella inibi edificata in
                        honore sancte Margante cum areis suarum et cum iam dictis casis massericiis
                        ad eam pertinentibus, quod predictis rebus in loco ubi Runco de Rolando
                        dicitur et in iam dicto Campedello iuris nostris iugalibus superius
                        nominatis, una cum accessionibus et ingressoras earum seu cum superioribus
                        et inferioribus earum qualiter supra mensura et est comprehensa in integrum,
                        ab hac die tibi conscripti Adhelperti comiti pro suprascripto pretio
                        vendimus tradimus et mancipamus, nulli alii venditis, donatis, obnoxiatis,
                        alienatis vel traditis nisi tibi, et facias exinde a presenti die tu et
                        heredibus tuis iure proprietario nomine quicquit volueritis sine omni nostra
                        quem supra iugales et heredum nostrorum contradicione. Quidem et spondimus
                        atque promittimus nos ipsi Rodoinus et Vuadeberga iugales seu Garibaldus et
                        Suana quae et Suanilda itemque iugales una cum nostris heredibus tibi
                        conscripti Adhelberti comiti tuisque heredibus aut cui vos dederitis vel
                        habere statueritis suprascriptam cortem domuicultilem cum predicto castro et
                        iam dicta capella in iam dicto loco Marmoriolo seu supradictis casis
                        massericiis et omnibus rebus ad eam pertinentibus, cum predictis rebus in
                        iam dicto loco ubi Runco Rolandi dicitur et in predicto loco Campedello
                        qualiter supra legitur in integrum ab omni homine defensare; quod si
                        defendere non potuerimus aut si vobis exinde aliquid per quodvis ingenium
                        subtrahere quesierimus, tunc in duplum suprascripta vendita restituamus
                        sicut pro tempore fuerit meliorata aut valuerit sub estimatione in
                        consimiles locas. Et nec michi conscripte Suane quae et Suanilde liceat ullo
                        tempore nolle quod volui sed quod a me semel factum vel conscriptum est, sub
                        iusiurandum inviolabiliter conservare promitto cum stipulatione subnixa. Et
                        nichil nobis iugalibus ex ipso pretio aliquit redebere diximus. Actum castro
                        Aquafrigida feliciter. Signum ++ manibus suprascriptorum Rodoini qui et
                        Rozoni seu Vuadelberge iugalibus qui hanc cartulam venditionis fieri
                        rogaverunt et suprascriptum pretium acceperunt, et ipse Rodoinus
                        consentiente eidem Vuadelberge conuigi sue ut supra. Ego Garibaldus a nobis
                        facta subscripsi et suprascriptum pretium accepimus et eadem Suana coniux
                        mea consensit ut supra. Signum + manus suprascripte Suane et Suanilde qui
                        hanc cartulam venditionis fieri rogavit et suprascriptum pretium accepit et
                        quae relecta est. Signum +++ manibus suprascriptorum Umberti et Auprandi seu
                        Odelrici qui eadem Vuadelbergam propinqua parente suorum interrogaverunt ut
                        supra. + Litefredus qui eadem Suana consobrina mea interrogavi ut supra.
                        Signum ++ suprascriptorum Ugoni et Widoni germanis qui eadem Suana amita
                        suorum interrogaverunt ut supra. <persName key="#Venditio #Witness"><name
                                ref="Landulfus">Landulfus</name></persName> rogatus subscripsi.
                            <persName key="#Venditio #Witness #Notary"><name ref="Aimo"
                            >Aimo</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notario</rs> domni imperatoris rogatus subscripsi. Signum
                        + manus <persName key="#Venditio #Witness"><name ref="Artegherius"
                                >Altegherii</name></persName> filius quondam <persName><name
                                ref="Garifusus">Garifusi</name></persName> de loco Farsengo testis.
                        Signum ++ manibus <persName key="#Venditio #Witness #Roman"><name
                                ref="Urbinus">Urbini</name></persName> filius quondam
                                <persName><name ref="Martinus">Martini</name></persName> et
                            <persName key="#Venditio #Witness #Roman"><name ref="Petrus"
                                >Petroni</name></persName> filius quondam <persName><name
                                ref="Ursebertus">Urseverti</name></persName> isti habitantes in
                        suprascripto loco Aquafrigida viventes lege Romana testes. Ego <persName
                            key="#Venditio #Writer #Witness #Notary #Judge"><name ref="Walpertus"
                                >Walpertus</name></persName> notarius et iudex Sacri Palatii
                        scriptor huius cartule venditionis post traditam complevi et dedi». Cartula
                        ipsa ostensa et ab ordine lecta, interrogatus est ipse Adhelbertus qui et
                        Atto comes pro quo cartula ipsa ostenderet, qui dixit: «Vere ideo cartulam
                        istam in vestri ostendi presentia ne silens appareat rebus ipsis omnibus et
                        castro seu capella quod ista legitur cartula ad meam habeo et teneo
                        proprietatem, et si quislibet homo adversum me exinde aliquid dicere vult,
                        paratus sum cum eo exinde in ratione standum, et quod plus est querimus ut
                        dicant isti Rodoinus et Garibaldus germani qui hic comprehensi sunt si
                        cartula ista quam hic ostensi bona et vera est aut si eam fieri rogaverunt
                        et firmaverunt, vel si rebus ipsis castro et capella que in ipsa legitur
                        cartula michi contradicere aut subtrahere querunt, vel si meis propriis esse
                        debent an non». Cum ipse Adhelbertus comes taliter retulisset, ad hec
                        responderunt ipsi Rodoinus et Garibaldus germani, dixerunt et professi sunt:
                        «Vere cartula ista quam hic ostendisti, bona et vera est, et nos ipsi
                        germani cum coniugis nostris fieri rogavimus et firmavimus, et rebus ipsis
                        et castro seu capella quae in ipsa legitur cartula tibi non contradicimus
                        neque contradicere querimus, quia cum lege non possumus, eo quod tui proprii
                        sunt et esse debent cum lege et nobis ad habendum nec requirendum nichil
                        pertinet nec pertinere debent cum lege». Et sponderunt se ipsi Rodoinus et
                        Garibaldus germani adversus eundem Adhelbertum comitem ut si unquam in
                        tempore de predictis rebus castro et capella quod in ipsa legitur cartula
                        agere aut causare vel removere presumpserint, per se ipsos aut eorum heredes
                        vel eorum submittentes personas et omni tempore exinde taciti et contenti
                        non permanserint, aut si apparuerit ullum eorum datum aut factum quod ipsi
                        exinde in aliam partem fecissent et claruerit, tunc componant ipse Rodoinus
                        qui et Rozo et Garibaldus suorumque heredes eidem Adhelberti comiti suisque
                        heredibus aut cui ipse dederit rem duplicem ipsis rebus et castrum et
                        capellam in easdem loca, insuper penam argenti libras centum. His actis et
                        manifestatio ut supra facta rectum eorum iudicum et auditoribus paruit esse,
                        et iudicaverunt ut iusta eorum altercatione et eorum Rodoini et Garibaldi
                        manifestatione et ipse Adhelpertus comes predictis omnibus rebus castro et
                        capella ad suam proprietatem habere et detinere deberet, et ipse Rodoinus
                        qui et Rozo et Garibaldus et suorum heredes manerent exinde omni tempore
                        taciti et contenti. Et in eo modo finita est causa, et hanc notitiam pro
                        securitate eidem Adhelberti comiti fieri ammonuerunt. Quidem et ego
                            <persName key="#Placitum/iudicatum #Writer #Notary #Judge"><name
                                ref="Walfredus">Vualfredus</name></persName> notarius et iudex Sacri
                        Palacii ex iussione suprascripti missi et iudicis ammonitione scripsi.
                            <date>Anno imperii domni Ottonis Deo propicio nono, decimo kalendas
                            augusti, indicione quarta</date>. (S.) Walpertus iudex et missus domni
                        imperatoris interfuit et subscripsit. (S.) Astulfus iudex domni imperatoris
                        interfui et subscripsi. (S.) Lanfrancus iudex Sacri Palatii interfui. (S.)
                        Adelmus iudex Sacri Palacii interfui et subscripsi. (S.) Giselbertus iudex
                        Sacri Palacii interfui. (S.) Heginulfus iudex domni imperatoris interfui.
                        (S.) Manipertus iudex domni imperatoris interfui. (S.) Walpertus iudex Sacri
                        Palatii interfui. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 11, pp. 87-91; Manaresi II/1 n. 178, pp. 151-156.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bertolini 1960; Fumagalli 1971; Rinaldi 2003.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
