<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio Storico Diocesano di Lucca, Archivio Capitolare di Lucca,
                    Diplomatico, Priv., CC 1</title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                        </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc553</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#">-Littera/mandatum</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate notBefore="0889-05-27" notAfter="0915-08-17">
                                <note type="displayed_date">889 May 27 - 915 August 17</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                            </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance>
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                            <place></place>
                        </listPlace>
                        <listPerson>
                            <person></person>
                        </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-04-24" who="ptomei">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>† Divine gratiȩ munere et superne virtutis auxilio faucibus demonice
                        potestatis eruti, ut nos misericors Deus aeternȩ patriȩ gaudiis faciat
                        coheredes, sedulis ammonitionibus crebrisque preceptis | informat. Unde est
                        illud: Venite ad me omnes qui laboratis et onerati estis et ego vos
                        requiescere faciam. Ut ne quis de vi******* ad eum perveniendi vel qualiter
                        ab eo recipiendi esse facultas dubitaret quod promisit, ipse | certam
                        ostendit formulam cum dixit: Dimittite et dimittetur vobis, date et dabitur
                        vobis. Sed tamen hoc idem quod docuit signiter quis agire, ortatur ipse
                        alibi cum dicit: Vigilate itaque quia nescitis diem neque horam. Hanc vocem
                        | [scilicet] ita omnes debemus frequentissime meditare, quatenus semper pre
                        oculis mentis habeatur. Oportet denique singulis, qui se omnipotentis
                        misericordia huius mundi divitiis vel quibuscumque temporalibus adiumentis
                        noverint | [conso]latos, ex his quibus accepit ab eo quantumlibet illi
                        conferre cum gratiarum actione, a quo sibi nescit cuncta quȩ habet concessa,
                        quia regnum Dei tanti valet quantum habet; quo ut credi possimus dominicis |
                        [instr]uimur documentis, qui mulierem duo minuta devote offerentem plus
                        ceteris omnibus offerentibus ***************. Unde ego in Dei nomine
                            <persName ref="#people/137" key="#Marquis/duke">Adelbertus</persName>,
                            <rs key="#Marquis/duke">gratia Dei marchio</rs>, obtimum dux[i] | pro
                        animȩ meȩ remedium, ordinavi atque confirmavi per hanc paginam offersionis,
                        offero atque concedo <orgName ref="#juridical_persons/69"
                            key="#Collegiate_churches">Deo omnipotenti et sancti Martini confessoris
                            et sancti Reguli martyris</orgName>
                        <rs key="#Decima">decimam portionem</rs> de o[mnibus] | frugibus seu
                        nutriminibus quas habere visus sum in <geogName key="#Comitatus"><rs
                                key="#Comitatus">comitatu</rs> Lucense</geogName>, nominatim
                            <geogName key="#Curtes #Decima" ref="#estates/78"><rs key="#Curtes"
                                >curte</rs> quȩ vocitatur <placeName key="#Curtes #Comitatus"
                                >Luca</placeName></geogName>, <geogName key="#Curtes #Decima"
                                ><placeName key="#Curtes">Brancalo</placeName></geogName>, <geogName
                            key="#Curtes #Decima"><placeName key="#Curtes"
                            >Carfagnana</placeName></geogName>, <geogName key="#Curtes #Decima"
                                ><placeName key="#Curtes">Pescia</placeName></geogName>, <geogName
                            key="#Curtes #Decima"><placeName key="#Curtes">Sancto
                                Genesio</placeName></geogName>. De istis predictis curt[is, sicut] |
                        superius legitur, de decimam portionem <rs key="#Collegiate_churches"
                            >ȩcclesiam</rs> Sancti Martini et Sancti Reguli investivimus ut, usque
                        in finem seculi, habeat, teneat et secundum canonicam auctoritatem possideat
                        et ut canon[ici] | qui ibi ordinati sunt vel in antea esse debent, faciant
                        ex ea quicquid illis congruum vel aptum videtur. Si quis hanc paginam nostrȩ
                        offersionis seu investitionis per quolibet modo frangere vel violare |
                        temptaverit, sciat se excommunicatum et anathematizatum a Deo patre
                        omnipotente et a beatissima virgine Maria et a beato Iohanne Baptista et a
                        beato Petro apostolorum principe et a sede sancta apostolicȩ | catholica,
                        quod nec vivus penitentiam agat, nec mortuus sepultura capiat, sed cum Iuda
                        proditore nostri creatoris portionem habeat. Insuper notum sit omnibus
                        nostris <rs key="#Gastaldus/vicegastaldus">castaldionibus</rs>, presentibus
                        | scilicet ac futuris, esse volumus, quatenus nos, Dei pro timore animȩque
                        nostrȩ remedium, decimam de suprascriptis curtis, ut supra legitur, Deo
                        omnipotenti et sancti Martini et sancti Reguli concessimus, precipiendo
                        precipimus | ut, dehinc in antea, nullus castaldius neque ulla persona ab
                        aliquo castaldio missa, predicta decima de iam memoratis curtis subtraere
                        vel contempnere presumat. Si quis hȩc non observaverit, sciat se, ut
                        superius legitur, excommunicatum et insuper componere auri obtimi bisantios
                        mille, medietatem camere nostrȩ et medietatem predictis | canonicis qui ibi
                        ordinati vel constituti sunt. Et ut verius credatur et ab omnibus hominibus
                        observetur, sigillum nostrum imprimere iussimus. † Adelbertus marhio
                        subscripsi. (SID).</ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>MDL, 5/3, n. 1173, pp. 93-94; RCLu, 1, n. 3, pp. 3-4; Tomei 2019b, pp.
                    142-146.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p>Tomei 2019b.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                        <p>Donazione in forma di mandato. Note dorsali XIII sec.: offertio Adelberti
                    marchionis in Garfagnana, Brancalo et aliis locis; viri Berte regalis. Nota
                    dorsale XV sec.: decima frugum et caetera quae reliquit ecclesie beati Martini
                    Adalbertus dux et marchio vir Berte regalis in comitatu Lucense videlicet in
                    curte que dicitur Luca, Branchalo, Carfagnana, Pescia, Sancto Genesio, annus non
                    est scriptus. La pergamena, di formato rettangolare, è di grandi dimensioni.
                    Nella parte inferiore resta la traccia del grande sigillo cereo circolare, oggi
                    perduto. La scrittura, vergata parallelamente al lato minore del supporto
                    scrittorio, è una minuscola diplomatica con tratti cancellereschi. </p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>