<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio Storico Diocesano di Lucca, Archivio Arcivescovile di Lucca,
                    Diplomatico, ++ N 65</title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                        </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc566</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#">--List/inventory</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate notBefore="0895-11-19" notAfter="0897-03-04">
                                <note type="displayed_date">895 November 19 - 897 March 4</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                            </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance>
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                            <place></place>
                        </listPlace>
                        <listPerson>
                            <person></person>
                        </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-05-05" who="ptomei">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>Elenco delle cartule ad censum perexolvendum concesse dal vescovo di
                        Lucca Gherardo. Libello al prete Filippo di una casa posta prope Sancto
                        Salvatore ad oleo libras X. Libello a Gottifridi forbitore di 3 clusa per 24
                        denari. Libello al chierico Firmino di una casa et res posta in loco Loppia
                        per 2 soldi. Libello a Teupaldo di una casa et res posta in Cappaziana prope
                        Versilia per 1 soldo. Libello al diacono Teuperto di una res posta in
                        finibus Luciniana, di pertinenza della chiesa di San Pietro foras muro
                        (...). Libello a Ildeberto di una casa et res posta in Campulo per 8 denari.
                        Libello ad Auderamo della chiesa di Santa Maria posta in Vaccule cum ceteris
                        rebus per 6 soldi. Libello a Ghisalberto e Adalfridi di una casa et res
                        posta in Lunisana per la metà del vino e 27 denari. Libello al prete
                        Silvestro di una res posta in Verriana per 18 denari. Libello a Teudimundo
                        infante della chiesa di San Frediano cum rebus per 2 soldi. Libello a
                        Ropperto de loco Laveiano di una capanna et res per 2 soldi. Libello a Orso
                        e Lopo di una capanna et res posta in Arena per 90 denari. Libello a
                        Leuprando di una casa et res posta in Vico Helingo, di pertinenza della
                        chiesa di Santa Maria de Sexto, per 8 denari. Libello a Atriperto della
                        chiesa di San Nazario per 12 denari. Libello a Sanitulo di 2 casas et res
                        poste in loco Ducentula per 30 denari. Libello a Ermifridi di una casa et
                        res posta in Rasiniano per un soldo. Libello all’arciprete Ardimanno di
                        casis et rebus poste in loco Putiano per un soldo. Libello ad Albolfo di un
                        servo, Stefano, con suo figlio per 3 denari. Libello ad Adalberto di una res
                        posta in Capelle per la metà del vino, tertio labore e 6 denari. Libello al
                        prete Angelo di due case poste in Quosa per 10 soldi suctili. Libello ad
                        Aliprando di una res posta Niciano per la metà del vino e 2 soldi. Libello a
                        Benedetto di una casa et res posta prope Loppia per 9 denari. Libello a Lopo
                        di una casa et res posta in Vico Helingo, ubi Casalectuli dicitur, di
                        pertinenza della chiesa di San Frediano, per 18 soldi. Libello ad Adalghisi
                        di un casalino posto in Terra Russula per 60 denari. Libello al suddiacono
                        Daniele di una casa et res posta a Pastino per 2 soldi. Libello al prete
                        Vivenzio di una casa et res posta in loco Verriana, di pertinenza della
                        chiesa di San Gervasio, per 2 soldi. Libello ad Atto di una casa et res
                        posto in loco Noccle per 3 denari. Libello al prete Amalberto di una capanna
                        et res posto in Loppia per 20 denari. Libello a Grimaldo di una casa et res
                        posto in Tempaniano per la metà del vino e di una res posta in Celle per la
                        metà del vino e 50 denari. Libello a Pertifuso e Warnifridi di un
                        appezzamento di terra posto in Sub Urbano per 27 denari. Libello a
                        Ildipertulo Tinioso di un solario, di pertinenza della chiesa di San Michele
                        Arcangelo ad Foro, per 3 soldi. Libello al prete Cristiano di una casa et
                        res posta in Saltucclo per 18 denari. Libello a Petronaci di una casa et res
                        posta a Canali prope Campomaiore per 20 denari. Libello a Domenico di una
                        grocta per 3 denari. Libello ad Aliprando e Liufridi di una casa et res
                        posta in Vico Helingo, di pertinenza della chiesa di San Frediano, per 16
                        soldi. Libello ad Aliprando di un appezzamento di terra posto in loco
                        Fabrorum ad tertio labore. Libello ad Ardimanno della chiesa di San Giorgio
                        posta in Orbiciano per 18 denari. Libello a Roffridi de Sub Urbano di una
                        casa et res posta in Sub Urbano ad angaria per omnem ebdomadam dies III.
                        Libello allo stesso Roffridi di un’altra casa et res ad angaria per omnem
                        ebdomadam dies III. Libello a Ermifridi di una res posta in loco Rasiniano,
                        di pertinenza della chiesa di San Michele de Cipriano, per 30 denari.
                        Libello a Bellerifonso di una res posta in Arsina e di una res di pertinenza
                        della chiesa di Santa Giulia ad oleo libras L. Libello a Giovanni gastaldio
                        di una vinea domnicata posta in Putiano per 2 soldi. Libello a Lanfridi di
                        una res posta in loco Vallibus per 6 denari. Libello a Ostripaldo de loco
                        Vallibus per un soldo. Libello a Ostriperto di una casa et res posta in
                        Villa per 36 denari. Libello ad Agostino di una casa et ecclesia Sancti
                        Quirici de loco Arriani, di pertinenza della chiesa di San Tommaso, per
                        (...) denari. Libello a Teuperto figlio di Ilderada di 5 appezzamenti di
                        terra e vigne per 5 soldi. Libello allo stesso Teuperto di 2 vigne et
                        oliveto per 4 soldi. Libello ad Adanaldo di una casa et corte posta in
                        Subgruminio, di pertinenza della chiesa di San Michele Arcangelo Foro, con
                        altre 8 casis nello stesso luogo; di una casa et res posta in Cisiano prope
                        Villa; di una casa et res posta in Vetuiana; di una casa et res posta in
                        Casso Balbo; di una res posta ad Ripule; di 4 case poste in Campomaiore; di
                        una res, terris, vineis, olivetis posti ad Quesa; di un solario de civitate
                        Luca cum ortis et terre in Fabrorum et terre in Tempaniano per 10 soldi.
                        Libello allo stesso Adanaldo di tres casis poste in loco Veccliano et alie
                        res, di pertinenza della chiesa di San Pietro Sumaldi per un soldo. Libello
                        al prete Guglielmo della chiesa di San Michele Arcangelo per 10 soldi.
                        Libello a Martino di una casa et res posta in Poziano per 12 circulos da
                        butte e 5 denari. Libello ad Auberto di una res posta in Vetusiano per un
                        soldo. Libello all’arciprete Cristiano di una casa et res posta in Corsania
                        per 4 soldi. Libello al chierico Pietro di 2 case et res poste prope Cicina
                        per 5 soldi. Libello a Ebruardo di 2 case et res poste prope plebe Sancti
                        Ianuarii per 3 soldi. Libello al prete Sicardo della chiesa di San Dalmazio
                        per 72 soldi. Libello ad Alperto di una casa et res posta in loco Pernardino
                        per 18 denari. Libello a Magniprando de tertiam portionem de casa et res
                        posta in Burriano per 6 denari. Libello a Ilpolfo della chiesa di Santo
                        Stefano posta in loco Rogio per 16 denari. Libello a Benedetto di uno clauso
                        et dimidio de Fisyle per 2 soldi. Libello a Orso di una casa et res posta in
                        Muzano, di pertinenza della chiesa di San Frediano, per 16 staia di vino e
                        (...) denari. Libello ad Audimari di una vigna posta in Sexto per la metà
                        del vino. Libello al diacono Teuperto di una res posta in Ioveiano per 24
                        soldi. Libello ad Adalberto di una grocta per 3 denari. Libello a Wiliberto
                        di una casa et res posta in Liculi per 70 denari. Libello a Romaldo e
                        Lamberto figlio di Rodilando di un fundamento et casalino ubi fuit ecclesia
                        Sancti Georgii, di pertinenza della chiesa di San Frediano, per 2 soldi.
                        Libello a Adalprando, Orso, ai fratelli Domenico e Rachifuso di una vinea
                        domnicata posta in Murriano per la metà del vino, di pertinenza della chiesa
                        di San Frediano. Libello a Willerado di 2 case poste in Castellione per 2
                        soldi. Libello a Luciprando di una casa et res posta in Campulo per 14
                        denari. Libello al prete Pietro e Adalfridi fratelli de medietate ecclesiæ
                        Sancte Marie in loco Campulo per 24 denari. Libello al prete Silvestro di
                        una res posta in Verriana per 18 denari. Libello a Orsicino di una casa et
                        res posta in Cassio per 2 denari. Libello al prete Andriperto de monasterio
                        Sancte Marie per 2 soldi. Libello a Michele di una casa et res posta in
                        Agello, di pertinenza della chiesa di San Bartolomeo, per 90 denari. Libello
                        a Ghisalfridi di una res posta in Scaffiano per la metà del vino e 6 denari.
                        Libello ai fratelli Petriperto e Giovanni di una casa et res posta in
                        Campulo per 8 denari. Libello ad Adalfridi di una casa et res posta in
                        Campulo per 8 denari. Libello al prete Ghisolfo de monasterio Sancti Angeli,
                        arso, per 10 soldi. Libello ad Altiprando di una casa et res posta in
                        Panardino per 18 denari. Libello a Leuperto di una casa et res posta ad
                        Agnano prope Quaratiana per un soldo. Libello ad Alboni Balbo di una casa et
                        res posta in Paterno per 10 soldi. Libello ai fratelli Cosperto, Inghilari e
                        Inghelfridi di 4 appezzamenti di terra et silvis per 12 denari. Libello a
                        Gumfridi di una casa et res posta in Subgrominio, di pertinenza della chiesa
                        di Sant’Agata, per 2 soldi. Libello al prete Angelo de solario Sancti Petri,
                        monasterio suo, per un vestito. Libello al suddiacono Cosperto e a
                        Pietriperto di una res posta in Subgruminio ad oleo libras XII. Libello a
                        Pietro di una capanna et res posta in Colugnula prope Publica per un soldo.
                        Libello a Leuprando di una casa et res posta in Castello per 24 denari.
                        Libello a Richimundo di una casa et res posta in loco Atriana, di pertinenza
                        della chiesa di Santa Maria, per un soldo. Libello ad Audiprando di una
                        ancilla, Atula, per 3 denari. Libello a Ildo de Castronovo di una casa et
                        res posta ubi dicitur Foras porta Castronovo per 3 denari. Libello al prete
                        Ermifridi de una petia de vinea posta in Wamo per la metà del vino. Libello
                        a Rachiprando, Orso, Ropprando, Luiprando e Lamberto di una casa et res
                        posta in Corsagna per 24 denari.</ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>Tomei 2012, pp. 589-602; ChLA 117, n. 18, pp. 109-113.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p>Tomei 2012.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                <p>Elenco dei livelli concessi dal vescovo di Lucca Gherardo I. Rotolo pergamenaceo
                    acefalo, oggi composto da due membrane unite mediante fettucce di pergamena. In
                    origine consisteva di quattro fogli di eguale lunghezza e di un quinto
                    conclusivo più corto. Scritto da mano unica: una minuscola carolina che è
                    identificabile con l'autore del <foreign>breve de feora</foreign> o con chi
                    nello stesso polittico avrebbe aggiunto l'integrazione alla r. 67, se in esso si
                    distinguono due mani diverse (ChLA 117, n. 18). Nota dorsale XII sec., sul verso
                    del secondo foglio: breve de multis pensionibus. Non si fa ricorso a
                        <foreign>litterae notabiliores</foreign>. La datazione va posta
                    nell'intervallo compreso fra l'elezione episcopale di Pietro II e il placito del
                    4 marzo 897 (ChLA 86, n. 45).</p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>