<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio Storico Diocesano di Lucca, Archivio Arcivescovile di Lucca,
                    Diplomatico, + K 84</title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                        </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc525</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                                    <rs type="fiscal_property"/>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate when="0898-06-30">
                                <note type="displayed_date">898 June 30</note>
                                <note type="dating_elements">Anno d’impero di Lamberto</note>
                                <note type="topical_date">Lucca</note>
                            </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance>
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                            <place></place>
                        </listPlace>
                        <listPerson>
                            <person></person>
                        </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-04-12" who="ptomei">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab><persName key="#Deacons">Teuperto</persName>
                        <rs key="#Deacons">diacono</rs> del <persName>fu Teuperto</persName> cambia
                        beni con il <rs key="#Bishops">vescovo</rs> di Lucca <persName
                            key="#Bishops" ref="#people/213">Pietro</persName>, ad pars della chiesa
                        di San Salvatore sito foras civitate ista Lucense ubi dicitur ad Silice, que
                        est de subpotestatem del vescovato di San Martino. Dà al vescovo una casa et
                        res posta in loco et finibus Arsina, tenuta da Gundo massario; una casa et
                        res posta in loco et finibus Campomaiore ubi dicitur Vignale, tenuta da
                        Altulo, con tutte le loro dipendenze, per una misura complessiva di 9 moggi;
                        una casa posta foras civitate ista Lucense prope porta Sancti Petri con un
                        orto e tutte le sue dipendenze, confinante uno capu in via publica, alio
                        capu con terra di Teudimundo, lato uno con un orto del fu Offo, alio lato
                        con casa et curte seo orto tenuto da Popo. Riceve dal vescovo una casa et
                        cassina seo res posta in loco ubi dicitur Rassile, pertinenza della chiesa
                        di San Salvatore, tenuta dai fratelli Flaiperto prete, Popo e Lamfridi, con
                        tutte le sue dipendenze; una cassina posta in loco ubi dicitur Macritula,
                        tenuta dai figli del fu Atriperto, con tutte le sue dipendenze; per una
                        misura complessiva di 5 moggi. Il vescovo secondo la legge invia i suoi
                        missos Willeramo del fu Alateo, Ardimanno del fu Giovanni, Daniele
                        suddiacono del fu Andrea, accompagnati dagli homines Gheripaldo e
                        Ghisalperto fratelli del fu Pietro notaio, Cosperto notaio del fu Lamperto,
                        per sovrintendere alla permuta. Chiedono al notaio Leone la stesura di due
                        cartulas. Actum Luca. <persName>Autori: Pietro episcopus, Teuperto diaconus
                            del fu Teuperto. Scrittore: Leone notarius. Testimoni sottoscrittori:
                            Daniele subdiaconus del fu Andrea, Ardimanno del fu Giovanni, Willeramo
                            del fu Alateo, gg. Gheripaldo e Ghisalperto del fu Pietro notarius,
                            Cosperto notarius del fu Lamperto, Ghisalfridi notarius et schabinus,
                            Teupaldo, Adalperto notarius, Teuperto, Isalfridi, + Alone del fu
                            Angalperto, Benedetto schabinus, Adalberto. Altro: Gundo massarius,
                            Altulo, fu Offo, Teudimundo, gg. Flaiperto presbiter, Popo e Lamfridi,
                            ff. del fu Atriperto.</persName>
                        <placeName>Luca, ad Silice, porta Sancti Petri (Lucca), Arsina (Arsina,
                            Lucca), Campomaiore ubi dicitur Vignale (Vignale, Camaiore), Rassile
                            (?), Macritula (San Vito, Lucca).</placeName>
                        <orgName>San Salvatore in Silice di Lucca, San Martino di Lucca (chiesa
                            matrice).</orgName>
                    </ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>MDL, 5/2, n. 1021, pp. 629-630; ChLA 87, n. 15, pp. 58-64.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                        <p/>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>