<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Milano, Museo Diplomatico, D.D.S., Toscana, Matilde, b.
                    I</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5050</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Breve</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1089" notAfter="1095-04">
                                <note type="displayed_date">[1089-1091 – April 1095]</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-11-04" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>PRIVILEGIUM COMITISSE MATILDIS NON SIGILATO ET NON TESTATO ET SINE TESTIBUS.
                        In nomine domini nostri Iesu Christi. Brevis recordationis pro futuris
                        temporibus ad memoriam retinendam. Noscat universalis ecclesia quod ego
                        Ubaldus quamvis indignus Mantuane tamen ecclesie episcopus dictus, rogatu et
                        peticione domine Matildis venerabilis comitisse, cum anulo aureo investivi
                        Welfonem suum virum de omnibus rebus sancte Mantuane ecclesie que Bonifacio
                        ma[r]chio habuit et tenuit in die mortis sue, excepto quod ipsa cometissa
                        Matilda olim ecclesie dimiserat: decimas silicet de Campitello, et omnes
                        ecclesias eiusdem episcopatus cum omnibus bonis suis; et alia precariam in
                        Campitello in loco qui dicitur Cuvulo, quam fecit marchio cum Nulfo episcopo
                        Mantuano, que continet ducentos triginta et tres mansos, habentes per
                        unumquemque mansum iugera decem; et decimas de Gothi, de Cerlungo, de Vulta,
                        de Capriana, de Gosenaco, de Beneficio, de Bigarello sibi dedimus et cetera.
                        Notificavimus eidem domine comitisse in presencia domini Benedicti
                        Mutinensis episcopi et Manfredi filii Roberti et Alderici iudicis et aliorum
                        multorum sepissime, quod supradictus marchio tenebat curtem de Vuarzatico
                        quam Athelardus Veronensis episcopus per scriptum olim ecclesie dederat; et
                        abaciam Sancti Cassiani a paganis olim devastatam, quarn Lodoicus pie
                        memorie imperator similiter per scriptum et per choerencias ecclesie
                        dederat; et silvas de iuxta Mencium; et silvas insule Sancti Benedicti; et
                        omnes homines super terram ecclesie in civitate rexidentes; et multa alia
                        que marchio Nulfo episcopo Mantuano, qui me clericum fecil, per vim
                        abstullerat, sicul in literis ab eodem ad mernoriam factis continetur.
                        Diximus eciam eidem domine de curte Lothuli, quam Meltruda uxor Riprandi
                        similiter per cartam ecclesie nostre dedit; et curtem Asili, excepto illo
                        quod Bernardus de Burbasio per beneficium habuit, quam quidam Albericus per
                        scriptum ecclesie dedit; et teras et silvas et piscariam que iacent inter
                        Iaram et Larionem; et viam Focariciam, et fossam Fanti, et Scorçariolum
                        iuxta Savinulam; et curtem de Rivoverso, et curtem de Runcorolandi, cum
                        silvis et venacionibus et piscariis quam Arnulfus rex ecclesie dedit per
                        scriptum; et multa per comitatum in curtibus et in silvis et in arimania in
                        serta; et curtem de Corniliano cum tota silva iuxta Castellun Novum, quam
                        abstulit Marciano Mantuano episcopo, qui me archidiaconum ordinavit, nobis
                        scientibus, presentibus et videntibus; et insulam Carariam quam Dodo
                        vicecomes per libellum tenuit, et decem solidos annualiter ex ea pro
                        pensione episcopo solvebat; et medietatem fossati Lotholi; et omnes homines
                        qui extra civitatem in burgo tunc temporis erant, tempore domni Marciani
                        episcopi ad suum servicium invasit, qui supra terram ecclesie similiter
                        resident, et qui postea venerunt super eandem terram et cotidie veniunt,
                        cotidie invaduntur; quos omnes preceptario iure multorum imperatorum
                        ecclesia sine omni impedimento habere et tenere debet. Investivimus enim
                        ducem Welfonem sicut diximus anno Domini, etcetera. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 49, pp. 171-173.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
