<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Milano, Museo Diplomatico, Pergamene-S.Benedetto,
                    697/371</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5025</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1053-12-17">
                                <note type="displayed_date">1053 December 17</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Felonica (Mantova)</note>
                                <note type="redaction_date">1332</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-18" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Hoc est <rs key="#Copy">exemplum</rs> ab auctentico relevatum per me
                            <persName key="#Copy #Offersio/donatio #Copyist #Notary"><name
                                ref="Bartholomaeus">Bartholomeum</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarium</rs> infrascriptum, tenoris et continencie
                        infrascripte. In nomine patris et filii et Spiriti Sancti. <date>Anni ab
                            incarnatione domini nostri Iesu Christi in millesimo quinquagesimo
                            tercio, pontificatus vero dommo <persName key="#Popes"
                                ref="#people/2140">Leo</persName> summo pontifice et universalis <rs
                                key="#Popes">pape</rs> in apostolica sacratissima beati Petri
                            apostoli sede anno quinto, sicque imperante domino <persName
                                ref="#people/237">Henrichus</persName> in Italia anno septimo
                            imperii eius, in Dei nomine die decem et septem mensis decembris,
                            indictione septima</date>. Infra <rs
                            key="#Funerary_monuments/cemeteries">cimiterium</rs> Sancte Marie que
                        vocatur in <placeName key="#Funerary_monuments/cemeteries"
                            ref="#places/2479">Fenonica</placeName>, domino sancto ac venerabile
                        ecclesie <orgName
                            key="#Monasteries #Abbots #Churches #Landed_possessions #Offersio/donatio"
                            ref="#juridical_persons/2007"><rs key="#Monasteries">monasterii</rs>
                            Sancte Marie in Fenonica</orgName> in qua nunc Deo protegente hec
                        omnibus eius domnus <persName key="#Abbots #Offersio/donatio"
                            ref="#people/2141">Petrus</persName>
                        <rs key="#Abbots #Monasteries">abbas</rs> esse videtur. Ego quidem in
                        Christi nomine domina <persName ref="#people/292"
                            key="#Countess #motherOf #Churches #Landed_possessions #Witness #Offersio/donatio"
                            >Beatris</persName> gratia Dei <rs key="#Countess">comitissa</rs> do et
                        offerro in predicta ecclesia monasterii Sancte Marie in Fenonica presens
                        presentem salutem sanctarum scripturarum nos ratio premonet ille hec semper
                        considerare atque disponere que pro meritis celestis retributionem mereatur
                        pro meritis sine dubitatione credentes in me et evangelica susequi lesione
                        ut in hoc seculo et in futuro centuplum accipiat et vitam eternam possideas
                        et remissionem omnium debitorum mereatur habere. Qua de re et ego quorum
                        supra nominata domina Beatrix offertrice nullius me penitus cogentes neque
                        compellentes aut suadentes vel vim inferrentes set meis propriis
                        deliberationis arbitrio una propter Deum et remedium anime mee et anime de
                        quondam <persName key="#Marquis/duke" ref="#people/1">Bonefacio</persName>
                        <rs key="#Marquis/duke">marchio</rs> et anime <rs key="#sonOf">filio</rs> et
                            <rs key="#daughterOf">filias</rs> meas, do et offerro seu transfero et
                        in perpetuum transacto de meo iure meoque dominium alieno et transcribo seu
                        transfero per te domnus Petrus abbas, idest dono tibi <rs key="#Churches"
                            >ecclesiam</rs> unam que vocatur <orgName
                            key="#Churches #Landed_possessions #Rivers #Roads"
                            ref="#juridical_persons/2008">Sancta Maria</orgName> que est constructa
                        et hedificata in loco ubi dicitur <placeName
                            key="#Churches #Landed_possessions #Rivers #Roads" ref="#places/2480"
                            >Radigusula</placeName>
                        <placeName key="#Dioecesis" ref="#places/7"><rs key="#Dioecesis"
                                >diocesis</rs> Bononiensis</placeName> cum omnibus sibi
                        pertinentibus et <rs key="#Landed_possessions">iuges</rs> duodecim ad
                        legittimam mensuram mensuratam. Est iuges sex: da una parte <rs
                            key="#Rivers">flumen quod dicitur Lavino</rs> et da duobus lateribus
                        predicta domina Beatrix offertrice, seu a tercio latere <rs key="#Roads"
                            >via</rs> percorente atque a quarto latere via et ipso flumen Lavino; et
                        da alia parte de ipso flumen quod dicitur Lavino similiter iuges sex: da
                        duobus ipsa predicta domina Beatrix seu a tercio latere atque a quarto
                        latere via percorente. Ut in omnibus liceat vobis predictus domnus abbas vel
                        tuo misso a presente die aut quamque voluerit per hec pagina offersionis ad
                        me in te facta cum carta et cum calamaro et cultello et guantos et guasone
                        et festuca et ramo arboris per istas predictam ecclesiam et iuges duodecim
                        tibi trado tibi investo in toto ire et preoccupare atque ingredere in
                        predicta ecclesia et iuges duodecim sicut superius legitur tamquam per
                        legittimam et meam traditionem ad habendum dominium et potestatem quietum
                        tramittere habeatis, teneatis, possideatis sicut supra dictum est more
                        salaria ordinandi et disponendi quod tibi rectum vel iustum fuerit cum tuis
                        successoribus exinde in perpetuum faciendi. Et ab hodie numquam aliquando
                        liceat michi predicta domina Beatrix offertrice neque meis filiis et
                        heredibus ullo unquam in tempore quamvis exinde movere questionem
                        repetitionem aut causationem vel interpellacionem ullamque molestiam
                        generare aut facere in contra te predicto domnus Petrus abbas neque in
                        contra tuis successoribus, non per me neque per meis summissis personis,
                        maioris vel minoris, propinquis vel extraneis, neque per ecclesiasticam
                        interpellacionem aut per regalem vel imperialem potestatem et neque per ullo
                        modo ullamque rationis contrarie de quod humanum sensum attingere potest,
                        sed immo omni tempore securi et quieti atque pacifici exinde maneatis in
                        omnibus in perpetuum. Et si quoque tempore persona insurserit quid tibi
                        predicto Petrus abbas tuisque successoribus ex parte vel ex totum expellere
                        aut quamlibet calumpniam generare voluerit, ego predicta domina Beatris
                        offertrice atque transfertrice cum meis filiis et heredibus in omnibus stare
                        et deffensare promitto; quod si quod absit et advertat divina potencia et
                        omnia que superius legitur cum meis filiis non observaverimus vel adimplere
                        noluerimus et contra hec ire agerimus aut lite motis fuerimus per quodvis
                        modis aut ingenii, quia daturam me promitto ego predicta domina Beatrix
                        offertrice cum meis filiis et heredibus tibi predicto domnus Petrus abbas
                        tuisque successoribus ipsam predictam ecclesiam et iuges duodecim <rs
                            key="#Penalty">in duplum</rs> restituere; et post hec permaneat ipsa
                        offersionis sicut superius legitur in sua robore et firmitate. Sub die mense
                        et predicta indictione septima, in predicto cimiterio Sancte Marie in
                        Fenonica. + Beatrix. Signa manus <persName key="#Witness #Offersio/donatio"
                                ><name ref="Petrus">Petrus</name></persName> filio <persName><name
                                ref="Albertus">Alberto</name></persName> et <persName
                            key="#Witness #Offersio/donatio"><name ref="Clarulus"
                            >Claricolo</name></persName> et <persName
                            key="#Witness #Offersio/donatio"><name ref="Gherardus"
                            >Gerardo</name></persName> et <persName key="#Witness #Offersio/donatio"
                                ><name ref="Liubaldus">Lualdo</name></persName> filio
                                <persName><name ref="Liutwardus">Livaldo</name></persName> et
                            <persName key="#Witness #Offersio/donatio"><name ref="Atto"
                            >Atto</name></persName> filio <persName><name ref="Gherardus"
                                >Gerardo</name></persName> et <persName
                            key="#Witness #Offersio/donatio"><name ref="Herimanni/Theuthonico"
                                >Armano Theuthonico</name></persName> rogati <rs key="#Witness"
                            >testi</rs> ad omnia predicta cui relectum est. Ego <persName
                            key="#Offersio/donatio #Writer #Tabellio"><name ref="Brunus"
                                >Bruno</name></persName> in Dei nomine <rs key="#Tabellio"
                            >tabellio</rs> huius <rs key="#Castle">castrum</rs>
                        <placeName key="#Castle" ref="#places/77">Ficariole</placeName> scriptor
                        huius <rs key="#Offersio/donatio">pagine offersionis</rs> sicut superius
                        legitur post roborationem testium atque tradita complevi et absolvi. Noticia
                        testium, idest in Petrus videlicet teste, Claricolo videlicet teste, Gerardo
                        videlicet teste, Ugo videlicet teste, Livaldo videlicet teste, Atto
                        videlicet teste, Hermano videlicet teste. In nomine Domini amen. <date>Anno
                            a nativitate eiusdem millesimo trecentesimo tricesimo secundo,
                            indictione quintadecima, die quintodecimo mense aprilis</date>, in <rs
                            key="#Bishops">episcopali</rs>
                        <rs key="#Palatium">palatio</rs>
                        <placeName key="#Palatium #Bishops" ref="#places/275">Mantuano</placeName>.
                        Hoc exemplum per me <persName key="#Copyist #Notary"><name
                                ref="Bartholomaeus">Bartholomeum</name> Coradini de
                            Bersiliis</persName> civis Mantuano imperiali auctoritate notarium
                        subscriptum sumptum ex autentico scripta manu Bruno thabellio, coram
                        venerabile in Christo patre domno <rs key="#Monks">fratre</rs>
                        <persName key="#Bishops #Monks" ref="#people/2142">Iacobo</persName> Dei
                        gratia <rs key="#Bishops">episcopo</rs> Mantuano insinuatum fuit et in eius
                        presencia per me ipsum Bartholomeum et Galeacium et Iacominum notarios
                        infrascriptos diligenter cum autentico auscultatum, et cum idem domnus
                        episcopus ipsum cum predicto autentico cognoverit per ordinem concordare ut
                        adhibeatur ei de cetero plena fides suam auctoritatem interposuit et
                        decretum. Presentibus discretis viris domno <persName
                            key="#Copy #Witness #Monks"><name ref="Iacobus">Iacobo</name></persName>
                        monacho monasterii Fellonice, <persName key="#Copy #Witness"><name
                                ref="Bartholomaeus">Bartholomeo</name></persName> et <persName
                            key="#Copy #Witness"><name ref="Iohannes">Iohannino</name></persName>
                        familiaribus dicti domni episcopi Mantuani testibus ad premissa rogatis.
                        (S.T.) Ego <persName key="#Copy #Notary"><name ref="Galeacius"
                                >Galeacius</name> quondam domni Iohannis Pegorati</persName>
                        imperiali auctoritate notarius plubicus predictum exemplum ab auctentico
                        relevatum cum ipso auctentico, una cum infrascriptis Iacobino et Bertholomeo
                        notariis coram predicto domno episcopo Mantuano vidi legi et fideliter
                        auscultavi, nichil addito diminuto vel mutato per infrascriptum Bartholomeum
                        notarium quod sensum variet vel sententiam mutet nisi forte in literis vel
                        silabis componendis et signum tabelionis quod omisit et quia predictum
                        domnus episcopus vidit et cognovit predictum exemplum cum prefacto
                        auctentico veraciter concordare suam auctoritatem interposuit et decretum.
                        Die predicta, loco, testibus, millesimo et inditione memoratis, et ad
                        maiorem firmitatem me cum proprio signo subscripsi. (S.T.) Ego <persName
                            key="#Copy #Notary"><name ref="Iacobus">Iacobinus</name> quondam domini
                            Bartholini de Saviola</persName> imperiali auctoritate notarius publicus
                        predictum exemplum hoc ab autentico relevatu scripto per manum Bruni notarii
                        cum ipso autentico, una cum suprascripto Galiacio et infrascripto
                        Bartholomeo notariis, coram predicto domno episcopo Mantuano vidi legi et
                        fidelìter auscultavi, nichil addito diminuto vel mutato per infrascriptum
                        Bartholomeum notarium quod sensum variet vel sententiam mutet nisi forte in
                        literis vel silabis componendis et signum tabilionis quod omisit et quia
                        predictus domnus episcopus vidit et cognovit predictum exemplum cum prefato
                        autentico veraciter concordare suam auctoritatem interposuit et decretum.
                        Die predicta, loco, testibus, millesimo et indictione prefatis, et ad
                        maiorem firmitatem eiusdem exempli et testimonium de mandato ipsius domni
                        episcopi ad instanciam domni <persName key="#Abbots #Monasteries"
                            ref="#people/2150">Laurencii</persName> abbatis monasterii Sancte Marie
                        de Fenonica Mantuane diocesis me subscripsi rogatus ac meum signum apposui
                        consuetum. (S.T.) Ego Bartholomeus natus quondam Coradini de Bersiliis civis
                        Mantuano imperiali auctoritate notarius publicus suprascriptum exemplum ab
                        autentico relevavi et ut in eo continebatur ita fideliter scripsi, nil
                        addens vel minuens quod sensum variet vel sententiam mutet nisi forte in
                        litteris vel silabis componendis et signum thabellionis ommisi, et ipsum
                        exemplum cum dicto autentico una cum suprascriptis Galeacio et Iacobino
                        notariis coram prefato domno Mantuano vidi legi et fideliter ausclultavi et
                        ad eiusdem exempli firmitate et testimonium de mandato et auctoritate ipsius
                        domni episcopi me subscripsi meumque signum thabellionatus apposui consuetu.
                        Die, loco, millesimo, indictione et testibus suprascriptis. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 25, pp. 125-129.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
