<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Milano, Museo Diplomatico, Pergamene-S.Benedetto,
                    375/32</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5014</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Ordinatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1007-06">
                                <note type="displayed_date">1007 Juny</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Canossa (Reggio Emilia)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-09-07" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi.
                                <date>[<persName key="#Emperor/king" ref="#people/130"
                                >Einricus</persName> gratia Dei <rs key="#Emperor/king">rex</rs>,
                            anno re]gni eius Deo propicio hic in Italia quarto, mense iunii,
                            indicione [quin]ta.</date> Ego in Dei nomine <persName
                            key="#Ordinatio #Islands #Domuscultae #Landed_possessions #Casae/cassinae_massaricie #Forests #Marshes/lagoons/tombolos #Fisheries #Wine #Hay/fodder #Animals #Marquis/duke #Churches #Monasteries #Lombard #legallyRecognisedUnionWith #sonOf"
                            ref="#people/2122">Teudaldus</persName>
                        <rs key="#Marquis/duke">marchio</rs> filius quondam <persName
                            key="#Marquis/duke #Lombard #fatherOf" ref="#people/2100"
                            >Adelberti</persName> itemque marchio qui profeso [su]m ex nacione mea
                        lege vivere <rs key="#Lombard">Langobardorum</rs> presens presentibus dixi:
                        Dum ista[n]tia sanitatis humane vite cursus peragitur pleno animo mentis
                        racio vegetatur, sic debet homo semper cogitare adque disponere que sunt
                        futura adque mansura; ut cum eum Dominus de hoc seculo vocare iuserit, non
                        de neglegenciis iudicet, sed de bonis disposicionis remuneretur ut pius.
                        Manifestus est michi qui supra Teudaldus marchio eo quod volo aliquit de
                        rebus meis ordinare et disponere, eo videlicet modo ut omni tempore sic
                        firma et stabilis permaneat qualiter hic subter insertum fuerit et mea
                        decrevit volumtas, pro anima mea et quondam <persName
                            key="#legallyRecognisedUnionWith" ref="#people/2134">Vuille</persName>
                        conius mee meisque filiis mercedem. Ideoque volo et statua seu iudico atque
                        per anc <rs key="#Ordinatio">cartulam iudicati et ordinacionis</rs> mee
                        confirmo ut habeat <rs key="#Churches">basilica</rs> illa quam ego edificavi
                        in loco proprietatis mee qui dicitur <placeName
                            key="#Islands #Rivers #Domuscultae #Casae/cassinae_massaricie #Landed_possessions #Hay/fodder #Wine #Hay/fodder #Animals #Forests #Fisheries #Marshes/lagoons/tombolos"
                            ref="#places/2400"><rs key="#Islands">insula</rs> Sancti
                            Benedicti</placeName> et est dedicata in honore <orgName
                            key="#Islands #Domuscultae #Landed_possessions #Casae/cassinae_massaricie #Forests #Marshes/lagoons/tombolos #Islands #Fisheries #Wine #Hay/fodder #Animals #Churches #Monasteries"
                            ref="#juridical_persons/2001">Sancte Marie et Sancti Benedicti et Sancti
                            Michaeli Archangeli et Sancti Petri Apostoli</orgName> quam Deo volente
                        et me disponente volo ut sit <rs key="#Monasteries">monesterium</rs> in
                        perpetuum. In eo statuo et bona voluntate iudico aliquantum de rebus iuris
                        proprietatis mee, tam in ipso loco insula Sancti Benedicti, quod est
                        medietatem de ipsa insula iusta <rs key="#Rivers">fluvio Padi</rs> cum
                        medietate <rs key="#Domuscultae">domuicoltile</rs> sive cum medietatem <rs
                            key="#Casae/cassinae_massaricie">casis masariciis</rs> et omnibus rebus,
                            <rs key="#Landed_possessions">campis</rs>, <rs key="#Wine">vineis</rs>,
                            <rs key="#Hay/fodder">pratis</rs>, <rs key="#Animals">pascuis</rs>, <rs
                            key="#Forests">silvis</rs>, <rs key="#Forests">hacstalareis</rs>, <rs
                            key="#Forests">virgareis</rs>, <rs key="#Fisheries">piscacionibus</rs>,
                            <rs key="#Marshes/lagoons/tombolos">paludibus</rs>, <rs key="#Islands"
                            >insolis</rs> et omnibus rebus, quicquit ad ipsa medietatem de ipsa
                        insula pertinet in integrum. Adque <rs key="#Curtes">corte</rs> una
                        domuicoltile cum <rs key="#Castle">castro</rs> et <rs
                            key="#Cells/hermitages">capella</rs> inibi edificata in loco ubi dicitur
                            <geogName
                            key="#Curtes #Domuscultae #Casae/cassinae_massaricie #Forests #Marshes/lagoons/tombolos #Fisheries #Castle #Cells/hermitages"
                            ref="#estates/2007"><placeName ref="#places/2417" key="#Curtes"
                                >Custello</placeName></geogName>; et est ipsa ecclesia edificata in
                        honore <orgName ref="#juridical_persons/2404" key="#Churches">Sancti
                            Bartholomei et Sancti Iohannis</orgName>, una cum omnibus rebus
                        domuicoltile, cum casis, masariciis, silvis, paludibus, piscacionibus et
                        omnibus rebus quod ad ipsa corte et castro seu capella pertinentibus in
                        integrum. Sunt finis de ipsa corte: da mane Bundegniolo, da meridie palude
                        de <placeName key="#Marshes/lagoons/tombolos">Salecito</placeName>, da sera
                        fluvio Padi, de subto Costello. Verum eciam et aliquantis rebus iuris mei
                        quod sunt <rs key="#Mansi">mansos</rs> quattuor et <rs>runcarii</rs> quatuor
                        et <rs key="#Mills">mulinarii</rs> tres, qui sunt in loco ubi dicitur
                            <placeName key="#Mansi #Landed_possessions #Mills" ref="#places/362"
                            >Villole</placeName>; verum heciam et omnibus qui sunt infra iste fines
                        quod hic legitur, quod est da mane fosa qui dicitur Finale, da meridie
                        palude de Salecito, da sera fosa que vocatur Perruta et Elevata, de subto
                        fluvio Padi; adque et medietatem de <rs key="#Landed_possessions"
                            >braida</rs> una domnicata in suprascripto loco Villole. Verum eciam et
                        palude una qui vocatur <placeName key="#Marshes/lagoons/tombolos #Fisheries"
                            >Pavanello</placeName> et palude una ex integra qui vocatur <placeName
                            key="#Marshes/lagoons/tombolos #Fisheries">Rotunda</placeName>, cum
                        piscacionibus et omnibus rebus quicquit ad ipses paludes pertinent in
                        integrum. Adque tercia pars de <rs>piper</rs> quod exeunt de <rs
                            key="#Shores">ripa</rs>
                        <placeName key="#Shores" ref="#places/2418">Guvernolo</placeName> et tercia
                        parte de omnibus rebus quod exeunt de <rs>rivatico</rs> de suprascripta ripa
                        Guvernolo. Eciam et aliquantis rebus qui sunt in loco ubi dicitur <placeName
                            key="#Landed_possessions #Forests #Cereals #Wine #Hay/fodder">Casale
                            Barbati</placeName>, quod sunt inter <rs key="#Landed_possessions"
                            >sediminas</rs> et <rs key="#Landed_possessions">areis</rs> ubi vitis
                        estant seu pratis adque <rs key="#Cereals">terris arabilis</rs>, gerbidis et
                            <rs key="#Forests">busscaleis</rs> seu silvis cum areis illorum iuges
                        septecentos. Et quantum ibi plus inventum fuerit infra coerencias: da mane
                        Finale, da meridie Fisaro, da sera fosato quod exeunt de palude que vocatur
                        Greza, de subto fosa Greza; adque <rs key="#Slave_labour">servos</rs>
                        quinque, nominas eorum <persName><name ref="Rotius">Rozo</name></persName>
                        cum uxore sua et filio et <persName><name ref="Martinus"
                            >Martino</name></persName>, <persName><name ref="Biado"
                            >Biado</name></persName>, <persName><name ref="Iohannes"
                            >Iohanne</name></persName>, <persName><name ref="Sigitius"
                            >Sigezo</name></persName>, nacione eorum Italie. Eo videlicet ordine,
                        volo et statuo seu iudico, pro remedium anime mee et quondam Vuillie conius
                        mee meisque filiis, ut habeant ipsum monesterium et abas cum sibi suis
                        subditis monachis ibique Deo famulantibus qui modo vel pro futuris
                        temporibus ego et meis heredes et qui de eis legitime ordinati fuerint
                        ordinaverimus; et faciant de frugibus et redituro seu censuro que de ipsis
                        rebus annue Dominus dederit usufructurario nomine quicquit voluerint pro
                        anima mea et quondam Vuillie conius mee meisque filiis mercedem. Et exinde
                        vivant secundum regulam et elimosinas ut iustum est faciant, et de servicio
                        eiusdem familie quicquit eis ad utilitatem ipsius monasterii oportunum
                        fuerit faciant. <rs key="#Exemption">Hoc namque monasterium nullo regi nec
                            alicui potestati concedimus ut habeant aliqua potestate alicui per covis
                            ingenio dandi, neque alicui archiepiscopo vel episcopo constringendi aut
                            inquietandi sed in perpetuum in mea et meorumque heredes et qui de eis
                            legitime nati fuerint ut supra legitur permanead potestatem; et abas qui
                            a nobis <rs>missus</rs> fuerit districione secundum Deum et regula
                            iussionis corrigendum et castigandum</rs>. Praeterea volo et statuo ut
                        abas ipsius monesterii qui a me vel ha meis heredibus et qui de eis legitime
                        nati fuerint ut supra legitur missus fuerit benedicione consecracione sue
                        Mantue ecclesie primo postulet; et si evenerit quod episcopus Mantuanensis
                        ecclesie refutaverit euro benedici et sacrari, et propter postulatum aliquit
                        servicium denegaverit ad ipsam sacracionem, tunc ipse habas habeat licenciam
                        revertendi, et secundum quod ei melius previsum fuerit ad quocumque
                        episcopum voluerit vadam, et benediccionem sacracionis hab eo recipiat
                        absque alicuius interdicione. Nullum verum cambium aut precariam sive
                        libellum exinde faciendi habeat licenciam ipse abas in maioribus personis
                        vel in minoribus, exepto in colloni qui supra ipsa res habitant sine mea et
                        heredum meorum et qui de eis legitime nati fuerint voluntate vel iussione.
                        Si quis vero de nostris heredibus vel proheredibus vel aliqua magna parvaque
                        persona hoc nostre disposicionis et ordinacionis iudicatum infringere aut
                        diminorare temptaverit [maledicio] ne Dei omnipotentis sanctorumque omnium
                        precipiat, et in die tromento iudicio non cum angnelis bonis ad destera Dei,
                        sed cum diabolis ad sinistram stent et cum ipsis in perpetuam ingne sine
                        fine permaneat, fiat fiat fiat. Hanc enim cartula indicati et ordinacionis
                        mee <persName><name ref="Iohannes">Iohanne</name></persName>
                        <rs key="#Ordinatio #Writer #Notary">notario</rs> Sacri Palacii ad
                        conscribendum dedi adque rogavi, in qua subter confirmans testibus quem
                        obtulit roborandam. Unde dues cartulas iudicati uno tinure scripte sunt.
                        Actum infra <rs key="#Fortress">roca</rs>
                        <placeName key="#Fortress" ref="#places/2415">Kanosia</placeName> feliciter.
                        + Teudaldus marchio subscripsi. Signum +++ manibus <persName
                            key="#Ordinatio #Witness #Lombard" ref="#people/2148">Vuidoni</persName>
                        de <placeName ref="#places/2903">Palude</placeName> et <persName
                            key="#Ordinatio #Witness #Lombard"><name ref="Bonitius"
                            >Bonizo</name></persName> seu <persName
                            key="#Ordinatio #Witness #Lombard"><name ref="Martinus"
                            >Martino</name></persName> legem viventes Langobardorum testes. (S.) Ego
                        Iohannes notarius scriptor huius cartule indicati postradita cumplevi et
                        dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 14, pp. 96-101.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bonacini 2000.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
