<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="doc501">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Lucca, Capitoli, 2, c. 3</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="uri">http://137.204.128.125/documents/doc1</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1084-03-21" notAfter="1084-05-23"> 1084 March 21 -
                                1084 May 23<note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-15" who="ptomei">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Il <rs key="Emperor/king">re</rs>
                        <persName key="#Emperor/king">Enrico</persName>, in ragione della fidelitas
                        mostratagli dai <rs key="Rural communities">cives</rs> di Lucca e del loro
                        studiosum servitium, stabilisce che nessuna potestas abbia la licenza, sine
                        legali iuditio, di danneggiare <rs key="Walls">murum</rs>
                        <placeName ref="#http://137.204.128.125/places/4"
                            key="#Cities #Villages/settlements #Burgi #Walls #Rural communities #Palatium"
                            >Lucane</placeName>
                        <rs key="Cities">civitatis</rs>, antiquum sive novum, di distruggere le <rs
                            key="Villages/settlements">domos</rs> costruite o in corso di
                        edificazione infra murum hunc e circa in suburbio. Concede che <rs
                            key="Palatium">nostrum regalem palatium</rs> infra civitatem vel in <rs
                            key="Burgi">burgo</rs> eorum non edificent aut inibi vi vel potestate
                        hospitia capiantur; che nessuno esiga da loro il <rs key="Fodrum"
                            >fodrum</rs> e la <rs key="Teloneum">curaturam</rs> a Papia usque Romam
                        ac <rs key="Tolls">ripaticum</rs> in <rs key="Cities">civitate</rs>
                        <geogName key="#Comitatus"><placeName key="#Cities">Pisana</placeName> vel
                            in eius <rs key="Comitatus">comitatu</rs></geogName>. Ordina che, si qui
                        homines introierint in <rs key="Rivers">fluvio Serculo</rs> vel in <rs
                            key="Rivers">Motrone</rs> cum navi sive cum navibus causa negotiandi cum
                        Lucensibus, nullus hominum eos vel Lucenses in mari vel in suprascriptis
                        fluminibus eundo vel redeundo vel stando aut aliquam iniuriam eis inferre
                        vel depredationem facere aut aliquo modo hoc eis interdicere presumat; e
                        che, si qui negotiatores venerint per stratam a Luna usque Lucam, nullus
                        homo eos venire interdicat vel alio conducat sive ad sinistram eos
                        retorqueat sed secure usque Lucam veniant. Stabilisce, inoltre, che non
                        siano edificati castelli a predicta urbe infra sex miliaria; che sia
                        distrutto nostro imperio et auxilio se qualcuno munire presumpserit e che
                        gli uomini della città e del suburbio non siano giudicati sine legitima
                        iudicatione. Et si aliquis civium predictorum vel aliquam trecennalem
                        possessionem tenuerit si auctorem vel datorem habuerit per pugnam vel per
                        duellum non fatigetur. Prescrive che i Lucchesi abbiano la licenza di
                        comprare e vendere in mercato <orgName>Sancti Donnini</orgName> et cum
                        Parmensi ea conditione ut Florentini predictam licentiam non habeant.
                        Consuetudines etiam perversas a tempore Bonifatii marchionis duriter eisdem
                        hominibus impositas omnino interdicimus et ne ulterius fiant precipimus;
                        concede, inoltre, che le securitates fissate con loro dai marchesi vel alia
                        quelibet potestas rimangano firme et rate. Ordina che nessun Longobardus
                        iudex possa tenere giudizio aut placitum nella città e nel borgo nisi nostra
                        aut filii nostri regni presente persona vel etiam cancellarii nostri.
                        Stabilisce una pena di 100 libbre d'oro, contro le ingerenze di dux marchio
                        comes nullaque regni nostri persona, metà da versare alla camera regia, metà
                        cui iniuria illata fuerit, e fa apporre il proprio sigillo.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
