<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Milano, Museo Diplomatico, Pergamene-S.Benedetto,
                    963/654</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5042</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Offersio/donatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1089-10-05">
                                <note type="displayed_date">1089 October 5</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">San Giovanni in Persiceto (Bologna)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-11-04" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) In nomine domini nostri Iesu Christi, anni ab incarnacione eiusdem
                        millesimo octuagesimo nono, regnante Enricus filius quondam Enrici
                        inperatoris, die quinto ingrediente mense octubris, indicione duodecima.
                        Quisquis in sanctis ac venerabilis locis ex suis aliquis contulerit rebus
                        iusta autoris vocem in hoc seculo centuplum accipias, insuper quod melius
                        est vitam possidebit eternam. Ideoque nos Sigezo filius quondam Berulfo de
                        castro Sancti Iohannis atque Frogero filius qui supra Sigezoni, qui professi
                        sumus lege vivere Romana presentibus diximus: per hanc cartulam offersionis
                        nostra (ex)spontanea voluntate ad redimendum anime nostre et de quondam
                        pa(rentorum nostrorum) donamus ac offerrimus tibi Ugo monacho in vice domino
                        tuo abbate a par(te) monasterio sito in loco qui noncupatur Mantua ad honore
                        de Sancto Andrea apostolo, ubi permanet fratrem monachorum vel debet
                        permanere usque in perpetuo D(e)o servientem, hoc est nominative de rebus
                        iuris nostris proprietatis pecia una de terra aratoria quibus esse videtur
                        in loco qui dicitur villa Perseceta. Coerit ei adfine da mane canonica de
                        predicto Sancto Iohanne, da meridie fossa, da sero homini qui dicuntur de
                        Unzola et fuit de Petrus Ermengarde, de supto Acto filius quondam Benno, vel
                        si quis aliis adfines sunt. Et est suprascripta pecia de terra aratoria in
                        propris lateribus per mensura iusta a pertica legitima de pedes duodecim
                        mensurata iugio uno, dinumeracione facta per unoquoque sextario tabulas
                        treinta et ses. Que autem iam dicta pecia de terra aratoria qualiter supra
                        legitur, cum superioribus et inferioribus atque cum ingressoras et
                        accessionibus suis in integrum, dedi a presenti die et ora per hanc cartulam
                        offersionis in vestra qui supra domino meo vir venerabilis abbate fratemque
                        tuorum monachorum a parte predicto monasterio de beatissimo Andrea apostolo
                        usque in maneat et persistat potestatem ad abendum et detinendum; et
                        faciendum exinde vos et cui vos dederitis vestrisque successoris a parte
                        nostro monasterio secundum vestram usum quicquid volueritis sine omni nostra
                        qui supra donatoris heredumque nostrorum contradicione vel repeticione.
                        Quidem expondimus atque promitt(imus) nos qui supra pater et (fi)lio, una
                        cum nostris heredibus vobis qui supra domino (at)que sucessoris a parte
                        nominato monasterio iam dicta res qualiter supra legitur omni tempore ab
                        omni contradicente homine defensare et auctorizare iuxta lex. Quod si ad
                        defensandum minime fecerimus, aut si contra anc cartulam suprascripta
                        donacionis seu offersionis per covis ingenium agere aut causare
                        presumserimus, vel si agentibus consencientes fuerimus, ectiam si apparuerit
                        ullum datum aut factum vel colibet scriptum quod nos qui supra pater et
                        filio in alia parte fecissemus et claruerit, tunc predictas res qualiter
                        supra legitur omni tempore sicut fuerit mehorata aut valuerit sub
                        extimacione in consimili loco in duplum vobis restituarmus, sic inter nos
                        convenimus. Et nec nobis qui supra datoris liceat ullo tempore nolle quod
                        volumus sed quod ic a nobis semel factum vel conscriptum est sub iusiurando
                        inviolabiliter conservare promittimus cum stipulacione subnixa. Actum in
                        castro de predicto Sancto Iohannes feliciter. + Signum ++ manuum de nostris
                        pater et filio Sigezo namque Frogero qui anc cartulam offersionis fieri
                        rogaverunt. + Signum +++++ manuum Ubaldo filius quondam Rofredo de Petro
                        nanque Sige(zo filius) quondam Benzo Beralfi seu Petrus Petronius sitque
                        Vuido filius quondam Igenulfo videlicet Dorotheo Gamordri filius in hic
                        omnia rogati sunt testis. (S.) Aydulfo notarius Sacri Palacii scripsi post
                        tradita et complevi. (S.T.) Ego Girardus Sacri Palatii notarius autenticum
                        huius instrumenti vidi et legi me subscripsi. (S.T.) Ego Bonustempus domini
                        regis Henrici notarius autenticum huius instrumenti vidi ac legi et me
                        subscripsi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 42, pp. 157-159.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
