<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Milano, Museo Diplomatico, Pergamene-S.Benedetto,
                    899/584</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5038</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1083-09-01">
                                <note type="displayed_date">1083 September 1</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Marmirolo (Mantova)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-11-04" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) * In nomine domini Dei eterni. * Anno ab incarnacione domini nostri
                        Iesu Christi millesimo octuagesimo tercio, primo die mensis september,
                        indicione sexta. Constat nos Bernardo filius quondam Litulfo et Çena femina
                        iugalibus abitaturi in loco Marmerole qui profesa est ex nacione mea lege
                        vivere Romana, sed nunc pro ipso suprascripto iugale et mundoaldo meo lege
                        vivere videor Langobardorum, ipsum namque iugale et mundoaldo meo mihi
                        consenciente et subter confirmantem, et iusta lege viro meo, una cum noticia
                        dea propinquioribus parentibus mei cui supra femina vel Petro et Vuido, in
                        eorum presencia vel testium certa facio profesionem quod nullam me pati
                        violenciam at quispiam hominem, nec ab ipso iugale et mundoaldo nisi meam
                        bonam ex spontaneam voluntatem. Accepisemus nos comuniter sicuti et in
                        presencia testium manifesti sumus nos qui accepimus ad te Iohannes filius
                        quondam Gotescalco de loco Fontanelle, modo abitator Jn loco Bardolinus,
                        argentum denarios bonos Veronenses libras sex, finitum precium pro pecia una
                        de terra cum vites et pecia una de terra aratoria et olivis super se abente
                        iuris nostri, quas nos abere et posidere visi sumus in finibus et in
                        comitatu Veronense in iudicaria Gardense. Prima pecia de terra cum vites
                        super se abente, qui iacet in suprascripto Bardolinus ubi dicitur Çisini,
                        abet per longum de ambobus lateribus perticas viginti et sex, pedes sex; de
                        uno capite perticas decem; de alio capite perticas una; qui de uno latere et
                        uno via percurente, de alio latere Uberto et Pagano abet, et de alio capite
                        rio percurit. Secundo loco terra aratoria et olivis super se abente, qui
                        iacet in Fassole, abet per longum de ambobus lateribus perticas
                        quabtuordecim, pedes sex; et de ambobus capitibus perticas quabtuor. Coerit
                        ei de uno latere Ademario abet, de alio latere Lambardia femina abet; de uno
                        capite Sancti Marie possidet, de alio capite ripa lacho Benacho, si ibique
                        alii sunt coerentes. Que autem suprascripta terra cum vites et terra
                        aratoria et olivis super se abente iuris nostris supradictis, una cum
                        accesionibus et ingresoras earum seu cum superioribus et inferioribus suis
                        qualiter supra legitur in integrum, ab ac die tibi cui supra Iohannes pro
                        suprascripto precio vendimus tradimus et mancipamus, nulli aliis venditis
                        donatis alienatis obnosiatis vel traditis nisi tibi. Et facias exinde a
                        presenti die tu et eredibus tuis aut cui tu dederis iure proprietario nomine
                        quitquit volueritis sine omni nostra et eredum nostrorum contradicione.
                        Quidem expondimus atque promidtimus nos qui supra Bernardo et Çena femina
                        iugalibus una cum nostris eredibus tibi cui supra Iohannes tuisque heredes
                        aut cui tu dederis, suprascripta vendicio qualiter supra legitur in integrum
                        ab omni omine defensare. Qui sic defendere non potuerimus, aut si vobis
                        exinde aliquit per covis ingenium subtraere quesierimus, tunc in duplum
                        eadem vendita ut supra legitur vobis restituamus, sicut pro tempore fuerit
                        melioratas aut valuerit sub extimacione in consiimiles locus. Et nec mihi
                        licead ullo tempore nole quod voluit, sed quod ad me semel factum vel
                        conscriptum est inviolabiliter observare promitto cum stipulacione subnixa;
                        et nichil nobis iugalibus et ipsum preciun1 arnplius aliquit dare disimus
                        nos. Actum in suprascripto Marmerole feliciter. Signum ++ manibus
                        suprascriptorum Bernardo et Çena femina iugalibus qui anc cartam vendicionis
                        insimul fieri rogaverunt et pro suprascripto precio acceperunt et eadem
                        iugale et mundoaldo meo consensit ut supra. Signum ++ manibus
                        suprascriptorum Petro et Vuido propinqui eidem femina qui eam
                        interrogaverunt ut supra. Signum +++ manibus Ademario et Martino et Bruno
                        viventes lege Romana testes. Signum ++ manibus Vitalo et Iohannes testes.
                        (S.) Ego Adraldus notarius Sacri Palacii rogatus qui anc cartam vendicionis
                        scripsi et post tradita complevit. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 38, pp. 151-152.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
