<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Milano, Museo Diplomatico, Pergamene-S.Benedetto,
                    1034/731</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc5051</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Breve</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1096-08-13">
                                <note type="displayed_date">1096 August 13</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">San Benedetto Po (Mantova)</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-11-04" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi. Hanno ab
                        incarnacione eiusdem millessimo nonagessimo sesto, idus augusti, indicione
                        quarta. Presencia bonorum hominum quorum nomina hic subter leguntur, in
                        caminata iusta ecclesia Sancti Benedicti, Conus advocatus et missus domine
                        Matilde comitisse per iusionem eius difinivit litem que orta erat inter
                        comitissa et abatem Guilielmum monesterii Sancti Benedicti de terra partim
                        laboratoria et partim cum silva que inter runcos deputata est, sicut
                        difinitum fuit tempore domine Beatricis matris predicte Matilde per certos
                        missos Paganus de Castelloveteri et Caretum de Gunzaga et Landoisium de
                        Carpeneta, in tempore Petri abatis predicti monesterii. Antiqui homines qui
                        bene siebant veritatem munstaverunt fines terre, et signaverunt arbores in
                        circuitu, et ita firmiter iuraverunt esse iuris Sancti Benedicti: silicet
                        Albertus Azonis ex parte ecclesie et alius de villanis comitisse qui vocatur
                        Lugarello. Post hec autem longo tempore interveniente oblivione, domina
                        Matilda per suos missos cepit intencionare eandem terram et abstulit totam
                        blavam unius anni horninibus illis qui laboraverant eam ex parte predicti
                        monestrerii. Deinde predictus abas Guilielmus cum consilio fratrum monahorum
                        fecit venire tres homines, Albertus de Guosberto et Girardus qui dicitur
                        Maniosum et lohannem qui dicitur Canis. Isti prius ostenderunt fines et
                        predictos terminos in circuitu predicto Cono advocato et miso domine
                        Matilde; postea autem iuraverunt ita esse difinitum sicut super legitur in
                        tempore domine Beatricis et Petri abatis, in presencia Coni et Gotebaldi seu
                        Manfredi de Pigugnaga atque Erlienxonis de Gunzaga et Paganinus gastaldus
                        predicte comitisse et reliquis plures ibi fuerunt; et in presencia donni
                        abatis Guilielmi et Girardi priores et donni Huberti atque donnus Opixonis
                        de Gunzaga et reliqui plures. Confinium terre Sancti Benedicti que est inter
                        runcos, pro qua fuit lis inter comitissam et monesterium: a meridie Padus; a
                        mane silva que dicitur Cona; ab aquilone signum antique sepis que nunc per
                        lapides designata est, usque ad argenem ubi signum petre positum est; exinde
                        per argenem vadit usque ad aliud signum petre quod est iuxta arborem plople
                        designate, de hinc ab ipso signo tendit usque ad ponticellum qui quondarn
                        fuit supra fosam que dicitur Roverina, a quo ponticello per predicta fosam
                        vadit usque ad viam que dicitur Comitisse; exinde ipsa via terminus est
                        predicte terre usque ad fosatum qui est in capite runcorum. Qui fosatus
                        similiter facit terminum usque ad aliud signum qui est iusta flumen Gurgi. A
                        quo signo predictus fluvius terminus est ab aquilone contra currentem aquam
                        eundo, usque ab illam viam que antiquitus per Sacam ibat Gubernulum, per que
                        loca signa arborum et lapidum posita sunt. Supradicta via per Sacam a solis
                        occasu extendit, usque ad viam dicta Roverinam ubi signum positum est. Que
                        Roverina a meridie terminus est, usque ad alium terminum fossati qui vadit
                        usque ad Padum et dividit terram monesterii a terra comitisse; de hinc ab
                        ubtroque latere Roverine usque ad predictam viam Comitisse est proprietas
                        Sancti Benedicti. Et similiter difinitum est de polisino de Gustello, de
                        omnibus suprascriptis rebus territoriis iuris Sancti Benedicti, sicut
                        difinitum est per sacramenta, et insuper de Polisino. Si domina Matilda in
                        aliquo tempore per se vel per suos heredes aut per suam submissam personam
                        agere aut causare presumserit, aut ullam molestacionem fecerit contra
                        ecclesiam Sancti Benedicti, vel si domnus abas vel suos successores ultra
                        fines et terminos runcare fecerit absque iussione comitisse, tunc
                        promiserunt inter se qualis est illa pars qui non servaverit ad partem fidem
                        servandi pena nomine argentum denarios bonos lucensium libras centum, et
                        post pena soluta presens conveniencia, sicut Conus definivit, in presencia
                        Guinezonis de Bondino et Roteheri de Gunzaga et Ubizone de Campagnola et
                        Girardi Lupo seu plures bonorum hominum qui ibi fuerunt, in sua pemaneat
                        firrnitatem quia sic inter eos convenerunt. Actum in loco Sancti Benedicti
                        feliciter. + Ego Conon advocatus interfui et subscripsi et fieri rogavi.
                        (S.) Albertus notarius Sacri Palacii scripsi post tradita complevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 50, pp. 174-176.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
