<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio Storico Diocesano di Lucca, Archivio Arcivescovile di Lucca,
                    Diplomatico, * D 4</title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                        </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc549</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                                    <rs type="fiscal_property"/>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate when="0900-08-21">
                                <note type="displayed_date">900 August 21</note>
                                <note type="dating_elements">Anno di regno di Berengario</note>
                                <note type="topical_date">Lucca</note>
                            </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance>
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                            <place></place>
                        </listPlace>
                        <listPerson>
                            <person></person>
                        </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-04-22" who="ptomei">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab> L’arcidiacono Adalberto del fu Alone cambia beni con il vescovo di
                        Lucca Pietro, ad pars del vescovato di San Martino. Dà al vescovo la sua
                        porzione, cioè la metà, d’una casa posta in loco et finibus Rocta, tenuta da
                        Toto massario, confinante uno capo con una vigna dei figli del fu Lamberto,
                        alio capo con terra di Aggo Ghalicharii, lato uno in via, alio lato con
                        terra dei figli del fu Teudimundo; la sua porzione, cioè la metà, di due
                        vigne poste nello stesso luogo, confinanti capo uno in via, alio capo con
                        terra del monastero di San Salvatore, lato uno con una vigna dello scabino
                        Ghisalfridi, alio lato con terra ecclesie Sancti Angeli; la sua porzione,
                        cioè la metà, di un appezzamento di terra posto nello stesso luogo Rocta que
                        dicitur Lappita, confinante capo uno con terra dello scabino Adalperto, alio
                        capo con terra Sancti Petri, lato uno con terra di Auriperto, alio lato con
                        terra Sancti Ambrosii; per una misura complessiva di 4 moggi. Riceve dal
                        vescovo una casa illa quod est sulario posta hic infra civitate ista Lucense
                        con tutte le sue dipendenze, pertinenza dello stesso vescovato, confinante
                        uno capo cum uno lato in via, alio capo in classo, alio lato con la casa dei
                        preti Teudimundo e Ropperto; per una misura complessiva di uno staio e una
                        scala e mezzo. Il vescovo secondo la legge invia i suoi missos Bertaldo
                        diacono del fu Ilpolfo, Teupaldo del fu Ardimanno, Donato del fu Pietro, il
                        duca Adalberto i suoi missos Gheripaldo e Ghisalperto del fu Pietro notaio,
                        Cosperto notaio del fu Lamperto, per sovrintendere alla permuta. Chiedono al
                        notaio Leone la stesura della cartula. Actum Luca. <persName>Autori: Pietro
                            episcopus, Adalberto archidiaconus del fu Alone. Scrittore: Leone
                            notarius. Testimoni sottoscrittori: Bertaldo diaconus del fu Ilpolfo,
                            Teupaldo del fu Ardimanno, Donato del fu Pietro, gg. Gheripaldo e
                            Ghisalperto del fu Pietro notarius, Cosperto notarius del fu Lamperto,
                            Isalfridi, Adalberto, Willeramo, Ghisalfridi notarius et schabinus.
                            Altro: Toto massarius, ff. del fu Lamberto, Aggo Ghalicharii, ff. del fu
                            Teudimundo, Adalperto schabinus, Auriperto, Teudimundo presbiter,
                            Ropperto presbiter, Adalberto dux.</persName>
                        <placeName>Luca (Lucca), Rocta, Lappita (vicino Capannori).</placeName>
                        <orgName>San Salvatore di (?), San Michele Arcangelo di (?), Sant’Ambrogio
                            di (?), San Martino di Lucca (chiesa matrice).</orgName>
                    </ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>MDL, V/2, n. 1044, p. 644</p>
                        <p>ChLA, LXXXVII, n. 40, pp. 146-149</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                        <p/>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>