<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio Storico Diocesano di Lucca, Archivio Arcivescovile di Lucca,
                    Diplomatico, A 49</title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                        </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc567</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#">--List/inventory</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate notBefore="0895-11-19" notAfter="0897-03-04">
                                <note type="displayed_date">895 November 19 - 897 March 4</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                            </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance>
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                            <place></place>
                        </listPlace>
                        <listPerson>
                            <person></person>
                        </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-05-05" who="ptomei">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>Beneficio Lamberti. In Asilacto terra (...) 5; 3 manentes de Sancto
                        Regulo; de plebe Sancti Cassiani: in Campulo i fratelli Pietro prete e
                        Adalfridi versano 40 denari, Ildiperto 8 denari, i fratelli Pietro e
                        Ostriperto 8 denari, Frediano e Adalfridi 8 denari, Racchisi 8 denari, il
                        prete Fundo e Crescenzio 8 denari, Gundualdo 8 denari, Lupicino e Ostriperto
                        13 denari, altro Frediano cum consortes suos rendono XI staia labore secale
                        e 30 staia di vino, de Castellione i figli di Cillulo versano 12 denari, in
                        ipso loco Campulo per una casa quam tenet per libellum Roppaldo versa 12
                        denari; in Fusciana Pietro versa 17 denari; de Tereli Aggo versa 2 soldi; de
                        Mutiiano Cillo versa un soldo e rende la metà del vino; in Dometiano sunt
                        manentes V che versano 25 soldi e rendono la metà del vino et habet vinea
                        domnicata et silva; habet plebem de Quaratiana: 10 moggi di terra ad
                        seminandum, una vigna da 12 anfore di vino, un prato da 12 carratas di
                        fieno, un oliveto da 15 libbre d’olio, 7 manentes qui faciunt angaria, 15
                        manentes che versano una pensionem et qui exinde tenent res per libellum
                        versano una pensionem ad ipsa plebe di 17 soldi e 6 denari, de ipsa plebe
                        una pensionem di 40 soldi; de plebe de Cappiano: un moggio di terra
                        domnicata, una vigna domnicata da 5 anfore di vino, un prato da 6 carratas
                        di fieno, silvam ubi potest saginare porcos XXX, un manente, de ipsa plebe
                        una pensionem di 20 soldi; habet ecclesiam Sancti Columbani: 2 orti; 2
                        manentes ad Sancto Gennario che versano 5 soldi e rendono (...) saumas di
                        vino; un manente ad Ducenta qui facit angaria 6 ebdomadas per annum e rende
                        media sauma de vino; ad Fusciana un manente che versa 27 denari; in Carraria
                        una vigna per la quale sono versati 15 denari; in Turre una sorte che rende
                        (...) saumas di vino; un appezzamento di terra vicino la stessa chiesa per 5
                        moggi; 2 appezzamenti di terra ad Suburbano per 6 staia; un appezzamento di
                        terra ad Runco per 2 moggi; terra in Placule; 2 appezzamenti di terra ad
                        Salisciamum per una carratas e 2 appezzamenti di terra per (...) staia.
                        Beneficio Chunimundi. Plebe in Sivillano: 7 manentes, 10 moggi di terra ad
                        seminandum, vigne da 15 anfore di vino, prata da 40 carratas extra decimam;
                        plebe Sancti Fridiani de Lunata: 4 moggi di terra domnicata, una vigna
                        domnicata da 4 anfore, 6 manentes e 3 alii manentes absentes che versano una
                        pensionem di 13 soldi e faciunt angaria per ebdomadam dies V, prata da 20
                        carratas e altri 2 manentes che rendono tertio e versano 18 denari; in loco
                        Cassio: Ato versa 32 denari e rende 64 staia di vino, i fratelli Andrea e
                        Domenico versano un soldo e rendono 80 staia di vino, Pasquale versa 2
                        soldi, Orsicino facet angaria ebdomadas X et die II e rende 60 staia di
                        vino, lo stesso un altro Orsicino, Ildulo facit ebdomadas X et dies II e
                        rende 14 staia di vino, i fratelli Frediano e Domenico faciunt ebdomadas X
                        et die III e rende un multone, 4 formaticos e un sacco, 54 staia di vino, un
                        altro Orsicino versa 26 denari, manente Sancti Angeli di nome Lamperto versa
                        un soldo e 2 anfore di vino, Leuprandolo figlio di Aggo versa denari facit
                        angaria ebdomadas III e rende 20 staia di vino; in Furnulo habet ecclesia di
                        San Pietro: 2 manentes, terram et vinea et silva di sua pertinenza; in
                        Flabianula Archaria ubi arche faciunt ha 2 manentes e un sinditio; in Ilice
                        ha 7 manentes che rendono la metà del vino e versano 6 soldi e di questi 4
                        manentes faciunt angaria per omnes ebdomadas dies III; habet ecclesiam
                        Sancti Donati: 2 manentes in Corsanico che versano 3 soldi, una sorte ad
                        Furci per la quale sono versati 2 soldi, ad Campomaiore una vigna per la
                        quale sono versati 6 denari, ad Noccle una sorte per la quale sono versati
                        21 denari, ad Salissamo una vigna per 2 carratas di vino, ad Figline un
                        manente che rende 2 annona modia e 2 carratas di vino, 8 appezzamenti di
                        terra per 15 annona modia. Beneficio Fraolmi. Habet de res Sancti Angeli: in
                        Minobio 9 manentes che versano 21 soldi, Ghiso de Saltucclo facit per omnem
                        ebdomada dies II e rende la metà del vino, lo stesso Lupo; habet petia de
                        vinea domnicata quam ipsi manentes faciunt et habet oliveto domnicato in
                        ipso loco; cappella cum corte que est in Flabiatici: 12 moggi di terra ad
                        seminandum, una vigna da 8 anfore, un oliveto da 100 libbre, 8 manentes,
                        silva ubi potest saginare porcos XXX; habet corte Sancti Angeli in
                        Sugruminio: 8 manentes che versano 10 soldi, inter domnicatum et ipsos
                        manentes rendono 11 anfore e 30 libbre d’olio, un moggio di terra domnicata,
                        3 moggi di terra agresta; mansione Sancti Angeli ad Foro in circuitu per la
                        quale sono versati ogni anno 13 soldi; in Subgrominio habet corte con 8
                        manentes per 30 carratas di vino e 6 soldi e 9 denari, un manente de (...)
                        versa 30 denari, 4 manentes in Menablo nescimus quid reddunt; plebe Sanctae
                        Reparate: 16 manentes che rendono la metà del vino e versano 42 soldi e 5
                        denari, 10 moggi di terra domnicate, 12 villas decimales; habet titulum unum
                        quem tenet Ardimannus per libellum (v. libello ad Ardimanno della chiesa di
                        San Giorgio posta in Orbiciano per 18 denari). Beneficio Teupaldi. De
                        Vigesimo: 7 moggi di terra domnicata laboratoria, una vigna domnicata da 6
                        anfore, 9 manentes qui faciunt per ebdomadas dies III; ad Sancto Petro ad
                        Vuinzulo: 3 moggi di terra, una vigna da un’anfora, un prato da 9 carratas,
                        2 moggi di terra agreste; ad Staffili 2 manentes che versano 5 soldi; habet
                        ecclesia Sancti Prosperii Interaccole: 4 moggi di terra e un moggio di terra
                        agreste, una vigna da 3 anfore, un prato da 5 carratas de fieno, de ipsa
                        ecclesia una pensionem di 18 denari; in Villa ecclesia Sancti Benedicti per
                        la quale sono versati 3 soldi e 9 denari. Beneficio Eritei. Sancta Agata: 6
                        manentes, 2 moggi di terra, una vigna da 2 anfore, un prato da 6 carratas di
                        fieno, manentes qui faciunt angaria per ebdomada dies II; in Corsania:
                        Aggulo e Walfridulo versono 4 soldi e rendono la metà del vino; habet plebe
                        in Acqui: una pensionem di 15 soldi; habet monasterio Ansi: una pensione di
                        5 soldi; habet pensionem de Sancto Terentio di 5 soldi et de Sancto Simeone
                        di 2 soldi. Beneficio Willerami. Rachifuso de Rogio versa un soldo e rende
                        un multone, 10 staia di segale, un sago, 10 formatici, angaria ebdomadas X,
                        lo stesso Domenico con suo fratello; Martino e Lopo de Caricini versano 19
                        denari; de Casatico il prete Ildo versa 2 soldi e rende un multone;
                        Gaudenzio e Lucio de Cassiana versano 2 soldi e rendono un multone, Domenico
                        facit ebdomadas V, Benedetto versa 14 denari e rende un multone, altro
                        Domenico de Colle con Fuso versa 27 denari, rende un multone e 60 staia di
                        vino, Ildulo angaria ebdomadas X e rende 10 staia di castagne; Alulo de
                        Ursiano versa 21 denari e rende un multone, Orsulo versa 29 denari e rende
                        un multone, Atulo versa 9 denari; Romaldo de Malliano versa 15 denari e
                        rende un multone, 20 staia di grano e 10 di orzo; Marculo de Graniano versa
                        4 denari; Lupo de Corfiano facit ebdomadas in angaria VIII e versa 12
                        denari, Pasquale versa un soldo, Angulo facit angaria ebdomadas X e versa un
                        soldo, Lopulo versa un soldo et facit angaria ebdomadas IIII, altro Lopulo
                        versa un soldo, Benedetto facit angaria ebdomadas IIII, Asprando versa 4
                        denari; Pietro de Cresciano versa un soldo; Stefano de Graniano versa 3
                        soldi; Pietro de Medusiano versa 8 soldi, il prete Teupaldo 15 denari,
                        Altiprando ha un prato e altri appezzamenti di terra; Stavile de loco Dallo
                        versa un soldo, rende un multone e 20 staia laboro; Benedetto de Miscarana
                        versa 10 denari; Crispulo de Subgragio versa 8 denari; Irculo de Luciano
                        versa 46 denari, Orsulo versa 22 denari, Leulo versa 5 soldi et quando
                        utilitas fuerit ipsum lignamen de silva sancti Martini per aquam ad Lucam
                        minare debet, Irculo pro ipso lignamine versa 5 denari, Orso versa 15
                        denari; habet plebem de Vaccule per la quale sono versati 15 soldi; habet
                        ecclesiam Sancti Iuliani: in Vaccule 2 manentes, 3 moggi di terra ad
                        seminandum, una vinea domnicata da 5 carratas di vino, una pensionem di 10
                        soldi; ad Sampinitulo un manente che rende la metà del vino et tertio
                        labore; habet ecclesiam unam a Ccusilvule: una pensionem di 2 soldi; in
                        Pinistello un manente che versa 18 denari. Beneficio Vuilleradi Calvi. In
                        Vallivu 8 manentes che versano 14 soldi e 4 denari; in Cereliano 8 manentes
                        che versano 14 soldi e rendono 12 anforas di vino e 10 libbre d’olio; un
                        manente in Paterno che versa 18 denari; un manente ad Colle che versa 10
                        denari: inter ambo rendono un anfora di vino. Beneficio Lamberti de
                        Feruniano. 11 manentes che rendono inter omnes labore 48 moggi, 36 anfore di
                        vino, la metà dell’olio, 11 porcos, 11 frexingas multoninas, un manente in
                        Monte Alto che ha 6 moggi di terra, una vigna da 4 anfore e 60 libbre
                        d’olio, silva ubi potest saginare porcos X; habet ecclesia Sancti Thome:
                        habet in circuitu una casa et corte, 2 orti, 4 appezzamenti di terra prope
                        hanc civitatem per i quali è versata una libbra d’argento; in Corsanico un
                        manente che versa 2 soldi; un manente in Subsilvole che versa 6 soldi; res
                        ad Scleto prope Vaccule per i quali sono versati 12 soldi et dimidium; un
                        manente in Oliveto che versa 5 soldi. Beneficio Alboni. Corticella de
                        Caterana: 3 moggi di terra domnicata laboratoria, 5 manentes qui faciunt
                        vinea domnicata da 5 anfore e versano 8 soldi, un prato da 5 carratas di
                        fieno, 6 staia di terra agreste, manentes quos tenet per libellum versano 10
                        soldi; ad Sancto Gregorio 4 manentes che versano 6 soldi e rendono 2 anfore
                        di vino, 8 staia di terra domnicata, una vigna domnicata da 2 anfore; de
                        plebe de Piscia: una pensionem di 15 soldi; in Orentano un manente che versa
                        18 denari. Beneficio Theudelascii. In corte Monte Colacio: 5 manentes, 8
                        moggi di terra e una vigna da 8 carratas, silva ubi potest saginare porcos
                        XX; habet pleve de Tripallo: 2 manentes, 8 moggi di terra ad seminandum, 4
                        carratas di vino, extra decima, 3 appezzamenti di silva ad porci ubi potest
                        saginare porcos LX; habet plebe Sancti Iusti in Padule: 12 moggi di terra ad
                        seminandum, una vigna da 10 anfore, 12 libbre d’olio, 12 carratas di fieno,
                        5 manentes. Beneficio Toti. Pleve Sanctae Marie in Terra Valida: 6 moggi di
                        terra ad seminandum, vinea palmentorum IIII, extra decima; corticella in
                        Quarrata: 8 moggi di terra; 2 manenti in Siviliano che versano 21 denari; 3
                        manentes in Casale; un manente in Aggello prope Sivilliana. Nescio.
                        Beneficio Cosperti. 2 manentes, una vigna da 2 carratas et alepe de saline
                        VI. Beneficio Hemilli. Corte da Ito: 8 manentes, 4 moggi di terra e una
                        vigna da 8 carrate di vino; de corte Sancti Reguli 3 manentes. Beneficio
                        Sichi venatori. De ipsa corte: 3 manentes. Feo Ademari. Quod est Sanctus
                        Michahel: una mansione, un orto, un appezzamento di terra laboratoria da 6
                        moggi, una vigna domnicata da 3 carratas; ad Coriliano 4 manentes che
                        versano 27 denari e rendono la metà del vino quod sunt carratae II; vigne e
                        terra in Cappelle per un moggio e 6 staia laborem, una vigna da una carrata
                        di vino per la quale sono versati 6 denari; 6 manentes in Caricini che
                        versano 3 soldi e rendono un moggio e 6 staia annona, 4 moggi di castagne, 6
                        frexingas multoninas; ad Arsina 2 manentes che rendono 4 carratas di vino e
                        un moggio annona, habet silva et non refert fructum; item in Caricini:
                        Martino versa 23 denari, lo stesso Domenico e rende 15 staia lavore, 2
                        polli, 10 uova, 5 formaticos, Deminocio versa 23 denari e rende 15 staia
                        lavore, 2 polli, 10 uova, 5 formaticos, altro Domenico versa 19 denari, lo
                        stesso Liuprando, lo stesso Andrea e rende un sacco, 5 staia labore, un
                        pollo, 5 uova, Domenico versa 19 denari e rende un sacco, 5 staia labore, un
                        pollo e 5 uova; habet ecclesia in ipso loco Caricini cui vocabulum est
                        Sancti Petri cum terris et vineis et silvis e altre pertinenze; de Rasiniano
                        habet Ermifridi per libellum qui reddet Ademari 3 soldi e 6 denari; et
                        Hemillo debet eidem Ademari reddere 30 denari. Beneficio Iselfridi. Plebe
                        Sancti Thome: una pensionem di 30 soldi; de Sancto Genesi: plebe et eius
                        pensionem solidos XX; titulo Sancti Pauli: 3 moggi di terra, una vigna da 3
                        anfore, 15 libbre d’olio; corte de Cammiana: 3 moggi di terra, una vigna da
                        10 anfore, un oliveto da 6 libbre, 10 manentes faciunt angaria. Beneficio
                        Aloni Nigro. Titulo de Quarantiana plebe: 8 moggi di terra ad seminandum,
                        una vigna da 4 anfore, un oliveto da 15 libbre; plebe de Ripule: 12 moggi di
                        terra domnicata, una vigna da 2 anfore, 2 moggi di terra agrestia cum ipsa
                        silva, de ipsa plebe solidos exeunt X, Silvestro de Ripule versa 9 soldi.
                        Beneficio Alperti. In Quarantiana 9 manentes versano 30 soldi, alape de
                        saline VIII; de Furnulo Leulo versa 36 denari; in Celle un manente versa 18
                        denari e rende la metà del vino; un manente in Tempaniano versa 18 denari e
                        rende la metà del vino; in Saltucclo habet ecclesiam Sancti Geminiani per la
                        quale lo stesso prete versa 27 denari, Teuperto versa 9 denari e rende la
                        metà del vino; in Torculare 3 vigne que habet Sichalfredus diaconus per
                        libellum per le quali sono versati 6 soldi; in Pastino un manente che versa
                        2 soldi. Beneficio Deusdedit. Ad Sanctum Petrum Sumualdi: una mansione, 3
                        orticellas, un orto per il quale sono versati 9 denari, 7 appezzamenti di
                        terra: de duas petias exit censum solidos II et de alias V potest exire per
                        omni anno annona modia V de alia petia de terra censum exit solidos I; in
                        villa Arsina un manentello che versa un soldo; in Asulari una cappella per
                        la quale sono versati 10 soldi; in Orziniano 5 appezzamenti di terra, terra
                        tenuta dai figli di Teudimundo per la quale sono versati 2 soldi; 5 manentes
                        de Sancto Angelo ad Foro che versano 12 soldi. Beneficio Willeradi filio
                        Petri. Curte de Sancto Vito: 10 moggi di terra ad seminandum, una vigna da
                        12 anfore, 15 manentes qui faciunt angarias, 5 manentes che versano 9 soldi
                        e 6 denari, un oliveto da 10 libbre, silva ubi potest saginare porcos XXX;
                        et duo manentes habet per libellum in Castellione quod pertinent de corte
                        Sancti Reguli. Beneficio Grimizi. Plebe de Musciano: 4 moggi di terra, una
                        vigna da 4 anfore, un manente qui facit angaria, 4 manentes che versano 4
                        soldi e 2 denari, pensionem de ipsa plebe solidos XII; plebe alia de
                        Lavaiano: 2 moggi e 12 staia di terra, una vigna da un’anfora, pensionem de
                        ipsa plebe exit solidos V; plebe de Atriana: 2 moggi di terra ad seminandum,
                        un prato da 6 carratas, un manente, pensionem solidos V; plebe de Miliano:
                        una pensionem di 3 soldi; in Saltucclo un manente; in Decimo un manente, un
                        soldo; in Campo Casoli manentes che versano 2 soldi; habet cappella in Rocta
                        unde exit solidos I. Beneficio Anselmi. In Perugnana et habet inde libellum.
                        Beneficio Aloni filio Angalperti. Ecclesia Sanctae Iulie: una sala et corte
                        et orto; in Vitriana 3 manentes che versano 6 soldi; in Lacune manenti che
                        versano 18 denari; in Cassu super Aniciano una sorte per la quale è resa la
                        metà del vino e sono versati 3 soldi; una silva domnicata quod est quercieto
                        et castagneto ubi potest saginare porcos XX; in Macretula 2 appezzamenti di
                        terra per 22 staia; ad Wamo un manente che rende la metà del vino, un prato
                        da 4 carratas; in Arsina una sorte da 30 libbre d’olio, casa et terra per un
                        moggio, una vigna da una carratas, prata et silva da carratas di fieno
                        nescio; prati di San Michele Arcangelo de Foro per 20 carratas. Beneficio
                        Alamundi de Piscia. Plebe Sancti Petri de Neure: terra domnicata, 2 vigne da
                        3 anfore di vino, silva petie I ubi potest saginare porcos XX, 2 titulos et
                        de ipsa plebe exit pensionem solidos XX; plebe de Vaiano que tenet Val(...):
                        3 moggi di terra domnicata, una vigna da 7 anfore, un prato da carratas
                        (...) quod est scopeto modiorum XII, 3 manentes qui faciunt angaria per
                        ebdomada dies III, una mansione cum orticella, de ipsa plebe exit pensionem
                        solidos XV. Rodilandus. Corte de Capannule: 13 manentes e terra per moggi
                        (...), una vigna da 22 carrate, 30 carratas di fieno; curte de Asilacto quam
                        habet Ghervini da Rodelando in beneficio: 15 manentes, 12 moggi di terra
                        (...), una vigna da 5 carratas, un prato da 20 carratas. Beneficio Iohanni
                        S(...)ceni. Una vigna da (...) staia (...) 10 staia (...) manente in
                        Sex(...) 10 denari (...) appezzamenti di terra per 4 staia, una vigna da 3
                        urceos, un orto per il quale sono versati 3 denari; habet per libellum uno
                        cluso ad denarios III et uno modico orto. Beneficio Theuperti advocati.</ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>Guidi, Pellegrinetti, pp. 3-11; Castagnetti et al., pp. 225-246; ChLA
                    117, n. 17, pp. 94-107.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p>Tomei 2012.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                        <p>Elenco dei benefici concessi dal vescovato di Lucca. Rotolo pergamenaceo
                    composto da quattro membrane unite mediante fettucce di pergamena. Si può
                    supporre che l'elenco continuasse su un secondo rotolo, oggi perduto. Scritto da
                    mano unica: una minuscola carolina di modulo regolare e sostanzialmente priva di
                    legamenti; il confronto grafico confronta l'attribuzione al prete cardinale
                    Ropprando. C'è soltanto una piccola integrazione a r. 67 (in Villa ecclesia
                    Sancti Benedicti qui reddet solidos III et dinarios VIIII) di mano coeva,
                    identificabile con l'autore del <foreign>breve de multis pensionibus</foreign>
                    (ChLA 117, n. 18). Nota dorsale XI sec., sul verso del primo foglio: breve de
                    fedora. Nota dorsale XII sec., sul verso del primo foglio: hic continentur feuda
                    data a Lucensis episcopis. Nota dorsale di mano dell'estensore del polittico,
                    sul verso del quarto foglio: . Le articolazioni interne al testo sono messe in
                    evidenza mediante l'uso di <foreign>litterae notabiliores</foreign>. La
                    datazione va posta nell'intervallo compreso fra l'elezione episcopale di Pietro
                    II e il placito del 4 marzo 897 (ChLA 86, n. 45).</p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>