<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio Storico Diocesano di Lucca, Archivio Arcivescovile di Lucca,
                    Diplomatico, A 32</title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                        </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc568</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#">--List/inventory</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate notBefore="0877-11-22" notAfter="0897-03-04">
                                <note type="displayed_date">877 November 22 - 897 March 4</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                            </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance>
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                            <place></place>
                        </listPlace>
                        <listPerson>
                            <person></person>
                        </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-05-05" who="ptomei">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>De territoriis in circuitu ipsius civitatis: 23 moggi di terra
                        indominicata, in Lunata (...). De angariales: Filippo, Bonipertulo e
                        Tachibrando de Spardaco fanno angaria 3 giorni a settimana; lo stesso
                        Pelprandulo de Vico Flexo; Bappulo e Rappaldo de Persiniano fanno angaria 3
                        giorni a settimana e rendono la metà del vino, la metà dell’olio, 4 polli e
                        20 uova; Cicero dello stesso luogo fa angaria 3 giorni a settimana e rende
                        la metà del vino; Crippo de Rocta fa angaria 3 giorni a settimana; Dignulo
                        dello stesso luogo versa de suo manso 6 soldi e 7 denari; Waltiberto de
                        Lunata fa angaria 3 giorni a settimana; il prete Liutbrando de Lunata ha un
                        manente e versa 3 soldi; il prete Liutbaldo ha un manso apsens in Marila e
                        rende la metà del vino e del lavorem maiorem, la terza porzione del miglio e
                        del panico; Teudicio ha un manso apsens in Asulari e rende la metà del vino
                        e del lavorem; Tachibrando de Perclo fa angaria 12 settimane all’anno; Orso
                        dello stesso luogo versa de suo manso 24 denari; il figlio di Boniberto de
                        Saltucclo rende de suo manso la metà del vino e versa 3 soldi d’argento; il
                        figlio di Arigauso de Tempaniano versa 5 soldi; Pietro de Vico versa de suo
                        manso 45 denari e rende de una petia de vinea la metà del vino; Albrando de
                        Vico versa de suo manso 5 soldi e 3 denari e rende de una petia de vinea de
                        loco Finile la metà del vino, lo stesso de alia vinea in loco Villa Urbana;
                        il prete Rachibrando versa pro illa res de Campo Maiore 3 soldi; il prete
                        Raculo ha la chiesa di San Salvatore in loco Octavo e versa 101 denari;
                        Omulo de Quesa rende la metà del vino e la terza parte del lavore; Felice de
                        Subsilvule rende rende un moggio di granum et faba, un’anfora antiquam di
                        vino e versa 27 denari; Bonifacio de Cafiana versa 32 denari, rende la metà
                        del vino e de viniola una rende quantum ibi est; Martino de Campo Maiore fa
                        angaria 12 settimane all’anno; Dulciolo dello stesso luogo fa angaria 12
                        settimane all’anno e rende la metà dell’olio e delle olive; Liutcari de
                        Custodia rende 4 vomeres; Alprandulo de Flexo rende la metà del vino e del
                        lavorem; Andrea ha in Ammiate terra et silva, in Persiniano una vinea
                        domnicata da un’anfora, silva ad porcos II. Sunt in Versilia 2 manentes, e
                        uno assente cum terris et vineis: Teusprando rende la metà del vino, la metà
                        dell’olio, la terza parte del lavorem; Benedetto rende la metà del vino, la
                        metà dell’olio, la terza parte del lavore e versa 12 denari; Austrulo de
                        ipso manso apsens rende la metà del vino, la metà dell’olio, la terza parte
                        del lavorem; una selva ad porcos saginandi XX. De Sugrominio: 12 staia di
                        terra indominicata; un prato in Lunata ad fenum carratas; una vigna in
                        Sugrominio ad vinum anforas XII, oleo ad libras XXX, silva ad porcos
                        saginandi XXX; Suave manentes dello stesso luogo rende de suo manso la metà
                        del vino, 4 polli e 20 uova e versa 3 denari; Flaibrando rende la metà del
                        vino, 4 polli, 20 uova, la metà delle olive e versa 3 soldi e 12 denari;
                        Alberto fa angaria, rende la metà del vino, la metà delle olive, 4 polli, 20
                        uova e versa 3 denari; Liusprando fa angaria, rende la metà del vino, la
                        metà delle olive, 4 polli, 20 uova e versa 6 denari; Altibrandulo e Ermulo
                        fanno angaria, rendono la metà del vino, la metà delle olive; Marino rende
                        la metà del vino e versa 10 denari; ecclesia Sancti Quirici nihil habet;
                        Baroncello rende la metà del vino de una petia de vinea; lo stesso Anteo; il
                        prete Leone ha una casa e versa 7 soldi; in Tripallo c’è una casa per la
                        quale sono versati 10 soldi; in Agello sunt pecunias desertas; in Tampaniano
                        due appezzamenti di terra per i quali Lopo rende ogni anno un carro; in
                        Turre una casa per la quale viene resa la metà di omnem lavorationem e la
                        metà dell’olio; in Castagnulo vinea et silva et oliveta per i quali il prete
                        Liuzio rende medietatem; in Saltucclo vinea et oliveta per i quali Pietro de
                        Turclare rende la metà del vino e dell’olio; in Geminianula una vinea cum
                        arboribus per la quale Pietro de Turclare rende la metà del vino; in
                        Munticello una terra et vinea per la quale Taculo rende medietatem; nello
                        stesso luogo Ildiberto ha in beneficio due appezzamenti di terra, Ermo una
                        petiola; de Cumitellio Liutcari versa de suo manso 10 denari e rende de una
                        vinea nostra quem tenet per livello la metà del vino; lo stesso Ansibrando;
                        Albrando con il fratello Ildo versa de suo manso 9 denari e rende de nostra
                        vinea quem tenet per livello la metà del vino; Susinnulo ha per livello la
                        chiesa di San Michele e rende la quarta porzione del vino; in Buziano 3
                        manentes versano ciascuno 15 denari. Habet in Rogano una casella dominicata
                        et vinea ad anforas V, silva ad virgas colligere; nello stesso luogo quod
                        nominator Mutiliano oliveta ad libras XL; de manentes Bonibertulo ha
                        mansionem et viniola per la quale rende la metà del vino; lo stesso
                        Adalmari; Gervasio ha viniola per la quale rende la metà del vino; in
                        Saltucclo una vinea indominicata ad anforas II; Tassilo ha nello stesso
                        luogo della terra per la quale versa 10 denari; in Tramonte paucula terra et
                        vinea. Item de Montania: in loco Muziano Teudisio rende de suo manso orna V
                        di vino e un vervice; lo stesso Pertinaldo; Chisulo rende 2 anforas di vino;
                        Austrifuso rende la metà del vino e versa 12 denari; Stabile de Antone rende
                        de suo manso un maiale; lo stesso Raculo, Lazzaro e Orso; de Controne
                        Teusprando fa angaria, rende un maiale, una capra, un hedo, 10 libbre di
                        casios, 2 polli, 10 uova e de una pecunia versa 19 denari; lo stesso Stabile
                        il quale versa con i suoi eredi 23 denari; lo stesso Martino, ad eccezione
                        dei denari; lo stesso Giustino il quale versa 5 denari; Ropprando de
                        Bulliano versa 12 denari e rende 5 congia di vino, una capra col suo
                        capretto, un vervice, un pollo e 5 uova; Martino de Muviano versa de nostra
                        pecunia 15 denari; Bonulo e Seulo de Lacuna rendono la metà del vino, un
                        pollo, 5 uova e versano 8 denari; de Fornulo Aggulo fa angaria, rende la
                        metà del vino, 2 polli e 10 uova; de Corsania Rachi rende la metà del vino,
                        2 polli, 10 uova e versa 18 denari; de Segio Sighiprando rende 8 congia di
                        vino; lo stesso Martino; de Munatiana, dove si trova una silva castanieta
                        domnicata, Auriberto rende la metà del vino, 3 saccos, una capra col suo
                        capretto, uno staio di mel, 2 polli, 10 uova e versa 9 denari; in Moteroni
                        Auriberto ha una res per la quale versa 6 denari e rende 5 libbre di casios;
                        de Mordaciano Leoprando rende un agno, 6 libbre di casios; Audulo de Celle
                        fa angaria e rende la metà del vino; de Carsiana Gisprando versa de suo
                        manso 9 denari; lo stesso Pietro, Claro, Anseramo, Audibertulo, Filibrando,
                        Gumbrando, Luciolo. In Surana 2 manentes, i figli di Dardano, versano
                        ciascuno 30 denari. Item in Carfaniana: Lupulo rende de suo manso 4 staia di
                        segale, 5 casios, un vervice, versa 12 denari e fa opera 7 settimane
                        all’anno; Martino rende 4 staia di segale, 10 casios un vervice, 30 staia di
                        vino, un sacco, 2 polli, 10 uova e fa le stesse operas; Domenico rende un
                        vervice, un sacco, 10 casios, 2 polli, 10 uova, versa 12 denari e fa le
                        stesse operas; Stefano rende un vervice, 4 staia di segale, 5 casios, un
                        sacco, 2 polli, 10 uova, versa 12 denari e fa le stesse operas; Demaziola
                        rende 40 staia di grano, un vervice e 5 casios; Figlio de Curfillano rende 5
                        staia di segale, un vervice, 5 casios; Giovanni de Rutiliano rende la metà
                        del vino, un vervice, 5 casios. Item de stationarii vel de orticella in
                        circuitu civitatem: il prete Perisindo versa de uno orto 12 denari; il prete
                        Ardimanno versa de uno orto 9 denari; Orso versa de uno orticello 6 denari;
                        Martino versa de una mansiuncula 12 denari; Orso versa de una crotta et uno
                        orticello 12 denari; Teuprando versa de una crotta 3 denari; lo stesso Ato e
                        Auribrando. Sono in totale 19 angariales, 42 redditales; versano 5 libbre, 4
                        soldi e 8 denari d’argento; rendono 7 maiali, 10 vervices, 5 capre, 5 edos,
                        48 polli, 235 uova, 40 libbre formatici. Invenimus in Sancto Mauricio: una
                        chiesa in onore dello stesso santo, una casa indominicata, una kaminata, una
                        kanava, un granario, un finile, curte, orto, 5 moggi di terra indominicata,
                        un prato da 5 carratas di fieno, una vigna da 11 anfore di vino, oliveta da
                        30 libbre d’olio. Orso fa angaria 3 dies in ebdomada; lo stesso Taculo; lo
                        stesso Andrea; in Castanulo una vigna lavorata est ad medietatem; in Cornuta
                        un moggio di terra ad seminandum; in Castagnulo una silva castanieta ad
                        modia II. Sono in totale 3 manentes. Invenimus in villa Veccliano: una curte
                        indominicata, una casa, una caminata, una canava, un granario, un fenile,
                        curte, orto, 23 moggi di terra indominicata ad seminandum, prata da 14
                        carratas di fieno, una vigna da 10 anfore di vino, oliveta da 20 libbre
                        d’olio. Item de manentes: il servus Ildulo versa de suo manso 90 denari;
                        Ghiso fa angaria 3 dies in ebdomada, rende 4 polli, 20 uova, un kamisile e
                        de una petia de vinea la metà del vino; Giovanni fa angaria 3 dies in
                        ebdomada; lo stesso Leone; lo stesso Pietro; lo stesso Teusprando, excepto
                        vinum non redde; lo stesso Angelo de Arena; Teudo fa angaria 3 dies in
                        ebdomada; Lampulo de Arena rende 7 pesci; Madalberto de Urginiano fa angaria
                        3 dies in ebdomada, rende 4 polli, 20 uova, un camisile, un armo de porco e
                        de una petia de vinea la metà del vino; dello stesso luogo lo stesso Bono,
                        Andrea, Martino; Roberto rende la metà de omne lavore et vinum; un campo in
                        loco Casale ad lavore modia III, una vigna da un’anfora; il bovarius Orso ha
                        mansionem et campos et vineas. Sono in totale 15 manentes; versano 90
                        denari; rendono 36 polli, 200 uova. Invenimus in villa Quaratiana: una casa
                        dominicata, una kaminata, una kanava, un granario, un fenile, curte, orto,
                        12 moggi di terra indominicata ad seminandum, una vigna da 8 anfore di vino,
                        silva ad porcos saginandi III. Item de angariales: Lambrando fa angaria 3
                        dies in ebdomada e rende un anfora di vino; lo stesso Lobrando; lo stesso
                        Siculo; lo stesso Ermulo; lo stesso Gumpulo; lo stesso Lazzaro; Rendo rende
                        la metà del vino et lavorem tertiam partem. Sono in totale 7 manentes.
                        Invenimus in Elsa: casa dominicata, canava, granario, finile, curte, orto,
                        15 moggi di terra indominicata ad seminandum, un prato da 6 carratas di
                        fieno, una vigna da 9 anfore di vino. Item de angariales: Tadulo fa angaria
                        3 dies in ebdomada e de alia sorte versa 20 denari; Teusperto fa angaria 3
                        dies in ebdomada; Alberto fa angaria 3 dies in ebdomada e rende 2 anfore di
                        vino; Teusprandulo fa angaria 3 dies in ebdomada. Item de Terra Russula:
                        Cardulo versa 30 denari e rende 2 anfore di vino, un vervice, un moggio di
                        frumento, 2 moggi di spelta, 2 polli, 10 uova; lo stesso Ildulo; lo stesso
                        Gumbrando. Sono in totale 7 manentes; versano 7 soldi e 6 denari d’argento;
                        rendono 3 vervices, 6 polli, 30 uova. Invenimus in villa Capannule: 2 casas
                        dominicatas, curte, orto et alia edificia, 12 moggi di terra indominicata ad
                        seminandum, una vigna da 10 anfore, un prato da 2 carratas, oliveta da 5
                        libbre. Item de manentes: Waltone fa angaria 3 dies in ebdomada e rende un
                        pollo, 5 uova; lo stesso Walberto; lo stesso Ildebrando; lo stesso
                        Gaideriscio; lo stesso Paolo; lo stesso Ciano; inter isti toti versano 7
                        denari. Sono in totale 6 manentes; versano 7 denari d’argento; rendono 6
                        polli, 30 uova. Item de Furuniano: Atriberto de suo manso rende la metà del
                        lavorem e del vino, 2 polli e 10 uova; lo stesso Grippo et inibi oliveto
                        dominicato da 40 libbre. Invenimus in Curnino: casa dominicata, kanava,
                        granario, finile, curte, orto cum aliis edificiis, 50 moggi di terra
                        dominicata ad seminandum, un prato da 20 carratas di fieno, una vigna da 12
                        anfore e 10 anfore de redditum, silva ad porci saginandi CC. Item de
                        manentes: Dignibrandulo de Celle versa 3 soldi; Pietro de Monte Buruli versa
                        30 denari e rende un vervice; lo stesso un altro Pietro dello stesso luogo;
                        Autberto dello stesso luogo rende un vervice et facet iter; Domenico e
                        Orsulo fanno angaria e versano 30 denari; Ilberto de Valla fa angaria, versa
                        6 denari e rende un vervice; lo stesso Rigulo dello stesso luogo; Alpulo fa
                        angaria dies tres in ebdomada; Rigulo de Casalappi fa angaria dies tres in
                        ebdomada; lo stesso Albrandulo dello stesso luogo; de Casa lo stesso
                        Kalendulo; lo stesso Gumbrandulo; Leuduino versa 30 denari e rende un
                        vervice. Sono in totale 13 manentes; versano 10 soldi d’argento; rendono 6
                        vervices. Invenimus in Sancto Georgio in loco Ravi: casa dominicata, kanava,
                        granario, finile, curte, orto, ficaria, 50 moggi di terra dominicata ad
                        seminandum, un prato da 7 carratas di fieno, una vigna da 15 anfore, oliveta
                        da 100 libbre, silva ad porci saginandi V. Item de manentes: Lorenzo fa
                        angaria dies tres in ebdomada e rende un’anfora di vino, un maiale, un
                        vervice; Stefano fa angaria tres dies in ebdomada e rende un’anfora di vino;
                        Prando fa angaria tres dies in ebdomada e rende un vervice; Lupulo fa
                        angaria tres dies in ebdomada; Gumpulo de Sancto Germano fa angaria tres
                        dies in ebdomada; Larcario versa 30 denari; Atrifusulo versa 27 denari. Sono
                        in totale 7 manentes; versano 4 soldi e 7 denari d’argento; rendono un
                        maiale e 2 vervices. Invenimus in Lacchise: casa indominicata, ecclesia in
                        honore Sancti Fridiani, 2 kaminatas, una canava, un granario, finile et alia
                        edificia, curte, orto, 40 moggi di terra dominicata ad seminandum, un prato
                        da 8 carratas di fieno, silva ad porci saginandi C. Item de manentes:
                        Leuprandulo de Tuso fa angaria tres dies in ebdomada, versa 12 denari e
                        rende un’anfora di vino e un vervice; lo stesso Gaibrando; lo stesso
                        Perteri; Flaimundo fa angaria tres dies in ebdomada e rende un’anfora di
                        vino e un vervice; Ermeradulo de Pasturale fa angaria per singulo mense
                        ebdomada I e rende un maiale, un vervice, un’anfora di vino; Gumpulo de
                        Tatte fa angaria tres dies in ebdomada e rende un’anfora di vino, un maiale,
                        un vervice; il prete Leutbrando versa 16 denari; il prete Pietro versa 30
                        denari; Ostrifuso de Murrano versa 30 denari; Filibrando fa angaria sicut et
                        illi aliis angariales. Sono in totale 9 manentes; versano 9 soldi e 4 denari
                        d’argento; rendono un maiale e 5 vervices. Invenimus in Asilacto: 10 moggi
                        di terra dominicata ad seminandum, un prato da 5 carratas di fieno, una
                        vigna da un’anfora, salinas alaphas VIII; nello stesso luogo un manente,
                        Leone, rende 3 anfore di vino, un maiale, un vervice; Ermibrando de
                        Calabrina rende un’anfora di vino, un maiale, un vervice et facet iter; lo
                        stesso Silvestro dello stesso luogo; de pecunia qui est in Craspugnana vinum
                        reddet anforam I. Sono in totale 3 manentes; rendono 3 maiali e 3 vervices.
                        Sono in totale 103 manentes; versano 6 libbre e 17 soldi d’argento; rendono
                        12 maiali, 30 vervices, 5 kapras, 105 polli, 485 uova, 40 libbre di casium;
                        potest colligere vinum de vineas indominicatas exceptum redditum anforas C,
                        fenum carratas LXXII, oleum libras CCLXXXV, silva ubi potest saginare porcos
                        CCXL.</ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>MDL, 5/3, n. 1758, pp. 629-633; Guidi, Pellegrinetti, pp. 13-20;
                    Castagnetti et al., pp. 207-224; ChLA 117, n. 16, pp. 82-93.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p>Tomei 2012</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                        <p>Elenco dei beni mobili e immobili della mensa vescovile di Lucca. Rotolo
                    pergamenaceo composto da tre membrane unite mediante fettucce di pergamena che
                    conservano traccia della rigatura. Ci è giunto nella sua interezza. Scritto in
                    tempi diversi, ma da mano unica: una minuscola carolina di evidente ascendenza
                    libraria, elegante e controllata, riconducibile all'ultimo quarto del secolo IX.
                    Cfr. con alcune delle mani che ricorrono nei manoscritti nn. 19, 21 della
                    Biblioteca Capitolare. Le articolazioni interne al testo sono messe in evidenza
                    mediante l'inserimento di spazi bianchi o l'uso di <foreign>litterae
                        notabiliores</foreign>. L'ultimo foglio, di dimensioni ridotte, fu allestito
                    e aggiunto in modo da ospitare la somma finale. Mancano annotazioni antiche. La
                    datazione va posta nell'intervallo compreso fra il diploma di Carlomanno del 22
                    novembre 877 (ChLA 84, n. 16) e il placito del 4 marzo 897 (ChLA 86, n. 45).</p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>