<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio Storico Diocesano di Lucca, Archivio Arcivescovile di Lucca,
                    Diplomatico, * B 47</title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                        </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc536</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">No</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate when="0899-02-03">
                                <note type="displayed_date">899 February 3</note>
                                <note type="dating_elements">Anno di regno di Berengario</note>
                                <note type="topical_date">Lucca</note>
                            </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance>
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                            <place></place>
                        </listPlace>
                        <listPerson>
                            <person></person>
                        </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-04-14" who="ptomei">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab> Gastaldulo detto Cillo del fu Domenico cambia beni con il vescovo
                        di Lucca Pietro, ad pars della chiesa di San Gervasio e Santa Maria que est
                        de subpotestatem dello stesso vescovato. Dà al vescovo una vigna posta in
                        loco Puntiano ubi dicitur Trans Via, confinante uno capu in via, alio capu
                        cum uno lato con terra del conte Ildiprando, alio lato con una vigna di
                        Roppaldo e con terra del monastero di San Salvatore qui dicitur Brisciano;
                        due appezzamenti di terra in loco ubi dicitur (...), prope ecclesia Sancti
                        Filipi, uno confinante capo uno in via publica, alio capu cum uno lato con
                        terra di Atrapaldo, alio lato con terra della chiesa di San Filippo; l’altro
                        confinante uno capu in via publica, alio capu cum ambas lateras con terra
                        del suddetto Atrapaldo; per una misura complessiva di 3 moggi e 6 staia.
                        Riceve dal vescovo un appezzamento di terra et casalino posto foras civitate
                        ista Lucense prope ecclesia Sancti Gervasi et Sancte Marie, pertinenza della
                        stessa chiesa, con tutte le sue dipendenze, confinante uno capu cum uno lato
                        in via publica, alio capu con terra della stessa chiesa, alio lato con terra
                        del chierico Leone e della stessa chiesa; per una misura complessiva di 3
                        staia e 2 scale. Il vescovo secondo la legge invia i suoi missos Alone del
                        fu Angalperto, Gheripaldo e Agalmundo del fu Pietro notaio, il duca
                        Adalberto i suoi missos Ghisalperto detto Popo del fu Pietro notaio,
                        Cosperto notaio del fu Lamperto, Sicolfo del fu Ghisolfo, per sovrintendere
                        alla permuta. Chiedono al notaio Leone la stesura della cartula. Actum Luca.
                            <persName>Autori: Pietro episcopus, + Gastaldulo detto Cillo del fu
                            Domenico. Scrittore: Leone notarius. Testimoni sottoscrittori: + Alone
                            del fu Angalperto, gg. Gheripaldo, + Agelmundo e Ghisalperto detto Popo
                            del fu Pietro notarius, Cosperto notarius del fu Lamperto, Sicolfo del
                            fu Ghisolfo, Pietro notarius, Altiperto, Gumfridi, Imalfridi, Fraolmi,
                            Adalperto notarius, Daniele subdiaconus et custos, Pietro presbiter et
                            custos ecclesie Sancti Gervasi et Sancte Marie. Altro: Ildiprando comes,
                            Roppaldo, Atrapaldo, Leone clericus, Adalberto dux.</persName>
                        <placeName>Luca (Lucca), Puntiano ubi dicitur Trans Via (vicino Sant’Angelo
                            in Campo, Lucca).</placeName>
                        <orgName>Santi Gervasio e Protasio e Santa Maria Forisportam di Lucca
                            (chiesa sedale), San Salvatore Brisciano di Lucca, San Filippo di (?),
                            San Martino di Lucca (chiesa matrice).</orgName>
                    </ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>MDL, 4/2, App. n. 56, pp. 73-74; ChLA 87, n. 26, pp. 98-103.</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                        <p>. Beni dei conti Aldobrandeschi.</p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>