<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:lang="en">
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Archivio Storico Diocesano di Lucca, Archivio Arcivescovile di Lucca,
                    Diplomatico, + P 92</title>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                            <date when="2021">2021</date>
                        </edition>
                        </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                        <idno type="filename">doc603</idno>
                        <availability xml:lang="en" status="free">
                            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                                texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                                4.0)</licence>
                        </availability>
                        <date when="2021"/>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <altIdentifier>
                                    <idno type="uri"/>
                                </altIdentifier>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <rs type="text_type" ref="#"
                                >--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                                    <rs type="record_source" ref="#">Original document</rs>
                                    <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                                    <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                                </summary>
                                <msItem xml:id="msItem1">
                                    <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                                </msItem>
                            </msContents>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="0001">
                                    <note type="displayed_date">0905/12/01</note>
                                    <note type="dating_elements"></note>
                                    <note type="topical_date">Actum Luca (Lucca)</note>
                                        <note type="redaction_date"/>
                             </origDate>
                                    <origPlace/>
                                </origin>
                                <provenance>
                                    <location>
                                        <placeName/>
                                    </location>
                                </provenance>
                            </history>
                        </msDesc>
                        <listPlace>
                            <place></place>
                        </listPlace>
                        <listPerson>
                            <person></person>
                        </listPerson>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <profileDesc>
                    <textClass>
                        <keywords>
                            <term/>
                        </keywords>
                    </textClass>
                </profileDesc>
                <revisionDesc>
                    <listChange>
                        <change when="2021-01-06" who="ptomei">creation of record</change>
                    </listChange>
                </revisionDesc>
            </teiHeader>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition">
                        <div type="textpart">
                            <ab>Guntifridi del fu Ardifuso riceve in livello dal vescovo di Lucca
                        Pietro, una chasa et res posta in loco et finibus Sugrominio ubi vocitatur
                        Petrurio, in precedenza tenuta dal fu Pietro, di pertinenza della chiesa dei
                        Santi Vincenzo e Frediano sita foras civitate ista Lucense, qui est de
                        subpotestatem del vescovato di San Martino, con tutte le sue dipendenze; una
                        vigna quod est sundrio posta in loco et finibus Campillulo, pertinenza della
                        stessa chiesa dei Santi Vincenzo e Frediano, confinante uno capo con la
                        silva que dicitur Campo Maggiani, alio capo con terra della suddetta chiesa,
                        lato uno in rivo que dicitur Tiana, alio lato con una vigna della suddetta
                        chiesa. Si impegna con i suoi eredi a mettere nella casa et res uomini ad
                        residendum et abitandum i quali dovranno bene laborare et gubernare seu
                        meliorare la suddetta casa et res. Si impegna a rendere in ipso loco la metà
                        del vino, la metà delle olive e, relativamente alla vigna di Campillulo, la
                        metà delle castagne boletane e a versare pro omni censum et iustitia al
                        vescovo e ai suoi successori ogni mese di gennaio il censo annuale di 24
                        denari d’argento, e per la vendemmia super palmentum misso vestro recipere
                        et gubernare, a far venire a Lucca legem et iustitiam faciendum, gli stessi
                        uomini che abiteranno la casa a mandato del vescovo. Se non rispetterà i
                        suddetti impegni, promette con i suoi eredi di versare al vescovo e ai suoi
                        successori la pena di 20 soldi d’argento. Chiede al notaio Ildiperto la
                        stesura di due cartulas. Autori: Pietro episcopus, + Guntifridi del fu
                        Ardifuso. Scrittore: Ildiperto notarius. Testimoni sottoscrittori: Pietro
                        notarius et schabinus, Fraolmi, Winiberto, Richimundo, Teudilascio notarius.
                        Altro: fu Pietro. Luca (Lucca), Sugrominio, Campillulo, Campo Maggiani
                        (Segromigno in Monte, Capannori), Petrurio (Villa Vidau, Capannori), Tiana
                        (rio Sana). Santi Vincenzo, Frediano, Stefano e Lorenzo di Lucca (chiesa
                        sedale), San Martino di Lucca (chiesa matrice). </ab>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="editions">
                        <p>MDL, V/3, n. 1091, p. 33</p>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="additional">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="bibliography" subtype="links">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary">
                        <p>Stile dell’incarnazione.</p>
                        <p><note>Mod_id: 25</note></p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>