<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="doc705">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Abbaziale di Nonantola, Pergamene, II 15</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="uri">documents/doc705</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0835-03-18">
                                <note type="displayed_date">835 March 18</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Mantova</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-22" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi Dei aeterni. Hlotharius Augustus
                        invictissimi domni imperatoris Hludovicis filius. Imperialem celsitudinem
                        decet predecessorum suorum pie facta non solum inviolabiliter conservare,
                        sed etiam censurae suae auctoritatae alacriter confirmare, ut videlicet
                        munus tot principum auctoritatibus ob amore Dei collatum vel confirmatum ab
                        his, quibus attributum est, et firmius teneatur et securius possideatur …
                        cessoribus nostris fidelibus sanctae Dei Ecclesiae virum reverentissimum
                        Ansfridum abbatem ex monasterio sanctorum apostolorum vel Sancti Silvestri
                        confessoris Christi … auctoritatem confirmationis domni et genitoris nostri
                        Hludovvici serenissimi imperatoris, in cuius textu diligenter exaratum
                        repperimus qualiter Petrus eiusdem monasterii abbas … ipse per deprecetionem
                        Anselmi eidem monasterii abbatis omnes donationes regum, ducum vel ceterorum
                        Deum timentium hominum per suam auctoritatem confirmasset … Adalgysus fuga
                        lapsus eidem monasterio contulit et ad ipsum monasterium pervenisse …
                        confirmavit decernens, ut nullus quidlibet part… Pro firmitatis namque
                        studio huiuscemodi beneficium erga prefatum venerabile monasterium nostram
                        auctoritatem humiliter precibus, quibus valuit, paterne auctoritati
                        firmitatis gratia iungi … sacratissimum monasterium nostre auctoritaris
                        mugnificentia concedere deberemus. Cuius petitioni propter amorem et honorem
                        domini nostri Iesu Christi et reverentiam beatorum apostolorum, quorum
                        Honore atque nomine… Beati Silvestri pape … corpus ibidem … libenter
                        adsensum prebere nobis usquequaque libuit. Quapropter, morem paterno
                        sequentes, decernimus atque per hos imperiales apices nostros sancimus ut
                        quicquid domnus et genitor noster pius ac devotus primis, proter amorem …
                        religioni Christiane per suum preceptum predicto monasterio confirmavit vel
                        etiam reges de publico seu alii devoti homines pro remedio anime sue
                        obtulerunt et nonnulli vendiderunt nec non de quolibet iusto adstracto ad
                        idem monasterium. Perventum est et nunc in presente tenet ac possidet, tam
                        ipsas facultates … modo in eodem sacro monasterio nunc habere videretur vel
                        que deinceps divina pietas omni in tempore ibidem adiungere voluerit, ita
                        per hanc nostram preceptionem atque confirmationem firmissimum et stabile
                        permaneat, quemammodum predictus domnus et genitor noster sua preceptione
                        confirmavit …. In ipsis vel de ipsis rebus rectores et ministri supra
                        memorati monasterii ob utilitatem et profectum ispsius loci in iure
                        ecclesiastico facere vel etiam disponere voluerint, libero inomnibus
                        perfruantur arbitrio faciendi. De illis vero hominibus, qui ad ipsum
                        monasterium deservire voluerint vel et … famulari, nec non et de cellulis
                        vel de casis que infra Papiam constructas esse noscuntur, vel de quinque
                        legitimi advocatis ad eorum causas inquirendas et elgaliter defendendas,
                        qualescumque aut undecumque in regno nostro eligere voluerint, ita illis
                        concessum atque confirmatum esse … dictus domnus et genitor noster per suum
                        preceptum eidem cocnessit atque confirmavit monasterio. Et ut hec nostra
                        auctoritas nostris futurique temporibus domino protegente valeat inconvulsa
                        manere, manu propria subter firmavimus et anuli nostri impressione signari
                        iussimus. Signum MF Hlotharii gloriosisimi augusti. Liuthadus notarius
                        reconovi et SR NT SID Data XV kalendas aprilis, anno Christo propritio
                        Imperii domni Hludovici serenissimi imperatoris XVII, regnique Hlotharii
                        glorisissimi augusti in Italia VIII, indictione VIII. Actum Mantua civitate;
                        in Dei nomine feliciter. Amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CHLA 88, n. 35.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Manarini 2017.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
