<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca Apostolica Vaticana, Cod. Vat. Lat. 10802, f. 1r-1v</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc716</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1102-10-18">
                                <note type="displayed_date">1102  October 18</note>
                                <note type="dating_elements">Incarnazione</note>
                                <note type="topical_date">Panzano (Castelfranco Emilia,
                                    Modena)</note>
                                <note type="redaction_date">XII</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Silvestrus; monasterium (Nonantola,
                                Modena)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-07-16" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini dei et salvatoris nostri Iesu Christi. Anno ab incarnatione
                        eiusdem millesimo centesimo secundo, quinto decimo kalendas novembris,
                        indicione undecima, in dei nomine. Ego Matildis comitissa dei gratia, si
                        quid sum, iussione et data licentia donni Bernardi dei nutu sancte Romane
                        ecllesie cardinalis atque in Longobardie partibus vicarii domni Pascalis
                        divina favente clementia eiusdem summe sedi antistitis, in meorum peccatorum
                        remissione et thesauri sancte Nonantulane ecclesie restauratione, in qua
                        corpus beatissimi sancti Silvestri Christi confessoris requiescere noscitur,
                        quem prefate summe sedis iussione eiusdemque tuitione que tunc temporis ab
                        adversariis intolerabili infestatione vexabatur, expendi, tibi, domno
                        Iohanni preposito et Adegerio eiusdem prefati cenobii advocato, a parte
                        scilicet prefate ecclesie in perpetuum ad habendum concedo, id est
                        nominative: castrum et curtem Cellule cum edificiis et ecclesiis, una in
                        honore beati Iohannis Baptiste, alia vero sancti Cassiani, tercia archangeli
                        Michaelis ibidem consecratis, et curtem Raigosole, cum ecclesia dedicata in
                        honore beatissime virginis Marie et omni iure ad predictum castrum et curtes
                        pertinente, castrum etiam Tedaldi cum ecclesia in honore prefati Iohannis
                        Baptiste edificata et omnibus eius pertinentiis omnesque res territorias,
                        quas in toto comitatu Ferrarie videor possidere, omnes scilicet res
                        supradictas, quas prelibate sancte Romane ecclesie iure proprietario tradidi
                        et nunc ab ex videor possidere, eo vero ordine, ut pars predicte ecclesie
                        sancti Silvestri omnes predictas res, ut dixi, in perpetuum teneat ac, prout
                        ei melius visum fuerit, utiliter disponat sine omni mea, que supra Matildis,
                        meorumque heredum ac proheredum contradictione, ita tamen, ut pro omnibus
                        supradictis rebus a parte iam fate Nonantulane ecclesie unus bisancius
                        annualiter in Lateranensi palacio pensionis nomine persolvatur, illi
                        videlicet prime sedis pontifici, qui per catholicos cardinales inibi pro
                        tempore fuerit ordinatus. Quidem et ego, que supra Matildis, una cum meis
                        heredibus ac proheredibus omnes predictas rea ab omni contradicente homine
                        defensare promitto. Quod si omni tempore easdem res non defensavero vel si
                        hanc mee promissionis paginam quolibet modo infringere temptavero, tunc pene
                        nomine me meosque heredes ac proheredes quinquaginta libras auri optimi
                        predicte beati sancti Silvestri ecclesie emendaturos spondeo, et insuper hec
                        mea promissio sua maneat firmitate, quia sic inter nos convenit. Actum in
                        castro Panciano, feliciter. Ego Bernardus dictus Cardinalis presbiter sancte
                        Romane ecllesie et domini pape Pascalis secundi pape in Longobardie
                        paretibus legatus atque vicarius dictante iusticia ex utraque parte hoc
                        scriptum fieri iussi et manu mea subscripsi. Ego frater Iohannes peccator,
                        monachus dictus prior, hanc cartulam accepi et ideo subscribo, ut, si
                        oportuerit, saltim mearum litterarum valeat comparatio. Matilda dei gratia,
                        si quid est, subscripsi. Ego Ardericus iudex interfui atque subscripsi.
                        Bonus iudex interfui et scripsi. Ego Alberius manu mea subscripsi. Ugo
                        Armatus, Alberius de Nonantula de hac scripta pagina rogati fuerunt testes.
                        Ego Wido notarius sacri palacii scripsi, post traditam complevi et
                        dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Mat 71, p. 208.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il documento è anche conservato in AAN, Pergamene, IX 7 in copia autentica del
                    1292; un'altra copia del sec. XVI/XVII si trova presso l'archivio abbaziale nel
                    registro denominato Cod. romano nonantolano ai ff. 97-8. Un ulteriore copia è
                    conservata nel cosiddetto codice Estense nonantolano ai ff. 131-4 di mano del
                    sec. XVII, ora conservato all'AS di Modena. La BAV ne conserva un'altra copia
                    tarda (sec. XVIII) nel cod. Vat. lat. 13020 ff. 242 e 240.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
