<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><title>Archivio di Stato di Milano, Museo Diplomatico, 215/77</title></title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc751</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0961-01-20">
                                <note type="displayed_date">20 January 961</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Reggio Emilia</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>(S.) In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi.
                                Otto divina ordinante providencia imperator augustus, anno imperii
                                eius primo et item Otto filio eius gra(cia) Dei rex hic in Italia
                                anno die octavo mense februario,indicione sesta. Constat me
                                Albericus bone memorie Raginerii comiti filius de cormtatu Placencia
                                et Millerada iugalibus qui professa sum ex nacione mea lege vivere
                                Longuobardorum, set pro ipse vir meus nunc lege vivere
                                Longuobardorum, ipse namque iugale meus m(ihi) consenciente et hic
                                subter confirmante, et iusta capitulare domni imperatori ut sicut
                                mulier per consensum et datam licenciam viri sui potestatem haberet
                                de rebus suis vendendi, seu pro idem lege viro meo in qua modo vivo,
                                per noticiam et interrogacionem de propinquiores parentibus meis,
                                cui supra femina, hii sunt Gusbertus et Elinus seu Vuinieldus
                                propinquiores parentis meis in quorum presencia vel testium certa
                                facio promissionem pro nulla me pati violencia ad quempiam hominem
                                nec abc ipso iugale meo nisi mea bona et spontanea voluntate,
                                accepissemus sicuti et in presencia testium accepimus nos iugalibus
                                comrnuniter a te Rigenfredus presbitero filius quondam Ga(n)fri del
                                loco Ca(r)bole per misso tuo Assprandus iudex per denarios bonos
                                libras decern, habente per libram ducenti quadraginta denarios,
                                finitum precium pro insulas duas iuris nostris in comitatu
                                Mantuanense, una vero insola quae dicitur Arcamoretule de fine casa
                                Sancti Benedicti usque in Sancta Maria in caput Mincio; aha namque
                                insola dicitur Gurgo Pedanno habet finis: ab uno latere fluvio Padi,
                                alio latere fluvio Largione et rio qui dicitur Pedanno, cum omnibus
                                eorum adiacenciis vel pertinenciis sicuti ad nos inibi sunt
                                possessas vel defensatas vel nobis inibi per quocumque ingenio
                                pertinere iuris in integr(um), tam casis cum edifficiis suis,
                                ca(m)pis, pratis, pascuis, vineis, silvis ac paludibus, virgariis et
                                pisscacionibus vel usum aquis, omnia et ex omnibus quicquid ad ipsas
                                insolas cum suas integritates pertinere videntur per qualibet
                                ordinem vel tuicionem. Que autem suprascriptas insolas qualiter
                                supra co(m)prehensum legitur, idest omnia et ex omnibus quicquid
                                m(ihi) pertinere videtur sicuti ad nos sunt possessas et defensatas
                                vel ibi ad nos per quocumque ingenio pertinet iuris cum accessiones
                                et ingressoras suas seu cum superioribus et inferioribus suis, ab
                                hac die tibi qui supra Rigenfredi presbitero per hanc cartulam et
                                per suprascriptum argentum vendimus, tradimus, mancipamus liberis
                                quoque ab omni nexu pubblicum privatove, et nulli alii venditas,
                                donatas, alienatas, obnoxiatas vel traditas nisi tibi, et facias
                                exinde a presenti die tu Rigenfredus presbiter et heredes tui cui
                                vos dederitis vel habere statueritis proprietario iure quicquid
                                volueritis sine ulius contradicione vel repeticione. Insuper ego
                                Millerada per eadem legem quam nata sum fistucam nodatam, cultellum,
                                vuantonem et vuasone terre vel ramum arboribus coram testibus
                                legittiman feci investituram vel corporalem et me exinde vuarpivi
                                foris espoliet asentam feci tibi reliquid. Si quis vero, quod
                                futurum esse non credo, si ego ipse Millerada quod absit aut ullus
                                de heredibus aut proheredibus vel propinquis seu quislibet obposita
                                persona qui contra hanc cartulam vendicionis et tradicionis ire
                                quandoque te(m)ptaverimus aut eam per quodvis ingenium infrangere
                                conaverimus, inferamus vobis mulcta quod est pena auri optimun
                                libras decem argenti ponderas viginti et quod reperierimus vindicare
                                non valeamus, set presens cartula vendicionis et tradicionis firma
                                et inconvulsa permaneat cum stipulacione subnixa. Et ad nos
                                iugalibus vel nostris heredibus ac proheredibus tibi qui supra
                                Riginfredi presbitero vel ad tu aut cui vos dederitis vel habere
                                statueris quod si nos vobis suprascriptas insulas cum suas
                                integritates et pertinencias qualiter superius legitur contrahere
                                aut retollere vel minuare quesierimus per nos aut nostras
                                submittentes personas, vel si apparuerit ullum datum aut factum vel
                                quodlibet scriptum anteriorem vel posteriorem aut ullam refutacionem
                                aut obligacionem in aliam partem et in integr(um) ipsas insolas cum
                                suas integritates et pertinencias qualiter superius venundavimus ab
                                om[n]e contradicentes homines non defensaverimus, tunc in duplum
                                super a suprascripta nostra vendicio vos restituamus sicut pro
                                te(m)pore fuerit melioratas aut valuerit, sub estimacione in
                                consimiles locas, et nichil vobis ex ipsum precium aliquid amplius
                                reddeberis diximus. Et bergamena cum atramentario de terra
                                elevavimus et Vualberti notarii scribere tradimus vel rogavimus
                                manum etiam subter confirmans et testibus obtulit roborandam. Actum
                                in villa quae dicitur Ariole, iudiciaria Regensis feliciter. Signum
                                manibus Alberici et Millerade iugalibus qui hanc cartulam
                                vendicionis et tradicionis ad omnia ut supra fieri rogaverunt et
                                suprascripto argento acceperunt et eorum relecta est. Signum manibus
                                suprascriptorum Guusberti et Elini seu Vuinieldi propinquiores
                                parentibus ipsi Millerade qui eam interrogaverunt ut supra. Signum
                                manibus Uberti et Uguoni seu Rainerii lege viventes Francorum
                                testes. Signum manibus Oddoni filius Vuinigisi de civitate Parma et
                                Ribaldi atque Iohanni similiter ex genere Francorum rogati testes.
                                Signum manibus Ansprandi de Iuminianello seu Giselberti et Ardemagni
                                de loco Gurgo rogati testes. Ego Petrus rogatus subscripsi. Ego
                                Garardo rogatus subscripsi. Ansprandus Sacri Palacii rogatus
                                subscripsi. (S.) Ego qui supra Vualbertus notarius domni imperatoris
                                ac regis scriptor huius cartula vendicionis et tradicionis per iusso
                                et data licencia Adelberti comes is eius comitatu Regensis post
                                traditam co(m)plevi et dedi. (S.) Ego Teuzo notarius autenticum
                                huius exe(m)pli vidi legi et sic ibi continebatur qualiter hic
                                legitur preter litteras plus minusve et hoc exe(m)plum manibus meis
                                exe(m)plavi. </origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) Dum in Dei nomine <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName>Regio</placeName>, infra <rs>claustra</rs> et domum et episcopio
                        istius Regensis, in caminata maiore q(ue) est iusta <rs
                            key="#Mother_churches">domum et mater ecclesie</rs> ipsius ecclesie, ubi
                            <persName>Giselbertus</persName>
                        <rs key="#Missus_regis">missus</rs> do(m)ni <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/173">Ottoni</persName> gloriosisimi <rs key="#Emperor/king"
                            >regi</rs> per data licencia domni <persName>Ermenaldi</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs> istius Regensis in iudicio resideret et ab
                        eo hac causa constitutus, resedentibus cum eo
                            <persName>Rotchildus</persName>, <persName>Deodatus</persName>,
                            <persName>Teuzo</persName>, <persName>Adelbertus</persName>
                        <rs key="#Judge">iudices</rs> do(m)norum regum,
                            <persName>Tetbaldus</persName> filius quondam <persName key="#fatherOf"
                            >Luponi</persName> de <placeName>Gurgo</placeName>,
                            <persName>Inguo</persName> filius quondam <persName key="#fatherOf"
                            >Raginerii</persName>, <persName>Oddo</persName>,
                            <persName>Gaderisio</persName> filius quondam itemque <persName
                            key="#fatherOf">Gaderisi</persName> de <placeName>Gunbla</placeName>
                        vassis ipsius Giselberti, <persName>Grimoldo</persName>,
                            <persName>Geizo</persName>, <persName>Albizio</persName>,
                            <persName>Uguo</persName> de Gurgo, <persName>Iohannes</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> istius Regensis et reliqui plures. Ibique
                        eorum veniens presencia <persName>Adelbertus qui et Atto</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs> filius bone memorie
                            <persName>Sigifredi</persName> et ibi ostensit <rs key="#Commutatio"
                            >cartula una commutacionis</rs> et eam legere fecerunt, ub1 continebatur
                        in ea ab ordine per omma ita sicut hic subter legitur: (Segue l'atto di
                        permuta del 961, agosto 25). Cartula commutacio[n]is ipsa ibi ostensa et ab
                        ordine lecta, interrogatus est ipse Adebertus pro quid eam ostenderet, qui
                        dixit: «Vere pro ideo cartula ista meam ostensi commutacionis ne quislibet
                        homo dicere possit quod ego ea silens aut occulta vel conludiosa habuisse
                        vel detinuisse et casis et rebus ipsis in predictis locis q(uae) in ea
                        legitur, quas da parte ipsius cannonice receptam ad meam habeo et teneo
                        proprietatem, et quod plus est quero ut dicant iste Ermenaldus episcopus
                        istius Regensis una simul cum iste <persName>Urso</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs> et <rs
                            key="#Advocatus_of_other_public_authorities">advocato</rs> suo et ipsius
                        cannonice qui hic ad presens est si commutacionem ista bona et verax est vel
                        si casis et rebus ipsis q(uae) in ea legitur, q(uae) ego da pars ipsius
                            <orgName key="#Collegiate_churches">cannonice vestre ecclesie Sancte
                            Marie et Sancti Michaeli</orgName> commutavit, contradicere aut
                        subtrahere velint, an non, vel si casis et rebus ipsis quas ego ipsius
                        canonice vestre ecclesie dedi vel tradidi receptis habet». Qui et ipse
                        do(m)nus Ermenaldus presul una cum iste Urso iudex et advocato suo professi
                        et manifesti sunt: «Vere cartulas commutacionis quas hic ostensisti bona et
                        verax est, et casis et rebus ipsis que in ea legitur da parte predicte
                        canonice nostre ecclesie que tu recepistis, tibi non contendimus nec
                        contradiximus nec contradicere querimus, quia cum lege non possumus, set
                        tuis Adelberti legibus propriis sunt et esse debent illis rebus quas tu ipse
                        Adelberto in predictis locis sicut superius legitur parti nostre cannonice
                        quas tu dedisti, da te receptis habent». Is actis et manifestacio supra
                        facta, rectum eorum omnibus quorum supra iudicum paruit esse et iudicaverunt
                        iusta eorum altercacionem et professionem et magnifestacionem iam dictus
                        Adelbertus comes predictis et rebus in iam dictis locis <rs key="#Islands"
                            >insola</rs>
                        <placeName>Mauritula</placeName> seu <rs key="#Islands">insola</rs>
                        <placeName>Pedangnolo</placeName> cum suorum pertinenciis ad suam haberet et
                        detinere proprietatem, et ipse Ermenaldus presul seu Urso iudex et advocato
                        eius inde manerent omni te(m)pore da pars ipsius episcopio taciti et
                        contenti, et in eo modo finita est causa. Et hanc noticia qualiter actum est
                        pro securitate eidem Adelberti comes fieri ammonuerunt. Quidem et ego
                            <persName>Sadelberto</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> do(m)norum regum ex iussione suprascripto
                        Giselberto missus et iudicum ammonicione scripsi. <date>Anno do(m)ni
                                <persName ref="#people/173">Ottoni</persName> et item <persName
                                ref="#people/239">Ottoni</persName> filio eius gratia Dei <rs
                                key="#Emperor/king">reges</rs> hic in Italia primo, terciodecimo
                            kalendas februarii, indicione quinta</date>. Ego Giselbertus missus ut
                        supra interfui. Ego Ratchildus iudex do(m)norum regum interfui. Deodatus
                        iudex do(m)norum regum mterfui. Teuzo iudex do(m)norum regum interfui.
                        Adelbertus iudex do(m)norum regum interfui. lohannes notarius do(m)norum
                        regum interfui. Signum manibus suprascriptorum Teubaldi atque Inguoni seu
                        Oddoni atque Gaderisi atque Grimoldi etiam Gezoni, Albizoni, Iuguoni qui
                        supra interfuerunt. (S.) Ego <persName>Teuzo</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> autenticum huius exe(m)pli legi vidi et sic
                        inibi continebatur qualiter hic legitur preter litteras plus vel minus et
                        hoc exe(m)plum manibus meis exe(m)plavi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 2, pp. 55-58; Manaresi II/1 n. 145, pp. 1-7.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Fumagalli 1971; Rinaldi 2003.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links"/>
            <div type="commentary">
                <p>La <foreign>notitia iudicati</foreign> contiene come inserto la <foreign>cartula
                        commutacionis</foreign> del 25 agosto 961 (CDP I n. 1).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
