<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><title>Archivio di Stato di Milano, Museo Diplomatico, 219/81</title></title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc752</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Placitum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0962-07-05">
                                <note type="displayed_date">962 July 5</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Reggio Emilia</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                             </origDate>
                            <origPlace>
                                <origPlace>Monastero di San Benedetto Polirone</origPlace>
                            </origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-06-15" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) Dum in Dei nomine <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName>Regio</placeName> in domo ipsius <orgName key="#Mother_churches"
                            ref="#juridical_persons/108">sancte Regensis ecclesie</orgName>, in sala
                        propria ipsius domui in laubia maiore ipsius [sale in iudicio resed]isset
                            <persName key="#Judge">Vuarmundus</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs> et <rs key="#Missus_regis">missus</rs> do(m)ni
                        imperatoris per data licencia do(m)ni <persName key="#Bishops"
                            >Ermenaldi</persName>
                        <rs key="#Bishops">episcopi</rs> ipsius episcopio singulorum hominum
                        iusticias faciendas ac deliberandas, residentibus cum eo predictus
                        Ermenaldus episcopus, <persName>Albericus</persName> filius bone memorie
                            <persName key="#fatherOf">Rain[erii</persName>
                        <rs key="#Count">comite</rs>
                        <rs key="#vassusOf">vas]sus</rs>
                        <rs key="#Emperor/king">do(m)ni imperatoris</rs>,
                            <persName>Giselbertus</persName>, <persName>Roschildus qui et
                            Rozo</persName>, <persName>Aribertus</persName>,
                            <persName>Teuzo</persName>, <persName>Iohannes</persName>,
                            <persName>Adelbertus</persName>
                        <rs key="#Judge">iudices</rs> do(m)ni imperatoris,
                            <persName>Causus</persName>, <persName>Berno</persName>,
                            <persName>Ansefre</persName>, <persName>Iohannes</persName>
                        <rs key="#Notary">notarii</rs> eiusdem <rs key="#Comitatus">comitatu</rs>,
                            <persName>Boso</persName>, <persName>Vuarmundus</persName>,
                            <persName>Tetbaldus</persName>, <persName>Framsit</persName>,
                            <persName>Vualterius</persName>, <persName>Gausbertus</persName>,
                            <persName>Elinus</persName>, <persName>Gaithulfus</persName>,
                            <persName>Stephanus</persName>, <persName>Rodericus</persName>,
                            <persName>Verno</persName>, <persName>Gezo</persName>,
                            <persName>Vuatpertus</persName>, <persName>Ansprandus</persName>,
                            <persName>Ildevertus</persName> germanis,
                        <persName>Manfredus</persName>, <persName>Sigifredus</persName>,
                            <persName>Anselmus</persName>, <persName>Girardus</persName>
                        <rs key="#vassusOf">vasalli</rs> Adelberti qui Atto comes et reliqui plures.
                        Ibique eorum veniens presencia <persName>Adelbertus qui et Atto</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs> bone memorie <persName key="#fatherOf"
                            >Sigifredi</persName> filius et ostensit ibi <rs key="#Commutatio"
                            >cartula una commutacionis</rs> ubi continebatur in eam ab ordine sicut
                        hic subter legitur: (Segue latto di permuta del 961 agosto 2). Cartula ipsa
                        commutacionis ostensa et ab ordine lecta, interrogatus est ipse Adelbertus
                        comes qui et Atto pro quid cartula commutacionis ipsa ostenderet, qui dixit:
                        «Vere ideo cartula ipsa commutacionis ibi vestri ostensi presencia, ut ne
                        quislibet homo dicere possit exinde aliquid adversus me, quos ego eam silens
                        aut occulta vel conludiosa habuissem vel detinuissem, et nunc casis et rebus
                        ipsis que sunt in locas et fundas <rs key="#Islands">insola</rs> que dicitur
                            <placeName>Moricula</placeName> atque <rs key="#Islands">insula</rs>
                        <placeName>Sancti Benedicti</placeName> prope <rs key="#Rivers">f1uvio</rs>
                        <placeName>Padi</placeName> quod in ista commutacionis cartula legitur ad
                        meam habeo et deteneo proprietatem; et si quislibet homo adversus me exinde
                        aliqui dicere vult, paratus sum cum ipsa cartula commutacionis in racione
                        standum et legitime finem percipiendum, et quod plus est quero ut dicat iste
                        do(m)nus Ermenaldus et <persName>Martinus</persName>
                        <rs key="#Archpriests">archipresbiter</rs> et <rs key="#Prevosts"
                            >prepositus</rs>
                        <rs key="#Collegiate_churches">canonice</rs> ipsius episcopio et
                            <persName>Ursus</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs> eorum et ipsius episcopio seu cannonice <rs
                            key="#Advocatus_of_other_public_authorities">avocatus</rs>, qui hic ad
                        presens sunt, si cartula ipsa commutacionis bona et verax est vel si ipse
                        Martinus archipresbiter et prepositus eam fieri rogavit et manu sua propria
                        firmasset, vel si casis et rebus ipsis quod ista commutacionis cartula
                        legitur m(ihi) contradicere aut subtrahere querunt an non». Qui et ipsis
                        Ermenaldus episcopus et Martinus archipresbiter et prepositus ipsius
                        cannonice et Ursus iudex eorum et ipsius episcopio et canonice advocatus
                        unianimiter dixerunt et professi sunt: «Cartula ipsa commutacionìs, quam tu
                        hic ostensisti, bona et verax est et ego Martinus archipresbiter et
                        prepositus eam fieri et firmare rogavi et manu mea propria firmavi, et casis
                        et rebus ipsis quod in ista legitur commutacionis cartula pro illis casis et
                        rebus, quas tu Adelbertus comes ad vicem pro illis casis et rebus ad partem
                        predicte canonice commutacionis cartula dedistis, que sunt in locas et <rs
                            key="#Fundi">fundas</rs>
                        <placeName>Crhuxto</placeName> et <rs key="#Rivers">fluvio</rs>
                        <placeName>Quarismo</placeName> et <rs key="#Rivers">fluvio</rs>
                        <placeName>Rodano</placeName> et <rs key="#Rivers">fluvio</rs>
                        <placeName>Baniolo</placeName> et in loco qui dicitur
                            <placeName>Grasito</placeName>
                        <rs key="#Forests">silva</rs> que dicitur <placeName>Mantuana</placeName>,
                        et a nobis datis et consignatis et adinpletis habetis iusta ista
                        commutacionis cartula et casis et rebus ipsis quas tu Adelbertus comes da
                        nos recepistis iusta istam commutacionis cartulam tuis propriis cum lege
                        esse debent et nobis da parte iam dicto episcopio seu da parte predicte
                        canonice ad habendurn nec requirendum nichil pertinet nec pertinere debet
                        cum lege, pro eo quod exinde nullum scriptum nullam firrnitatem nullamque
                        racionem inde non habuimus nec habemus neque habere vel invenire possumus da
                        parte iam dicto episcopio seu cannonice per quam tibi casis et rebus ipsis
                        quas tu Adelbertus qui et Atto comes da parte iam diete cannonice per istam
                        commutacionis cartulam de nos recepisti contradicere aut subtrahere
                        possumus, set ut diximus, tuis propriis cum lege esse debent». Is peractis
                        et manifestacio ut supra facta, rectum eorum omnibus quorum supra iudicum et
                        auditoribus paruit esse, et iudicaverunt ut iusta eorum altercacionem et
                        eorum do(m)ni Ermenaldi episcopi et Martini archipresbitero et prepositus
                        ipsius cannonice seu Ursoni iudici et advocatori professione et
                        rnanifestacione ipse Adelbertus qui et Atto comes casis et rebus ipsis,
                        quibus sunt positis in locas et fundas insola Moricula seu insola Sancti
                        Benedicti prope fluvio Padi seu <rs key="#Islands">insula</rs>
                        <placeName>Gurgo Pedanno</placeName> cum suarum ad suam proprietatem habeat
                        et detinere deberet, et ipse do(m)nus Ermenaldus episcopus et prepositus seu
                        Ursus iudex eorum advocatus seu pars iam dicto episcopio et canonice
                        manerent da pars iam dicto episcopio et cannonice inde taciti et
                        conte(m)pti. Et in eo modo finita est causa. Et hanc noticiam pro securitate
                        eidem Adelberti comes qui et Atto fieri ammonuerunt. Quidem et ego
                            <persName>Anianinus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> et <rs key="#Judge">iudex</rs> domni
                        imperatoris ac regi ex iussione suprascripto misso et iudicum amonicione
                        scripsi. <date>Anno imperii do(m)ni <persName ref="#people/173"
                                >Ottoni</persName> gratia Dei et item <persName ref="#people/239"
                                >Ottoni</persName> gratia Dei <rs key="#Emperor/king">rex</rs> filio
                            eius Deo propicio hic in Italia primo, quinto die mensis iulii indicione
                            quinta</date>. + Signum manus suprascripto Vuarmundi qui ut supra missus
                        fui interfui. Giselbertus iudex Sacri Palacii interfui. Urso iudex do(m)ni
                        irnperatoris ac regi interfui. Eribertus iudex Sacri Palacii interfui. Teuzo
                        iudex Sacri Palacii interfui. Berno notarius interfui. (S.) Ego
                            <persName>Teuzo</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> autenticum huius exe(m)pli vidi lege et sic
                        inibi continebatur sicut hic scriptum est preter litteras plus minusve et
                        hoc exe(m)p1um manibus meis exe(m)plavi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 3, pp. 58-62; Manaresi II/1 n. 146, pp. 7-11.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Fumagalli 1971; Rinaldi 2003.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>La <foreign>notitia iudicati</foreign> contiene come inserto la <foreign>cartula
                        commutacionis</foreign> del 25 agosto 961 (CDP I n. 1).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
