<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="doc707">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Abbaziale di Nonantola, Pergamene II 22</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="uri">documents/doc707</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0837-02-03">
                                <note type="displayed_date">837 February 3</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Nonantola</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-22" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi Dei aeterni. Hlotharius divina
                        ordinante providentia imperator Augustus. Oportet gloria imperiali prelatos
                        tanto studiosus divinarum adsequi obsequiorum cumulo, quanto perfectius
                        opulentia altitonantis scit apostolicis documentis sibi excellentiorem
                        demonstratam viam, ut illius misericordia praesentium cumulenter felicitate
                        et inenarrabili pietate feliciter aeternorum coroneantur sine fine manentium
                        gaudiorum, cuius amore utilitatem decertare et salvationem procurant
                        subditorum. Igitur cunctorum fidelium sanctae Dei Ecclesiae nostrorumque
                        praesentium et futurorum cognoscat sollertia, quia, dum nos amore
                        sacratissime genetricis Dei et domini Iesu Christi Mariae perpetuae Virginis
                        et sanctissimi confessoris Christi Silvestri ac desiderio sanctae
                        congregationis in eorum cenubio divina militatione dedicatae causa orationis
                        monasterium adissemus Nonantulae tantamque devotionem divino munere ibidem
                        in divinis cognovissemus, ut eorum orationes profuturas ad regni
                        stabilitatem et nostram perpetuam felicitatem indubitanter iudicaremus,
                        placuit divino spirante suffragio ad exortandum et quietudinem bonitatis
                        ibidem nostra auctoritate tale conferre munus, ut omni curricula per
                        successiones temporum concordia ibidem Deo servientium monachorum ex eadem
                        congregatione talis eligatur abba, qui secundum regulam sancti Benedicti
                        tanta congregatione prudenter regere valeat et salvationem animarum seu
                        utilitatem ecclesiae principis constitutione procuret; et nullo in tempore
                        alicui comminatur nisi eorum electione et consensu, nostra et successorum
                        nostrorum ordinatione; ex eadem super congregatione abeant pastorem
                        animarumque eorum providum prudentemque rectorem. Unde pro firmitatis gratia
                        hoc nostrae auctoritatis praeceptum circa eundem sanctum locum fieri
                        decrevimus, per quod nostros successores deposcimus, ut, sicuti ipsi sua pia
                        facta a suis conservari volunt, ita pro Dei amore et sanctorum reverentia
                        hanc nostram concessionem perpetuae consevent, nostrisque fidelibus
                        expraesse praecipimus firmiterque mansurum constituimus, ut sicuti supra a
                        nobis ibisdem concessum est, rate inlibateque mansurum permittant et nemo in
                        hoc refragando temeritatem adhibeat, quatenus nostro studio omni procurata
                        quietudine pro nobis ac stabilitate culminis nostri seu salvatione coniugis
                        ac prolis atque in sinum sanctae mastris nostrae catholice Ecclesiae
                        quiescentium protectione seu defensione adtentius exorare Domini
                        misericordiam eandem delectetur congregatio. Et ut hoc nostrae concessionis
                        munus a nostris successoribus verius credatur et a fidelibus diligentius
                        conservetur, manu propria subter firmavimus et anuli nostri inpressione
                        subter adsignari iussimus. Signum MF Hlotharii gloriosissimi augusti.
                        Dructemirus subdiaconus atque notarius ad vicem Egilmari recognovi et SR NT
                        SI Data III nonas februarias, anno Christo propicio imperii Hlothari pii
                        imperatoris XVIII, indictione XV. Actum Nonantula; in Dei nomine feliciter
                        amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CHLA 89, n. 6.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Manarini 2017.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
