<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Abbaziale di Nonantola, Pergamene, IX 15</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc717</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1108-09-16">
                                <note type="displayed_date">1108 September 16</note>
                                <note type="dating_elements">Incarnazione</note>
                                <note type="topical_date">San Cesario sul Panaro (Modena)</note>
                                <note type="redaction_date">1176</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Silvestrus; monasterium (Nonantola,
                                Modena)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-07-16" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue Trinitatis, anno domini nostri Iesu Christi
                        millesimo centesimo septuagesimo sexto, regnante Frederico dei gratia
                        Romanorum imperatore et semper augusto, quarto ydus martii, indictione
                        VIIII, exemplar antiqui instrumenti factum. In nomine sancte et individue
                        Trinitatis. Anno ab incarnatione eiusdem domini nostri Iesu Christi
                        millesimo centesimo octavo, sextodecimo kalendarum octubris, indictione
                        prima, et ideo in dei nomine ego quidem domina Matilda, inclita comitissa,
                        filia donni Bonifatii marchionis, per cartulam precariam atque
                        emphyteotecariam iuris nomine concedo vobis Yldebrando iugera duo; et Guido
                        germani iugera duo; Ogizone et Yldebrando et Guido germani iugera duo;
                        Sigezo et Uberto germani iugera duo; Aczo et Sigezo germani, Alfredum et
                        Albertus germani, Martinus de Gregorio iugero duo; Lanbertus de Bonardo et
                        Alberto de presbitero Ugo iugera duo; Petrus de Severo et Iohannes germani
                        et Iohannes de Albareto de Roczo iugera duo; Restano de Leo de Dominico et
                        Dominico de Maginardo, Alberto de Sancto Iohanne iugera duo; Martinus de
                        Aczo de Omizo iugerum unum; Ugo de Raginbaldo et Lamberto iugerum unum;
                        Alberto Candido et Petro germani et Petro de Gaiule, Alberto et Iohanne et
                        Albertus nepos eorum iugera duo; Petrus filius Petri faber et Andrea
                        Stanperto et Dominico germani, Dominico de presbitero Leo iugera duo;
                        Iohannes faber et Martino et Leo et Iohannes nepos eorum iugera duo; Bonando
                        de Steuuzo, Alberto de Beneventano, Andrea de Pregite iugera duo; Girardo de
                        Petro de Vitale et Alberto de Iohanne de Gotolo iugera duo; Savorecto et
                        Iohannes de Pregite iugera duo; Iohannes de Bononio et Leo de Sicardo iugera
                        duo; Marco de Iohanne de Ragiberto, Alberto de Formigine iugera duo; Alberto
                        de Ermengarda et Iohannes germani, Petrus Suxinaro iugera duo; Girardo
                        canauaro iugerum unum; Bonellus bovulcus iurerum unum; Rodulfus et
                        Engelbertus unum, Dominico de Fontana et Petrus et Alberto Prilingarde II,
                        Stefanus diaconus et Alberto germani, Everardo et Bonvisino et Iohannes
                        iugera duo, Arduino et Ugo germani iugera duo; Teuzo, Lanfranco et Petro
                        germani iugera duo; Carbone et Rodaldo, Alberto et Petro germani de Nugareto
                        iugera duo; Ragimundo et Guido germani iugera duo; Alberto de Petro de Leo,
                        Giberto et Carbone germani, Lamberto et Bernardo germani iugera duo; Carbone
                        et Gontardo germani iugera duo; Girardo de Carbone et Guarino et Petro
                        germani iugera duo; Gandulfo et Girardo germani iugera duo; Alberto et Guido
                        germani iugera duo; Iohannes de Ioannino iugera duo; Guido et Petro germani
                        et Dagiberto iugera duo; Petrus Longobardus et Iohannes germani iugera duo;
                        Guido montario et Girardo Pavanese iugera duo, Goctefredo et Amacza villano
                        iugera duo; Dominico de Blanco et Azo et Carbone, Petro et Alberto germani
                        iugera duo; Girardus et Stefanus germani iugera duo; namque Rollando et Aco
                        in tertiam portionem de duo iugera, Ingezoni aliam tertiam, sitque Girardo
                        de Teuzoni de Stefano in tertiam; Iohannes Favaro et Andrea in tertiam
                        partem de duobus iugera et Gregorius et Ildebrando in duabus partibus;
                        scilicet in vos et iin vestris heredibus usque in perpetuum. Que autem iam
                        dicta iugera sunt in curte Celula, quorum vocabula sunt curte de Paulecla et
                        curte de Radigosa, et in curte Gisso et in aliis locis, ubicumque nunc date
                        sunt vel inantea date erunt tantummodo ad habendum, tenendum, fruendum,
                        fatiendum, quicquid vobis utile erit, eo videlicet modo, ut roccam de
                        Gissadello, pro qua hec omnia do vobis, ab hac ora inantea incastellare,
                        guitare et laborare et claudere debetis, sicut decet et conveniens erit, ita
                        ut omni anno de mense martio denariorum Veneticorum persolvere debeatis per
                        unumquemque iugerum ad ecclesiam sancti Silvestri usque in perpetuum. Si
                        vero predicta rocca permanserit et si domina Matilda in aliquo modo eam
                        reliquerit vel vastaverit sine ulla occasione, que fieri potest, predictam
                        cartulam deinceps permaneat usque in perpetuum. Et promitto ego domina
                        predicta Matilda tam pro me quam pro meos successores vobis supradictis
                        petitoris vel vestris heredibus usque in perpetuo defensare auctorizare. Si
                        qua vero pars, qui contra hanc paginam emphyteotecaria ire teptaverint et
                        non observaverint omnia, quod superius legitur, tunc componat illa pars, qui
                        hoc non observaverint, ad partem fidem servantem pene nomine solidi centum
                        denariorum Lucensium, et post penam solutam cartulam precariam maneat in sua
                        firmitate. Actum in loco sancti Cesarii. Supra legitur: Matilda dei gratia,
                        si quid est, subscripsi. Ego Daniel Montebelliensis archipresbiter interfui.
                        Ubaldo de Scoveto et + Ugizone filius Ragineri. Gandulfo da Broilo namque +
                        Rodulfo de Monte Claro rogati sunt. Ego Conon subscripsi et fieri rogavi.
                        Ego Iohannes dictus prior vidi et scripsi. In dei nomine, ego Leo tabellio
                        hanc cartulam precariam, sicut superius legitur, scripsi et complevi.
                        Dominus Nicholaus et dominus Zaccarus iudices de comuni Bononie, Pegoloctus
                        causidicus, Ardicono, Rainerius de Petro de Aldizone, Zuccherus ad hanc
                        cartam antiquam et novam audiendam interfuere et huius rei causa testes
                        vocati sunt. Ego Ugo dei gratia comunis Bononie notarius hoc presens
                        instrumentum, ut vidi in antiquo, subscripsi et firmavi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Mat 110, p. 292</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il documento è tradito come copia autentica del 1176, di cui si è riportato il
                    protocollo e l'autenticazione del notaio Ugo e le dichiarazioni dei testimoni.
                    Un'altra copia del sec. XVII presso l'archivio abbaziale è contenuta nel
                    registro denominato Cod. romano nonantolano ai ff. 93-4. Un ulteriore copia
                    tarda (sec. XVIII) è conservata presso la BAV cod. Vat. lat. 13020 ff. 249 e
                    250.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
