<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="doc702">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Abbaziale di Nonantola, Pergamene, II 3</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="uri">http://137.204.128.125/documents/doc702</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Uncertain</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0814-08-01">
                                <note type="displayed_date">814 August 1</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Aachen (DE)</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-05" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomini domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi.
                            <persName>Hludovvicus</persName> divina ordinante providentia <rs
                            key="#Emperor/king">imperator</rs> Augustus. Si enim ea quae fideles
                        regni nostri pro eorum oportunitatibus inter se <rs key="#Commutatio"
                            >commutaverint</rs> vel concambiaverint, nostris confirmamus edictis,
                        imperialem exercemus consuetudinem et hoc in postmodum iuse finissimo
                        mansurum esse credimus. Igitur notum sit omnium fidelium nostrorum
                        sollertiae, praesentium scilicet et futurorum, qualiter vir venerabilis
                        Petrus <rs key="#Abbots">abbas</rs> ex <rs key="#Monasteries"
                            >monasterio</rs>
                        <placeName>Nonantulo</placeName>, quod est constructum in honore beatorum
                        apostolorum et <orgName ref="#http://137.204.128.125/juridical_persons/47"
                            key="#Commutatio #Monasteries #Abbots">Sancti Silvestri
                        </orgName>confessoris, ad nostram accedens clementiam innotuit serenitati
                        nostrae eo quod aliquas res cum Hrodulfo <rs>rectore</rs> monasterii quod
                        est constructum intra muros civitatis <placeName>Brixiae</placeName> in
                        honore domini et salvatori nostri Iesu Christi, quod vulgo appellatur
                            <orgName ref="#http://137.204.128.125/juridical_persons/30"
                            key="#Monasteries">monasterium Novum</orgName>, concambiasset. Dedit
                        itaque vir venerabilis Petrus memoratus abbas de parte monasterii sui
                        praedicto Hrodulfo ad partem praefati monasterii <rs>villas</rs> nuncupantes
                            <placeName>Castellione</placeName>, <placeName>Calcinato</placeName>,
                            <placeName>Silviniano</placeName>, <placeName>Monticulo</placeName>
                        sicut eidem Hrodulfo pro oportunitate monasterii recipere placuit. E contra
                        in conpensatione huius meriti dedit iam dictus Hrodulfus praescripto
                        venerabili Petro abbati ad partem monasterii sui pro oportunitate servorum
                        Dei in eodem coenobio commorantium villam nuncupantem
                            <placeName>Reddudum</placeName>, quae dicitur supernomen Curticella, in
                        pago <placeName ref="#http://137.204.128.125/places/27"
                            >Persiceta</placeName>, cum omni integritate vel soliditate sua. Unde et
                        commutationem de praedictis locis nostris obtutibus ostendit ad relegendum.
                        Sed pro integra firmitate petiit celsitudinem nostram, ut in aelemosina
                        nostra ipsam commutationem denuo per nostrum mansuetudinis praeceptum
                        plenius confirmare deberemus. Cuius petitionem denegare noluimus, sed sicut
                        unicuique fidelium nostrorum iuste rationabiliter alteri contulit parti,
                        deinceps per hanc nostram auctoritatem iure firmissimo teneant atque
                        possideant; et quicquid exinde facere voluerint, libero in omnibus
                        perfruantur arbitrio. Et ut haec auctoritas firmior habeatur et per futura
                        tempora plenius conservetur, manu propria subscripsimus et de anulo nostro
                        subter sigillari iussimus NT. Signum MF Hludovvici serenissimi imperatoris.
                            <persName>Helisachar</persName> recognovi et SR NT SID. Data kalendas
                        augusti, anno primo Christo propritio Imperii nostri, indictione septima.
                        Actum Aquisgrani palatio regio in Dei nomine feliciter. Amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CHLA 88, n. 30.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Manarini 2017.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
