<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Modena, Fondo Diplomatico, A.7.XXIII</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc714</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0879-10-27">
                                <note type="displayed_date">879 October 27</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Modena</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-04-29" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi. Regnante domno nostro Carlomanno hic
                        in Italia anno tercio, die vigesimo septimo de mense octuber, per indictione
                        terciadecima. Placuit atque convenit inter domnum Leudoinum gratia Dei
                        Mutinensem episcopum nec non sed etiam et inter Ademarum filio quondam
                        Ilderadi ex genere Francorum et Gumperga filia Boniperti sponsa ipsius
                        suprascripti Ademari seu et filiis eius masculini qui de suprascripi de
                        commune amplexu nunc nati vel procreati fuerint tantummodo, ut in Dei nomine
                        vos qui supra Ademarius et Gumperga seu filiis vestris resedere et laborare
                        debeatis in terra vel casas seu oratorio Sancti Apollenari in locis qui
                        dicitur Stagnano, iuris Ecclesie Mutinensis, cum casis massariciis et
                        apenniciis ad easdem curte et oratorio pertinentes in integrum. Seu et
                        concedimus vobis idest omnes res illas, qui recta fiunt livellario nomine
                        per Iohannes qui vocatur Solarino et est ipsa suprascriptas res in casale
                        qui vocatur Bazano et in Ulmido. Nec non et concedimus vobis omnes res
                        illas, qui recta fiunt livellario nomine per heredes quondam Martini qui
                        vocatur Agoni, et est ipsa suprascriptas res in Plagazano et in Albise,
                        omnia in integrum, qualiter superius legitur, cum finibus et lateribus atque
                        coherentia et adiacentia sua et cum omnem iuris super se habentem in
                        integrum. Ut diximus super ipses suprascriptes res et casis seu oratorio
                        qualiter superius legitur resedere et laborare debeatis livellario nomine
                        vos qui supra Ademaro et Gumperga seu suprascriptis heredibus vestris et in
                        ipso suprascripto oratorio luminaria et officio faciendum et in omnibus
                        suprascriptis rebus et casis seu et oratorio meliorare in omnibus debeatis.
                        Et pro ipses suprascriptes res seu oratorio quamque et massaricie qualiter
                        superius legitur censum vel tributum persolvere debeatis, per unoquoque anno
                        in mense martio, in aegentum solidos quinque tantum in arcivo sancte nostre
                        Ecclesie Mutinensis, nobis cui supra Leudoini episcopi meisque successores
                        quam vel ad missis nostris, qui per tempore ibidem ordinati sunt, sene omni
                        tardietate vel neglectum. Pena vero inter nos posuimus, ut si exire aut
                        minare aut aliqua superposita fecerit et non permanserimus ambas partis tam
                        nos suprascriptis quamque successoribus aut heredibus nostri probatum
                        fuerit, tunc promittimus conponere unus alterius, cui culpa inventa fuerit,
                        pena pena nomine in argentos solidos duocenti. Et post pena soluta hos
                        libelli convenientie, sicut superius legitur, in sua permaneat firmitate.
                        Unde duo libelli pari tinore conscripti sunt. Acto Mutina, feliciter. Ego
                        Leudoinus per misericordiam Dei Mutinensis episcopus hunc libellum
                        subscripsi. Ego Peresindus diaconus in hunc libello manu mea subscripsi. Ego
                        Ragimpaldus archipresbiter in hunc libello manu mea subscripsi. Ego
                        Rospertus presbiter in hunc libellum subscripsi. Signo manu Boniverti
                        advocatus sancte Mutinensis Ecclesie teste. Signo + manu Ragimbaldi ex
                        genere Francorum teste. Signo ++ manu manu Faraldi et Marini rogatis testes.
                        Signo + manu Leoderici […] rogatis testes + Scripto libello per mano Iohanni
                        presbitero et notario sancte Mutinensis Ecclesie conplevit et dedit.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions"/>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>ChLA 88, n. 20.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
