<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Modena, Fondo Diplomatico, A.8.XXV</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc715</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0887-05-05">
                                <note type="displayed_date">887 May 5</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>villa Cornaleto</foreign>
                                    (Baggiovara, Modena)</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-04-29" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini. Regniante domno Kcarrolo gratia Dei imperator hic inn
                        Italia anno septimo, die quinto de mense madio, indicione quinta. Plaquid
                        aque conveni inter Leodoinus episcopus Ecclesie Motenensi nec non sed ecia
                        exs alia parte inter Eliburga ex genere Francorum, una pro consenso Rodoardi
                        viro meo, ut in Dei nominem inter nos commutatione de terra deverimus sicut
                        ad presente die itta et factum est. In primis dedisti vos domnus Leodoinus
                        gratia Dei episcopus da parte suprascripta Ecclesia Motinensi nobis
                        suprascripti iugalibus in cummutationem terra aratoria seo vidata in loco
                        ubi dicitur Fredo, seo prope fluvio Secla. Est prima petiola de terra ad
                        Feredo prope casa Gausareni, abente ipsa suprascripta petiola de terra ad
                        modia septe, est inter adfinis, da manem via de consortis tenente, da
                        meridie Errardo comes abente, de sera via tenente, de subtus semiliter.
                        Secunda petiola de terra est pradiva ibi prope modia dua, sestario uno et
                        tabole tres, est inter adfinis, da manem in Fredo tenente, da meridie terra
                        Sancti Apostolis abente. Tertia petiola de terra est congrego cum tegie et
                        canale super se abente, est prope Fluvio Secla ad modia quatuor, sestaria
                        se, tabole quatuor, est terra vineata ad ibi detenente modia trea, sestaria
                        dua, tabole quatuor, quod est inter adfinis, da manem Ragimfredo et Marino
                        abente, da meridie fosa Albana tenente, da sera via publicas tenente, de
                        subtus Marino et Ragimfredo abente. Quarta petiola est terra aratoria ibi
                        prope modia novem, sestaria quartuor, est inter adfinis, da manem Marino
                        abente, da meridie fosa Albana tenente, da sera heredes Rainanrdi abente, de
                        subtus via publicas tenente. Quinta petiola est terra aratoria prope ipso
                        Fluvio Secla modia dua, sestaria trea, tabolem due, est inter adfinis, da
                        manem Marino abente, da meridie heredes Rainardi abente, da sera et de
                        subtus via publicas tenente. Sexta petiola est terra modia dua, sestaria
                        septe, quod est inter adfinis, da manem heredes Rainardi abente, da meridie
                        fosa Albana tenente, da sera heredes Rainardi abente, de subtus via publicas
                        tenente, si quis alis adfini sunt. Quod est tota insimul per suprascripte
                        petiola de terra ad racionem facta modia treginta et quatuor. Et ad invicem
                        recepisti Leudoinus episcopus (riga 17)</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>ChLA 88, n. 22.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
