<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="doc710">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Abbaziale di Nonantola, Pergamene, XII 7</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="uri">http://137.204.128.125/documents/doc710</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1180">
                                <note type="displayed_date">1180 October 19</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Altenburg (DE)</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>Federicus Dei gratia Romanorum imperator et semper agustus. Imperatorie
                        maiestatis deposcit officium, quatinus in manutenenda et conservanda
                        iusticia principaliter studium et diligentiam inpendamus, ut, que iniuste
                        possideri decernuntur et maxime ab inimicis imperii bone fidei possessori
                        nostri auctoritate reddantur. Ideoque ecclesie sancti Silvestri de Nonantula
                        possessionem, quam Turisendus Veronensis in loco Nogarie vel eius curia
                        iniuste tenet vel possidet, reddimus atque restituimus eo pacto, quod
                        quocumque tempore nos vel filius noster illustris rex Romanorum vel alius
                        noster successor Nonantulane ecclesie censum vel pensionem, quam comitissa
                        Matildis vel antecesores nostri imperator Enricus et rex Conradus inde
                        solvere consueverunt, predicte ecclesie solvere voluerint, abas Nonantolanus
                        et eius succesores vel ecclesia Nonantulana illum censum recipiat et nos
                        nostrosque subcesores sub iam dicto canone predictam possesionem sine
                        contradictione tenere permittat. Unde statuentes precipimus atque sancimus,
                        ut nullus temeraria presumcione prefactam ecclesiam in predicta possesione
                        inpediat vel inquietare presumat. Si quis autem contra hoc nostrum decretum
                        facere presumserit, eterni iudicis disstrictam subibit sentenciam et pro
                        consuetudine nostre curie multabitur et temporali pena punietur. Et ut hoc
                        firmius credatur et in posterum perseveret, presentem paginam sigillo nostro
                        munivimus atque firmavimus. Data Altoburgii anno milesimo centesimo
                        octoagesimo, indictione quartadecima, nono decimo die mensis octubris.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD F I / 3, n. 802, p. 374.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Copia semplice di secolo XIII.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
