<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Modena, Archivio capitolare, A. 3. VII</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc711</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="0822-02-08">
                                <note type="displayed_date">822 February 8</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Aachen (DE)</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-04-19" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini dei et salvatori nostri Iesu Christi. <persName
                            ref="#people/118">Hludouuicus</persName> divina ordinante providentia
                            <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> Augustus. Si petitionibus
                        sacerdotum ac servorum dei divini cultus amore aurem accomodamus, id nobis
                        non solum ad stabilitatem regni nostri, verum etiam ad aeterna praemia
                        facilius adsequenda plurimum pertinere confidimus. Idcirco notum fieri
                        volumus omnibus fidelibus sanctae dei ecclesiae ac nostris praesentibus
                        scilicet et futuris, qualiter vir venerabilis <persName>Deusdedit</persName>
                        <orgName ref="#juridical_persons/96">ecclesiae <placeName ref="#places/38"
                                >Mutinensis</placeName></orgName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs>, quia pro senectute et infirmitate
                        corporis ad nos venire non poterat, misit quendam <rs key="#Priests"
                            >praesbiterum</rs> suum nomine <persName>Uuilliharium</persName>, per
                        quem nobis suggessit petendo de rebus ad <rs key="#Mother_churches"
                            >ecclesiam</rs> suam pertinentibus, quas reges <rs key="#Lombard"
                            >Langobardorum</rs> propter amorem et timorem dei et domini nostri Iesu
                        Christi et sancti Geminiani confessoris eius eidem ecclesiae vel donaverunt
                        vel ab aliis datas confirmaverunt, ut inspectis eorundem regum <rs
                            key="#Imperial/royal_diploma">praeceptis</rs> et confirmationibus easdem
                        res sive possessiones ad eandem ecclesiam nostrae auctoritatis praecepto
                        confirmaremus. Cuius petitioni, quia iusta et ratione subnixa videbatur,
                        aurem libenter accomodare et adsensum praebere nobis placuit. Inspectis
                        igitur ac relectis praedictorum regum Langobardorum praeceptis vel
                        confirmationibus conplacuit nobis donationes et concessiones sive
                        confirmationes eorum hoc nostrae auctoritatis praecepto iuxta petitionem
                        memorati episcopi ad eandem ecclesiam <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Object #Outflow #Allocation_to_churches"
                            >confirmare</rs>. Id est inprimis confirmationem, quam <persName
                            ref="#people/217">Cunipertus</persName> rex fecit ad ecclesiam sancti
                        Geminiani de <rs key="#Villas">villa</rs>
                        <placeName>Puziolo</placeName> sive <rs key="#Revenues">tributum</rs> vel
                        succidiales atque <rs key="#Scufiae/transport_service">angarias</rs>, quas
                            <rs key="#Slave">servi</rs> eiusdem sancti Gemianiani ad ipsum
                            <rs>casalem</rs> laborandum et excolendum habuerunt. Similiter et
                        praeceptum, quod fecit <persName ref="#people/12">Liutprandus</persName> rex
                        ad suprascriptam ecclesiam de servis et <rs key="#Aldius">aldionibus</rs> ad
                        ius ecclesiae sancti Geminiani, <placeName>Gabellum</placeName>
                        <rs key="#Castle">castellum</rs> - cum suis <rs key="#Fisheries"
                            >piscariis</rs> - quod fuit ab antiquo tempore <geogName><rs
                                key="#Massae">massa</rs> sancti Geminiani</geogName>. Super quibus
                        et praeceptum <persName>Ratgisi</persName> regis nobis ostensum est,
                        similiter et <persName>Desiderii</persName> necnon et praeceptum
                            <persName>Hildibrandi</persName> regis, quod fecit ad ecclesiam sancti
                        Geminiani propter petitionem <persName>Iohannis</persName> episcopi de <rs
                            key="#Churches">ecclesia</rs>
                        <orgName>sancti Petri</orgName> intra <rs key="#Walls">muros</rs>
                        <placeName><geogName>civitas Geminianae, quae nunc
                            Nova</geogName></placeName> vocatur, cum omnibus rebus atque appendiis,
                        quae ad ipsam ecclesiam pertinent vel quod ibi iustae adquaesitum fuerit.
                        Similiter et <rs key="#Offersio/donatio">donationem</rs>, quam fecit piae
                        recordationis domnus et genitor noster <persName>Karolus</persName>
                        imperator de <rs key="#Baptismal_churches">plebe</rs>
                        <orgName>sancti Thomae</orgName>, quae est posita in
                            <placeName>Gandaceto</placeName> iuxta <rs key="#Rivers">fluvium</rs>
                        Lama, cum omnibus sibi pertinentibus sive canonico atque <rs key="#Decima"
                            >decima</rs>. Similiter et donationem, quam fecit domnus et genitor
                        noster Karolus imperator petente <persName>Geminiano</persName> Mutinense
                        episcopo de <rs key="#Mills">molendino</rs> prope <rs key="#Roads"
                            >stratam</rs> cum accessione sua sive <rs key="#Canals">aquario</rs>,
                        qui pertinebat ad <rs key="#Curtes">curtem</rs> regis
                                <placeName><geogName>Civitatis Novae</geogName></placeName>, nec non
                        et res, quas duo <rs key="#Roman">Romani</rs> homines,
                            <persName>Gundoaldus</persName> videlicet et
                            <persName>Constantinus</persName>, et <rs
                            key="#legallyRecognisedUnionWith">uxores</rs> eorum
                            <persName>Maria</persName> et <persName>Agnita</persName> ad ecclesiam
                        sancti Geminiani donaverunt. Item <rs key="#Churches">oratorium</rs>
                        <orgName>sancti Apolenaris</orgName> in <placeName>Stagnano</placeName>,
                        situm intra <rs key="#Iudiciaria">iudiciariam</rs>
                        <orgName>Montebelliensem</orgName>, sive oratorium <orgName>sancti
                            Domnini</orgName>, constructum prope <placeName>Cluziam</placeName>
                        super fluvium Nizianam, necnon et <rs key="#Oil">oliveta</rs> iuxta muros
                        castri <placeName>Montebelliensis</placeName> posita et ad eandem ecclesiam
                        pertinentia. Has res sive possessiones memoratae Mutinensis ecclesiae vel
                        sancti Geminiani iuxta petitionem praedicti viri venerabilis et oratoris
                        nostri Deusdedit episcopi, quas vel reges donaverunt vel confirmaverunt sive
                        alii devoti ac deum timentes homines ad eandem ecclesiam sollemni donatione
                        contulerunt et modo in eiusdem ecclesiae iure tenentur vel inde iniuste ac
                        volenter abstractae sunt, isto nostrae auctoritatis praecepto ad eandem
                        ecclesiam confirmare placuit. Quapropter praecipimus atque iubemus, ut
                        nullus iudex publicus vel comes vel gastaldius sive qualibet potestate
                        praedita persona memoratum episcopum vel successores eius atque ecclesiam
                        sancti Geminiani de suprascriptis rebus ac possessionibus, quas
                        supranominati reges ad eandem ecclesiam confirmaverunt et nos hac nostra
                        auctoritate confirmamus, inquietare aut iniuste pulsare aut aliquid ex his
                        contra rationis ordinem abstrahere aut alienare aut eis calumniam ingerere
                        praesumt, sed liceat eas memoratatae ecclesiae et rectoribus eius sub nostra
                        successorumque nostrorum <rs key="#Tuitio/bannum/mundeburdium"
                            >defensione</rs> quieto ordine tenere ac possidere absque cuiuslibet,
                        sicut iam diximus, iniusta contrarietate. Concessimus etiam hoc privilegium
                        memoratae eccleasiae, ut si post decessionem episcoporum ipsius sedis talis
                        in clero inventus fuerit, qui secundum canones episcopatus honorem et
                        officium habere possit, licentiam habeant eligendi inter se. Et ut haec
                        auctoritas firmior habeantur et nostris ac futuris temporibus domino
                        protegente valet inconvulsa manere, mano propria subscripsimus et eam de
                        anulo nostro subter sigillari iussimus - violatorem duobus libris auri
                        obrizi condempnantes - . Signum Hludouuici serenissimi imperatoris.
                            <persName>Durandus</persName>
                        <rs key="#Deacons">diacunus</rs> ad vicem <persName>Fridugisi</persName>
                        recognovi et ... <date>Data VI idus Februarias, anno Christo propitio VIIII
                            imperii domni Hludouuici piissimi augusti, indictione XV</date>; actum
                            <placeName>Aquisgrani</placeName>
                        <rs key="#Palatium">palatio</rs> regio, in dei nomine feliciter amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD L I, 204.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Manarini 2017.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il testo compreso tra trattini è frutto di interpolazione successiva (la prima su
                    rasura) di A. Probabilmente di mano del secolo X.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
