<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Biblioteca Apostolica Vaticana, Cod. Vat. Lat. 10802, f. 1r-1v</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc716</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1102-10-18">
                                <note type="displayed_date">1102  October 18</note>
                                <note type="dating_elements">Incarnazione</note>
                                <note type="topical_date">Panzano (Castelfranco Emilia,
                                    Modena)</note>
                                <note type="redaction_date">XII</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Silvestrus; monasterium (Nonantola,
                                Modena)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-07-16" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini dei et salvatoris nostri Iesu Christi. <date>Anno ab
                            incarnatione eiusdem millesimo centesimo secundo, quinto decimo kalendas
                            novembris, indicione undecima, in dei nomine</date>. Ego <persName
                            ref="#people/125"
                            key="#Libellus/precaria/emphyteusis #Countess #Tuitio/bannum/mundeburdium"
                            >Matildis</persName>
                        <rs key="#Countess">comitissa</rs> dei gratia, si quid sum, iussione et data
                        licentia donni <persName
                            key="#Witness #Missus_of_other_public_authorities #Cardinals"
                            >Bernardi</persName> dei nutu <orgName ref="#juridical_persons/1100"
                            key="#Missus_of_other_public_authorities #Cardinals">sancte Romane
                            ecclesie</orgName>
                        <rs key="#Cardinals">cardinalis</rs> atque in Longobardie partibus <rs
                            key="#Missus_of_other_public_authorities">vicarii</rs> domni
                            <persName>Pascalis</persName> divina favente clementia eiusdem summe
                        sedi antistitis, in meorum peccatorum remissione et thesauri sancte
                                <orgName><placeName>Nonantulane</placeName> ecclesie</orgName>
                        restauratione, in qua corpus beatissimi sancti Silvestri Christi confessoris
                        requiescere noscitur, quem prefate summe sedis iussione eiusdemque <rs
                            key="#Tuitio/bannum/mundeburdium">tuitione</rs> que tunc temporis ab
                        adversariis intolerabili infestatione vexabatur, expendi, tibi, domno
                            <persName>Iohanni</persName>
                        <rs>preposito</rs> et <persName>Adegerio</persName> eiusdem prefati
                            <rs>cenobii</rs>
                        <rs>advocato</rs>, a parte scilicet prefate ecclesie in perpetuum ad
                        habendum concedo, id est nominative: <rs>castrum</rs> et <rs>curtem</rs>
                        <placeName><geogName>Cellule</geogName></placeName> cum edificiis et
                            <rs>ecclesiis</rs>, una in honore <orgName>beati Iohannis
                            Baptiste</orgName>, alia vero <orgName>sancti Cassiani</orgName>, tercia
                            <orgName>archangeli Michaelis</orgName> ibidem consecratis, et curtem
                                <geogName><placeName>Raigosole</placeName></geogName>, cum ecclesia
                        dedicata in honore <orgName>beatissime virginis Marie</orgName> et omni iure
                        ad predictum castrum et curtes pertinente, <placeName>castrum etiam
                            Tedaldi</placeName> cum ecclesia in honore prefati <orgName>Iohannis
                            Baptiste</orgName> edificata et omnibus eius pertinentiis omnesque res
                        territorias, quas in toto <rs>comitatu</rs>
                        <geogName>Ferrarie</geogName> videor possidere, omnes scilicet res
                        supradictas, quas prelibate sancte Romane ecclesie <rs>iure
                            proprietario</rs> tradidi et nunc ab ex videor possidere, eo vero
                        ordine, ut pars predicte ecclesie sancti Silvestri omnes predictas res, ut
                        dixi, in perpetuum teneat ac, prout ei melius visum fuerit, utiliter
                        disponat sine omni mea, que supra Matildis, meorumque heredum ac proheredum
                        contradictione, ita tamen, ut pro omnibus supradictis rebus a parte iam fate
                        Nonantulane ecclesie <rs>unus bisancius annualiter</rs> in
                                <orgName><placeName>Lateranensi</placeName></orgName>
                        <rs>palacio</rs>
                        <rs>pensionis</rs> nomine persolvatur, illi videlicet prime sedis pontifici,
                        qui per catholicos cardinales inibi pro tempore fuerit ordinatus. Quidem et
                        ego, que supra Matildis, una cum meis heredibus ac proheredibus omnes
                        predictas res ab omni contradicente homine defensare promitto. Quod si omni
                        tempore easdem res non defensavero vel si hanc mee promissionis paginam
                        quolibet modo infringere temptavero, tunc pene nomine me meosque heredes ac
                        proheredes quinquaginta libras auri optimi predicte beati sancti Silvestri
                        ecclesie emendaturos spondeo, et insuper hec mea promissio sua maneat
                        firmitate, quia sic inter nos convenit. Actum in castro
                            <placeName>Panciano</placeName>, feliciter. Ego Bernardus dictus
                        Cardinalis presbiter sancte Romane ecclesie et domini <rs>pape</rs> Pascalis
                        secundi pape in Longobardie partibus legatus atque vicarius dictante
                        iusticia ex utraque parte hoc scriptum fieri iussi et manu mea subscripsi.
                        Ego frater Iohannes peccator, monachus dictus prior, hanc cartulam accepi et
                        ideo subscribo, ut, si oportuerit, saltim mearum litterarum valeat
                        comparatio. Matilda dei gratia, si quid est, subscripsi. Ego
                                <persName><name>Ardericus</name></persName>
                        <rs>iudex</rs> interfui atque subscripsi.
                            <persName><name>Bonus</name></persName> iudex interfui et scripsi. Ego
                                <persName><name>Alberius</name></persName> manu mea subscripsi.
                                <persName><name>Ugo Armatus</name></persName>,
                                <persName><name>Alberius de Nonantula</name></persName> de hac
                        scripta pagina rogati fuerunt testes. Ego
                            <persName><name>Wido</name></persName>
                        <rs>notarius</rs> sacri palacii scripsi, post traditam complevi et
                        dedi.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>MGH DD Mat 71, p. 208.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>L'atto è anche conservato in AAN, Pergamene, IX 7 in copia autentica del
                    1292; un'altra copia del sec. XVI/XVII si trova presso l'archivio abbaziale nel
                    registro denominato Cod. romano nonantolano ai ff. 97-8. Un ulteriore copia è
                    conservata nel cosiddetto codice Estense nonantolano ai ff. 131-4 di mano del
                    sec. XVII, ora conservato all'AS di Modena. La BAV ne conserva un'altra copia
                    tarda (sec. XVIII) nel cod. Vat. lat. 13020 ff. 242 e 240.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
