<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="doc708">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Abbaziale di Nonantola, Pergamene, III 3</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="uri">http://137.204.128.125/documents/doc708</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0858-03-30">
                                <note type="displayed_date">858 March 30</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Roma</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-22" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi Dei aeterni. Hludovvicus gratia Dei
                        imperator Augustus. Si petitionibus servorum Dei ecclesiasticorumque virorum
                        pietatis nostrae implemus effectum, nimirum non solum imperialem exercemus
                        consuetudinem, sed et divinam nobis … Idcirco omnium fidelium sanctae Dei
                        Ecclesiae ac nostrorum praesentium videlicet futurumque noverit industria,
                        quia Petrus venerabilis abbas ex monasterio beati confessoris Christi
                        Silvestri atque pars .. detulit clementiae nostrae praeceptum domni et
                        genitoris nostri, in quo continebatur, qualiter Giselprandus rector ispious
                        coenobii per missos … quod quidam homenes atque familias ex eadem … quamque
                        precarias, pro quibus res ad ipsam casam Dei minime fuissent condonatae
                        neque census debitus persolveretur; obsecrans … nostra speradderetur
                        firmitas. Cuius petitionibus libentissime, quia Deo acceptae esse
                        videbantur, … quibuscumque modis vel ingeniis de prefata casa Dei … ilico
                        nullo impediente vel contradicente … et dominetur eis quisquis illius loci
                        abbas … sive minister extiterit nullo impediente vel contradicente … de
                        Fiorentia .. Garibertus et Gampertus diaconus de Parma aut … ad ipsam casa
                        Dei condonaverunt et ex quibus ant praesumat, sed per hanc nostram
                        auctoritatem firmiter et quiete ad ipsam casam Dei … sub omni integritate
                        permittat. Innotuit … abbas .. Haistulfus quondam Langobardorum rex dedisset
                        quandam eidem monasterio massan in loco, qui dicitur Liziano, rectoreque
                        coenobii nomine Anselmus construxisset ibi ecclesiam, quae ob … et ipsa …
                        appellata; multis autem intervenientibus spatiis altercatio orta fuisset
                        inter episcopum Bononiensem nomine Teodorum et rectorem monasterii ipsius
                        nomine Petrum de ordinatione … sacerdotis .. confermatione populi; ipsaque
                        contentio adeo ventilata est, ut in praesentiam etiam Caroli piissimi
                        imperatoris attavi nostri deduceretur, quae inquisita sic definita pere… ut
                        episcopus memoratae civitatis debeat ibi facere consecrationem,
                        confirmationem et predicationem; presbiterum etiam, quem abbas ibi idoneum
                        elegerit, episcopus inquirat et corrigat sed … discordia; ideo prefatus
                        petit abbas, ut nos iam dictam roboraremus institutionem, ne pro qualibet
                        occasione sua videretur perdere iura monasterium; quod et nos fecimus.
                        Iubemus … temporibus iam dicti piissimi augusti Caroli ratio est deffinita,
                        ita maneat, videlicet ut episcopus faciat ibi consecrationem,
                        confirmationem, predicationem et presbiterum, quem abbas idoneum ad hoc
                        elegerit, inquirat et corrigat; tempus autem, quo episcopus illuc venire
                        debuerit, abbati innotescat, quatenus ipse sciens ea, quae competunt
                        utilitati episcopi, necessaria subministret ne sacerdos pro qualibet
                        occasione videatur opprimi; amplius vero nullam ibi habeat dominationem
                        facere aut quaepiam tollere. Igitur, ut nostra iussio firmior sit, poenam
                        statuimus, ut, si quis contra hoc nostrum preceptum agere temptaverit,
                        triginta libras argenti eidem monasterio se compositurm sciat. Et ut haec
                        nostra auctoritas rata stabilisque manens validum obtineret roborem, de
                        anulo nostro subter iussimus sigillari. Plato notarius ad vicem Dructemiri
                        recognovi et SR SID Data III kalendas aperilis, anno Imperii domni Hludovici
                        pii imperatoris in Italia VIII, indictione VI. Actum Roma; feliciter in
                        Domino amen NT.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CHLA 89, n. 13.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Manarini 2017.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
