<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><title>Archivio di Stato di Milano, Museo Diplomatico, 225/87</title></title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc755</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Venditio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0963-02-08"><note type="displayed_date">8 Februar
                                    963</note><note type="dating_elements"/><foreign>
                                    <note type="topical_date">in villa quae dicitur Ariole,
                                        iudiciaria Regensis</note>
                                </foreign></origDate>
                            <origPlace>Monastero di San Benedetto Polirone</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi. <date><persName
                                ref="#people/173">Otto</persName> divina ordinante providencia
                            imperator augustus, anno imperii eius primo et item <persName
                                ref="#people/239">Otto</persName> filio eius gra(cia) Dei rex hic in
                            Italia anno die octavo mense februario,indicione sesta</date>. Constat
                        me <persName key="#legallyRecognisedUnionWith">Albericus</persName> bone
                        memorie <persName key="#Count">Raginerii</persName>
                        <rs key="#Count">comiti</rs> filius de <rs key="#Comitatus">cormtatu</rs>
                        <placeName>Placencia</placeName> et <persName
                            key="#Lombard #legallyRecognisedUnionWith">Millerada</persName>
                        iugalibus qui professa sum ex nacione mea lege vivere <rs key="#Lombard"
                            >Longuobardorum</rs>, set pro ipse vir meus nunc lege vivere
                        Longuobardorum, ipse namque iugale meus m(ihi) consenciente et hic subter
                        confirmante, et iusta capitulare domni imperatori ut sicut mulier per
                        consensum et datam licenciam viri sui potestatem haberet de rebus suis
                        vendendi, seu pro idem lege viro meo in qua modo vivo, per noticiam et
                        interrogacionem de propinquiores parentibus meis, cui supra femina, hii sunt
                            <rs key="#kinOf"><persName>Gusbertus</persName> et
                                <persName>Elinus</persName> seu <persName>Vuinieldus</persName></rs>
                        propinquiores parentis meis in quorum presencia vel testium certa facio
                        promissionem pro nulla me pati violencia ad quempiam hominem nec abc ipso
                        iugale meo nisi mea bona et spontanea voluntate, accepissemus sicuti et in
                        presencia testium accepimus nos iugalibus communiter a te <persName
                            key="#Priests">Rigenfredus</persName>
                        <rs key="#Priests">presbitero</rs> filius quondam
                            <persName>Ga(n)fri</persName> del loco <placeName>Ca(r)bole</placeName>
                        per misso tuo <persName>Assprandus</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs> per <rs key="#Price">denarios bonos libras
                            decem, habente per libram ducenti quadraginta denarios</rs>, finitum
                        precium pro insulas duas iuris nostris in <rs key="#Comitatus">comitatu</rs>
                        <placeName>Mantuanense</placeName>, una vero insola quae dicitur <placeName
                            key="#Islands">Arcamoretule</placeName> de fine <orgName>casa Sancti
                            Benedicti</orgName> usque in <placeName>Sancta Maria</placeName> in
                            <placeName>caput Mincio</placeName>; alia namque insola dicitur
                            <placeName key="#Islands">Gurgo Pedanno</placeName> habet finis: ab uno
                        latere <rs key="#Rivers">fluvio</rs>
                        <placeName>Padi</placeName>, alio latere fluvio
                            <placeName>Largione</placeName> et rio qui dicitur
                            <placeName>Pedanno</placeName>, cum omnibus eorum adiacenciis vel
                        pertinenciis sicuti ad nos inibi sunt possessas vel defensatas vel nobis
                        inibi per quocumque ingenio pertinere iuris in integr(um), tam casis cum
                        edifficiis suis, ca(m)pis, pratis, pascuis, <rs key="#Wine">vineis</rs>, <rs
                            key="#Forests">silvis</rs> ac <rs key="#Marshes/lagoons/tombolos"
                            >paludibus</rs>, virgariis et <rs key="#Fisheries">pisscacionibus</rs>
                        vel usum aquis, omnia et ex omnibus quicquid ad ipsas insolas cum suas
                        integritates pertinere videntur per qualibet ordinem vel tuicionem. Que
                        autem suprascriptas insolas qualiter supra co(m)prehensum legitur, idest
                        omnia et ex omnibus quicquid m(ihi) pertinere videtur sicuti ad nos sunt
                        possessas et defensatas vel ibi ad nos per quocumque ingenio pertinet iuris
                        cum accessiones et ingressoras suas seu cum superioribus et inferioribus
                        suis, ab hac die tibi qui supra Rigenfredi presbitero per hanc cartulam et
                        per suprascriptum argentum vendimus, tradimus, mancipamus liberis quoque ab
                        omni nexu pubblicum privatove, et nulli alii venditas, donatas, alienatas,
                        obnoxiatas vel traditas nisi tibi, et facias exinde a presenti die tu
                        Rigenfredus presbiter et heredes tui cui vos dederitis vel habere
                        statueritis proprietario iure quicquid volueritis sine ulius contradicione
                        vel repeticione. Insuper ego Millerada per eadem legem quam nata sum
                        fistucam nodatam, cultellum, vuantonem et vuasone terre vel ramum arboribus
                        coram testibus legittiman feci investituram vel corporalem et me exinde
                        vuarpivi foris espoliet asentam feci tibi reliquid. Si quis vero, quod
                        futurum esse non credo, si ego ipse Millerada quod absit aut ullus de
                        heredibus aut proheredibus vel propinquis seu quislibet obposita persona qui
                        contra hanc cartulam vendicionis et tradicionis ire quandoque
                        te(m)ptaverimus aut eam per quodvis ingenium infrangere conaverimus,
                        inferamus vobis <rs key="#Penalty">mulcta quod est pena auri optimun libras
                            decem argenti ponderas viginti</rs> et quod reperierimus vindicare non
                        valeamus, set presens cartula vendicionis et tradicionis firma et inconvulsa
                        permaneat cum stipulacione subnixa. Et ad nos iugalibus vel nostris
                        heredibus ac proheredibus tibi qui supra Riginfredi presbitero vel ad tu aut
                        cui vos dederitis vel habere statueris quod si nos vobis suprascriptas
                        insulas cum suas integritates et pertinencias qualiter superius legitur
                        contrahere aut retollere vel minuare quesierimus per nos aut nostras
                        submittentes personas, vel si apparuerit ullum datum aut factum vel
                        quodlibet scriptum anteriorem vel posteriorem aut ullam refutacionem aut
                        obligacionem in aliam partem et in integr(um) ipsas insolas cum suas
                        integritates et pertinencias qualiter superius venundavimus ab om[n]e
                        contradicentes homines non defensaverimus, tunc <rs key="#Penalty">in
                            duplum</rs> super a suprascripta nostra vendicio vos restituamus sicut
                        pro te(m)pore fuerit melioratas aut valuerit, sub estimacione in consimiles
                        locas, et nichil vobis ex ipsum precium aliquid amplius reddeberis diximus.
                        Et bergamena cum atramentario de terra elevavimus et
                            <persName>Vualberti</persName>
                        <rs key="#Notary">notarii</rs> scribere tradimus vel rogavimus manum etiam
                        subter confirmans et testibus obtulit roborandam. Actum in <rs key="#Villas"
                            >villa</rs> quae dicitur <placeName>Ariole</placeName>, <rs
                            key="#Iudiciaria">iudiciaria</rs>
                        <placeName>Regensis</placeName> feliciter. Signum manibus Alberici et
                        Millerade iugalibus qui hanc cartulam vendicionis et tradicionis ad omnia ut
                        supra fieri rogaverunt et suprascripto argento acceperunt et eorum relecta
                        est. Signum manibus suprascriptorum Guusberti et Elini seu Vuinieldi
                        propinquiores parentibus ipsi Millerade qui eam interrogaverunt ut supra.
                        Signum manibus <persName>Uberti</persName> et <persName>Uguoni</persName>
                        seu <persName>Rainerii</persName> lege viventes <rs>Francorum</rs> testes.
                        Signum manibus <persName>Oddoni</persName> filius
                            <persName>Vuinigisi</persName> de <rs key="#Cities">civitate</rs>
                        <placeName ref="#places/53">Parma</placeName> et
                            <persName>Ribaldi</persName> atque <persName>Iohanni</persName>
                        similiter ex genere Francorum rogati testes. Signum manibus
                            <persName>Ansprandi</persName> de <placeName>Iuminianello</placeName>
                        seu <persName>Giselberti</persName> et <persName>Ardemagni</persName> de
                        loco <placeName>Gurgo</placeName> rogati testes. Ego
                            <persName>Petrus</persName> rogatus subscripsi. Ego
                            <persName>Garardo</persName> rogatus subscripsi.
                            <persName>Ansprandus</persName> Sacri Palacii rogatus subscripsi. (S.)
                        Ego qui supra <persName>Vualbertus</persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> domni imperatoris ac regis scriptor huius
                        cartula vendicionis et tradicionis per iusso et data licencia
                            <persName>Adelberti</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs> is eius comitatu Regensis post traditam
                        co(m)plevi et dedi. <rs key="#Copyist">(S.) Ego Teuzo notarius autenticum
                            huius exe(m)pli vidi legi et sic ibi continebatur qualiter hic legitur
                            preter litteras plus minusve et hoc exe(m)plum manibus meis
                            exe(m)plavi</rs>. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 6, pp. 70-73.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Fumagalli 1971; Rinaldi 2003.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
