<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Abbaziale di Nonantola, Pergamene, III 14</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc709</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">No</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0879-08-12">
                                <note type="displayed_date">879 October 12</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Ottinger (DE)</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-03-22" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sanctae et individuae Trinitaris. Karlomannus divina favente
                        gratia rex. Si loca divino cultui mancipata summopere in omnibus procurare
                        studemus hoc nobis ad presentis vitae prosperitatemn et ad aeternam
                        felicitatem liquido profuturum. Quapropter noverit industria omnium fidelium
                        sanctae Dei Ecclesiae nostrorumque presentium et futurorum, quia venerabilis
                        abbas Theotricus monasterii beati confessoris Christi Silvestri quod
                        Nonantula nuncupatur detulit obtutibus nostri preceptum, in quo continebatur
                        inter cetera, qualiter divae memoriae Hludovvici imperator confirmasset
                        plebem in loco qui dicitur Liziano ad partem ipsius monasterii, de qua
                        contentio fuerat ad partem Bononiensis Ecclesiae, et petiit nostram
                        celsitudinem, ut nos eam nostro iterum corrobararemus edictio. Cuius
                        petitionibus pro amore et reverentia ipsius monasterii vel fratrum
                        confirmamus et corroboramus tam preceptum regum seu imperatorum quam vel
                        ipsam plebem sitam in loco qui dicitur Liziano ad partem monasterii
                        Nonantulae, ita videlicet ut episcopus Bononiensis ecclesiae ibi
                        consecrationem confirmationem predicationem et presbiterum, quem abbas
                        idoneum ad hoc elegerit, inquirat et corrigat. Tempore autem, quo episcopus
                        illuc venire debuerit, abbati innotescat, quatinus ipse sciens ea quae
                        competunt utilitati episcopi necessaria subministret, nec sacerdos pro
                        qualibet occasione videatur opprimi. Amplius vero nullam ibi habet
                        dominationem facere aut quippiam tollere. Igitur ut nostra iussio sit firma,
                        poenam statuimus, ut, si quis contra hoc nostrum preceptum agere
                        temptaverit, XXX libras argenti eidem monasterio se cmpositurum sciat. Et ut
                        haec nostra auctoritas nostrae confirmationis ac concessionis firmior iin
                        aevum habebatur, manu propria nostra subtus eam firmavimus et anulo nostro
                        sigillari iussimus. Signum MF Karlomanni piissimi regis. Madalvvinus
                        notarius ad vicem Theotmari recognovi et SR NT SID Data III idus augusti,
                        anno III regni Karlomanni serenissimi regis in Bavvaria et in Italia II,
                        indictione XII. Actum inBavvaria ad Otinga curte regia; in Dei nomine amen.
                    </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CHLA 89, n. 21.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Manarini 2017.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
