<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><title>Archivio di Stato di Milano, Museo Diplomatico, 228/84</title></title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc753</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0962-10-10">
                                <note type="displayed_date">10 October 962</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>infra castro Sancti
                                        Stephani</foreign></note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Monastero di San Benedetto Polirone</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi. <date><persName
                                ref="#people/173">Otto</persName> divina ordina[nte prov]dencia <rs
                                key="#Emperor/king">imperator</rs>] augusto [et item] <persName
                                ref="#people/239">Otto</persName> filio eius gratia Dei rex, anno
                            imperii et regni eorum hic in Italia Dei propicio primo, die decimo
                            mense oct[ub ]ris, indicione sexta</date>. <rs key="#Commutatio"
                            >Commutacione</rs> bone fidei innoscitur esse contractum eodemque nexu
                        publicum vicem e(m)pcionis obligant contrahentes. Placuit itaque bona
                        convenit voluntate inter do(m)nus <persName key="#Commutatio"
                            >Vuilielmus</persName> huius <orgName key="#Mother_churches">sancte
                                <placeName>Mantuanensis</placeName> ecclesie</orgName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs> nec non et inter <persName
                            key="#Count #Lombard #sonOf">Adelbertus qui et Atto</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs> bone memorie <persName key="#fatherOf"
                            >Sigifredi</persName> filius de <rs key="#Comitatus">comitatu</rs>
                        <placeName>Lu[c]ense</placeName> qui profitebat se ex nacione sua lege
                        vivere <rs key="#Lombard">Longuobardorum</rs> ut in Dei nomine debeat dare
                        sicut a presenti dedit vel tradidit ipse namque do(m)nus Vuilielmus
                        episcopus per consensum et auctoritatem fratrum et sacerdotum vel clericorum
                        ipsius ecclesie eidem Adelberti comes ad iure et proprietatem in
                        commutacionis nomine, hoc est <rs>area una de terra</rs> cum <rs
                            key="#Churches">capella</rs> inibi constructa et edifficata in loco et
                            <rs key="#Fundi">fundo</rs> ubi nominatur <placeName><rs key="#Islands"
                                >Insula</rs> qui dicitur Sancti Benedicti</placeName> qui est ad
                        honorem ipsius sancti Benedicti confessoris Christi, cum <rs key="#Forests"
                            >silva et buscalibus</rs> se uno tenente iuris ipsius sancte
                        Mantuanensis ecclesie et episcopio, qui reiacet ipsa area de terra cum silva
                        et buscalibus in superscripto loco Insula iusta <rs key="#Rivers"
                            >fluvio</rs>
                        <placeName>Padi</placeName>, et est ipsa area de terra cum predicta silva et
                        buscalibus <rs key="#Size">per mensura legittima terra arabile iuges viginti
                            et due</rs>, silva et buscalibus <rs key="#Size">iuges sexaginta</rs>;
                        coherentes ei fines: da duabus partibus da mane et de subtus ipsius
                        Adelberti comes, da tercia parte da medio die tenente in ipso fluvio Padi,
                        da quarta parte da sera de consortis, sive quod alii sunt affines. Quidem et
                        ad invicem recepit ipse do(m)nus Vuilielmus episcopus ab eadem Adelbertus
                        comes a(m)pliorata et meliorata causa ad iure et proprietatem ipsius sue
                        ecclesię, idest capella una cum area sua in qua estat iuris sui quod est ad
                        honorem <placeName>sancti Posscidonii</placeName>, qui est constructa et
                        edifficata in loco et fundo ubi nominatur <placeName>Garfaniana</placeName>
                        qui est in <rs key="#Comitatus">comitatu</rs>
                        <placeName>Regense</placeName> cum casis et rebus ipsis in eodem loco ad
                        ipsam capellam cum sua integritate pertinentibus vel asspicientibus sicut
                        dictum est de ipsis rebus qui est iuris ipsius Adelberti comes, et est ipsis
                        rebus ad suprascriptam mensuram inter <rs>sediminas</rs> ubi <rs key="#Wine"
                            >vites</rs> super estant seu terris arabilis et pratis <rs key="#Size"
                            >iuges decem</rs>; verum etiam et <rs>masaricia</rs> una iure predicti
                        Adelberti comes qui reiacet in loco et fundo <placeName>Siniano</placeName>
                        cum sua pertinentia quod per <persName>Petrus</persName>
                        <rs key="#Coloni/tenants">massario</rs> directas et laboratas fuerant in
                        integr(um), et sunt rebus ipsis ad iustam mensuram inter sediminas et terris
                        ubi vitis super estant seu pratis <rs key="#Size">iuges sex</rs>, terris
                        arabilis <rs key="#Size">iuges viginti et due</rs>, <rs key="#Forests"
                            >silvis et buscalibus</rs>
                        <rs key="#Size">iuges quindecim</rs>; seu dedit vel tradidit ipse Adelbertus
                        comes eidem do(m)ni presuli ad iure et proprietatem ipsius sue ecclesię , id
                        est in integr(um) rebus illis iuris ipsius Adelberti comes quibus esse
                        videntur in loco et fundo <placeName>Nuvelare</placeName>, et sunt rebus
                        ipsius per mensura iusta de terra arabile <rs key="#Size">iuges
                            quattuor</rs>, <rs key="#Forests">silvis et buscalibus</rs>
                        <rs key="#Size">iuges nonaginta et sex</rs>. As denique predictis rebus
                        superius nominatis vel commutatis sicuti mensura et fines decernitur cum
                        accessionibus et ingressoras suas seu cum superioribus et inferioribns suis
                        sibi unus alteri commutacionis nomine dederunt vel tradiderunt ad habendum,
                        tenendum, possidendum, et faciat exinde unusquis quos receperunt tam ipsis
                        quamque successores vel heredes proprietario iure quicquid voluerint sine
                        uni alteri contradicione. Exspoponderunt unusquis quos inter se dederunt ab
                        omne contradicente homine defensare. Quiderm et ut ordo legis poposcit et ad
                        hanc previdendam commutacionem accesserunt super ipsis rebus <rs
                            key="#Missus_of_other_public_authorities">missus</rs> ipsius pontificis
                        ab eo directus, id est <persName>Eroicus</persName>
                        <rs key="#Deacons">diaconus</rs> et vicedominus de ordine ipsius ecclesię,
                        una cum <rs key="#Boni_viri/boni_homines">viri bonos</rs> homines
                        estimatores qui estimarent, hii sunt <persName>Ursus</persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs> do(m)ni imperatoris ac regi et
                            <persName>Vuibertus</persName>
                        <rs key="#Viscount">vicecomes</rs> filius bone memorie idemque
                            <persName>Vuiberti</persName> de <placeName>Baniolo</placeName> seu
                            <persName>Ildevertus qui est Bezo</persName> filius quondam
                            <persName>Fredulfi</persName> de <placeName>villa Gurgo</placeName>
                        quibus omnibus estimantibus rectum eis co(m)pararuit, et estimaverunt ut
                        a(m)pliata et meliorata causa reciperet ipse do(m)nus Vuilielmus presul ab
                        eodem Adelbertus comes a parte sue ecclesie et episcopio quam daret et hanc
                        commutacionem secundum legem fieri posse. De quibus et penam inter se
                        posuertunt ut quis unus ex ipsis tam successoribus vel heredes se de hanc
                        commutacionem removere aut eas per quodvis ingenio infrangere conaverint aut
                        si ab unoquemque homine his quos inter se dederunt non defansaverint, tunc
                        co(m)ponant pars parti fidem conservanti da cuius pars prius ortum aut
                        removitum fuerint <rs key="#Penalty">pena</rs> dupliciter rebus ipsis de quo
                        egerint sicut pro te(m)pore fuerint meliorati aut valuerint sub
                        estirnacionem in consimilibus locis cum stipulacione subnixa. Unde due
                        commutaciones scripte sunt. Acta infra <placeName>castro Sancti
                            Stephani</placeName>. Ego Vuilielmus episcopus in hac commutacione a me
                        facta manu mea subscripsi. Eroicus diaconus atque vicedominus missus ut
                        supra subscripsi. Ego Ursus iudex do(m)ni imperatoris ac regis qui supra
                        ipsis rebus accessi et previdi atque estimavi ut supra subscripsi. + Ego
                        Vuibertus vicecomes qui super ipsis rebus accessi et previdi atque estimavi
                        subscripsi. Signum suprascripti Ildeverti qui super ipsis rebus accessi et
                        previdi atque estimavi ut supra testes. Ego Martinus archidiaconus consensi
                        et subscripsi. + Ego Petrus presbiter consensi et subscripsi. + Ego Petrus
                        presbiter consensi et subscripsi. Signum manibus Antoni filius quondam
                        Annoni de castro Sancti Stephani et Ansprandi seu Maginfredi fihus Ozoni de
                        Montichi lege viventes <rs key="#Lombard">Longuobardorum</rs> rogati testes.
                        Signum manibus Ilderadi filius quondam Sigelmi de ipso loco Sancti Stephani,
                        Vuinizoni filius quondam Vuarinbaldi de Ariole lege viventes <rs
                            key="#Roman">Romana</rs> rogati testes. Scripsi ego Ansefredus notarius
                        do(m)ni imperatoris post traditam co(m)plevi et dedi. <rs key="#Copyist"
                            >(S.) Ego Teuzo notarius autenticurn huius exe(m)pli vidi legi et sic
                            ibi continebatur sicut in isto legitur exe(m)plo preter litteras plus
                            minusve et hoc exe(m)plum manibus meis exe(m)plavi atque co(m)plevi et
                            dedi</rs>. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 4, pp. 63-66.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Fumagalli 1971; Rinaldi 2003.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>La <foreign>cartula commutacionis</foreign> è contuna come inserto nelle
                        <foreign>notiae iudicati</foreign> del 12 ottobre 962 (CDP I n. 5, pp.
                    67-70), del 6 dicembre 964 (CDP I n. 8, pp. 76-79) e del 6 novembre 981 (CDP I
                    n. 12, pp. 92-94). L'editrice identifica il <foreign>castrum Sancti
                        Stephani</foreign> con una località tra Concordia sulla Secchia (MO) e Novi
                    di Modena (MO), di cui oggi resta traccia solo nell'odonomastica.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
