<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="doc701">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Abbaziale di Nonantola, Pergamene, II 1bis</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="uri">http://137.204.128.125/documents/doc701</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0801-05-29">
                                <note type="displayed_date">801 May 29</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>super fluvium Renum</foreign>
                                    (Bologna)</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab> In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. <persName
                            ref="#http://137.204.128.125/people/14"
                            key="#Imperial/royal_diploma #Placitum/iudicatum #Emperor/king"
                            >Karolus</persName> serenissimus augustus a Deo coronatus magnus
                        pacificus <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> Romanum gubernans imperium,
                        qui et per misericordiam Dei rex Francorum atque Langobardorum. Cum nos in
                        Dei nomine <rs key="#Confinia">territorio</rs>
                        <placeName ref="#http://137.204.128.125/places/7"
                            key="#Confinia #Rivers #Dioecesis #Plebs #Bishops"
                            >Bononiense</placeName> a <placeName
                            ref="#http://137.204.128.125/places/52">Roma</placeName> redeuntibus
                        pervenissemus, ibique super fluvium <rs key="#Rivers">Renum</rs> una cum
                        episcopis abbatibus ducibus comitibus seu reliquis obtimatibus et ceteris
                        fidelibus nostris <rs key="#Placitum/iudicatum #Assembly">ad universorum
                            causas audiendas vel recta iudicia terminanda resederemus</rs>,
                            <persName ref="#http://137.204.128.125/people/94" key="#Bishops"
                            >Vitalis</persName>
                        <rs key="#Dioecesis">sancte <orgName
                                ref="#http://137.204.128.125/juridical_persons/80"
                                key="#Dioecesis #Plebs #Baptismal_churches #Bishops #Priests"
                                >Bononiensium urbis ecclesie</orgName>
                        </rs><rs key="#Bishops">episcopus</rs> interpellavit <persName
                            ref="#http://137.204.128.125/people/49"
                            key="#Fiscal_property #Plebs #Churches #Abbots">Anselmum</persName>
                        venerabilem <rs key="#Abbots">abbatem</rs> ex <rs key="#Monasteries"
                            >monasterio</rs>, quod est in honore domini et salvatoris nostri Iesu
                        Christi et sanctorum apostolorum atque <orgName
                            ref="#http://137.204.128.125/juridical_persons/47"
                            key="#Vici #Churches #Baptismal_churches #Monasteries #Abbots #Monks"
                            >sancti Silvestri</orgName> pontifìcis in loco nuncupante <placeName
                            ref="#http://137.204.128.125/places/15" key="#Monasteries"
                            >Nonantola</placeName> constructum, dicens quod de una <rs
                            key="#Plebs #Churches #Baptismal_churches">ecclesia baptismali</rs>,
                        quae est constructa in honone <orgName
                            key="#Vici #Plebs #Baptismal_churches"
                            ref="#http://137.204.128.125/juridical_persons/89"> sancti
                            Mamme</orgName> in loco nuncupante <rs
                            key="#Vici #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention">vico</rs>
                        <placeName key="#Vici #Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Plebs"
                            ref="#http://137.204.128.125/places/134">Liciano</placeName>,
                        pertinentem ad suum episcopatum, <rs key="#Priests">presbiterum</rs> suum
                        nomine <persName key="#Priests">Ursum</persName> foras expulisset inlicite
                        et omnia, quicquid ipse pres]biter ad ipsam ecclesiam conlaboratum habuerat,
                        tam ipse abba quamque et <rs key="#Monks">monachi</rs> sui exinde contra
                        iustitiam abstraxissent atque nullam potestam ei aut suo presbitero de ipsa
                        ecclesia habere permisissent. Praedictus vero Anselmus venerabilis abba in
                        praesente adstans taliter dedit in responsis, dicens quod <persName
                            ref="#http://137.204.128.125/people/48"
                            key="#Imperial/royal_diploma #Fiscal_property #Emperor/king"
                            >Haistulfus</persName> quondam rex Langobardorum praedictum vicum
                        Licianum una cum hominibus inibi pertinentibus, <rs key="#Freeborn"
                            >liberos</rs> pro liberis, <rs key="#Slave">servos</rs> pro servis, cum
                        omni integritate per suum <rs key="#Imperial/royal_diploma">praeceptum</rs>
                        ei ad partem praedicti monasterii sui delegasset et postea ipse cum
                        habitatoribus loci illius ipsam ecclesiam una cum consensu <persName
                            key="#Bishops" ref="#http://137.204.128.125/people/117">Romani quondam
                            episcopi</persName> suprascripte civitatis Bononiensium aedificasset et
                        praedictus Romanus episcopus ad eius deprecationem consecrasset. Et cum
                        inter eos non minima, sed maxirna vertebatur altercatio, adduxit in medio
                        antedictus Anselmus abba praeceptum iam fati regis Haistulfi, ubi
                        continebatur qualiter suprascriptum vicum cum aliis rebus ad se
                        pertinentibus ei ad partem sepe dicti monasterii sui delegaverat vel
                        confirmaverat. Ad haec iterum Vitalis episcopus cum suis sacerdotibus dixit,
                        quia ipsa ecclesia de consacratione antecessores sui fuisset et legibus ad
                        suam pertinere deberet parochiam. Cui iterum Anselmus abba dixit:
                        ‘Consecrationem et confirmationem atque predicationem, quam antecessor eius
                        in ipsa sancta Dei ecclesia secundum canonicam auctoritatem fecit, nos non
                        contradicimus nec contradicere volumus neque suprascriptum Ursonem
                        presbiterum de ipsa ecclesia foras misimus, sed ipse fuga lapsus ipsam
                        ecclesiam dimisit; et si ipse presbiter suum ministerium canonice peragere
                        potest, nos voluntarie et ipsam ecclesiam habere permitemus, in quo
                        ordinatus fuit’. Ideoque visum est nobis una cum fidelibus nostris et iustum
                        esse iudicavimus, ut memoratus vir venerabilis Vitalis sanctae Bononiensium
                        urbis ecclesiae episcopus secundum canonicam auctoritatem in ipsa ecclesia
                        consecrationem et praedicationem ..10..tionem peragere absque ullius
                        inlicita contrarietate et presbiterum canonice ex suo ministerio inquirere
                        et corrigere debeat atque memoratus presbiter Urso de ipsa ecclesia vel
                        conlaboratu suo revestitus fieret; sed et iam fatus vir venerabilis Anselmus
                        abba suique successores donationem, quam Haistulfus quondam rex ex suo
                        largitatis munere ad partem monasterii sui delegavit vel confirmavit,
                        pleniter teneat atque possideat cum omnia superposita et ibidem iuste et
                        rationabiliter pertinentia et sit in postmodum ex ac re inter eos sopita
                        atque diffinita causatio. Et ut haec praeceptio atque diffinitio firmior
                        habeatur et per tempora melior conservetur, de anulo nostro subter sigillari
                        iussimus. <persName key="#Notary">Genesius</persName> ad vicem <persName
                            key="#Chancellor">Enrcanbaldi</persName> scripsi et SR NT SID.
                             <date>Data IIII kalendas iunias, anno primo Christo propitio imperii
                            nostri et XXXIII regni nostri in Francia atque XXVIII in Italia</date>.
                        Actum in suprascripto territorio Bononiense super fluvium Renum; in Dei
                        nomine feliciter. Amen. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CHLA 88, n. 28; Manaresi, n. 12.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Manarini 2017.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Placito sotto forma di diploma</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
