<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><title>Archivio di Stato di Milano, Museo Diplomatico, 228/84</title></title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus
                        Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc753</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Commutatio</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0962-10-10">
                                <note type="displayed_date">962 October 10</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>infra castro Sancti
                                        Stephani</foreign></note>
                                <note type="redaction_date">XII</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Benedictus in Pado Lironi; monasterium
                                (Mantova)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place/>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-07-14" who="bferretti">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>(S.) In nomine domini Dei et salvatoris nostri Iesu Christi. <date><persName
                                ref="#people/173" key="#Emperor/king">Otto</persName> divina
                            ordina[nte prov]dencia <rs key="#Emperor/king">imperator</rs>] augusto
                            [et item] <persName ref="#people/239" key="#Emperor/king"
                                >Otto</persName> filio eius gratia Dei rex, anno imperii et regni
                            eorum hic in Italia Dei propicio primo, die decimo mense oct[ub ]ris,
                            indicione sexta</date>. <rs key="#Commutatio">Commutacione</rs> bone
                        fidei innoscitur esse contractum eodemque nexu publicum vicem e(m)pcionis
                        obligant contrahentes. Placuit itaque bona convenit voluntate inter do(m)nus
                            <persName key="#Commutatio #Mother_churches #Bishops"
                            >Vuilielmus</persName> huius <orgName key="#Mother_churches">sancte
                                <placeName ref="#places/275">Mantuanensis</placeName>
                            ecclesie</orgName>
                        <rs key="#Bishops">episcopus</rs> nec non et inter <persName
                            key="#Commutatio #Count #Lombard #sonOf">Adelbertus qui et
                            Atto</persName>
                        <rs key="#Count">comes</rs> bone memorie <persName key="#fatherOf"
                            >Sigifredi</persName> filius de <rs key="#Comitatus">comitatu</rs>
                        <placeName ref="#places/4" key="#Comitatus">Lu[c]ense</placeName> qui
                        profitebat se ex nacione sua lege vivere <rs key="#Lombard"
                            >Longuobardorum</rs> ut in Dei nomine debeat dare sicut a presenti dedit
                        vel tradidit ipse namque do(m)nus Vuilielmus episcopus per consensum et
                        auctoritatem fratrum et sacerdotum vel clericorum ipsius ecclesie eidem
                        Adelberti comes ad iure et proprietatem in commutacionis nomine, hoc est <rs
                            key="#Landed_possessions">area una de terra</rs> cum <rs
                            key="#Cells/hermitages">capella</rs> inibi constructa et edifficata in
                        loco et <rs key="#Fundi">fundo</rs> ubi nominatur <placeName key="#Islands"
                                ><rs key="#Villages/settlements #Islands #Fundi">Insula</rs> qui
                            dicitur Sancti Benedicti</placeName> qui est ad honorem ipsius sancti
                        Benedicti confessoris Christi, cum <rs key="#Forests">silva et
                            buscalibus</rs> se uno tenente iuris ipsius sancte Mantuanensis ecclesie
                        et episcopio, qui reiacet ipsa area de terra cum silva et buscalibus in
                        superscripto loco Insula iusta <rs key="#Rivers">fluvio</rs>
                        <placeName key="#Rivers">Padi</placeName>, et est ipsa area de terra cum
                        predicta silva et buscalibus per mensura legittima <rs key="#Cereals">terra
                            arabile</rs>
                        <rs key="#Size">iuges viginti et due</rs>, silva et buscalibus <rs
                            key="#Size">iuges sexaginta</rs>; coherentes ei fines: da duabus
                        partibus da mane et de subtus ipsius Adelberti comes, da tercia parte da
                        medio die tenente in ipso fluvio Padi, da quarta parte da sera de <rs
                            key="#Consortes/shared_possessions">consortis</rs>, sive quod alii sunt
                        affines. Quidem et ad invicem recepit ipse do(m)nus Vuilielmus episcopus ab
                        eadem Adelbertus comes a(m)pliorata et meliorata causa ad iure et
                        proprietatem ipsius sue ecclesię, idest capella una cum area sua in qua
                        estat iuris sui quod est ad honorem <placeName key="#Cells/hermitages"
                            >sancti Posscidonii</placeName>, qui est constructa et edifficata in
                        loco et fundo ubi nominatur <placeName
                            key="#Villages/settlements #Fundi #Cells/hermitages"
                            >Garfaniana</placeName> qui est in <rs key="#Comitatus">comitatu</rs>
                        <placeName>Regense</placeName> cum casis et rebus ipsis in eodem loco ad
                        ipsam capellam cum sua integritate pertinentibus vel asspicientibus sicut
                        dictum est de ipsis rebus qui est iuris ipsius Adelberti comes, et est ipsis
                        rebus ad suprascriptam mensuram inter <rs key="#Landed_possessions"
                            >sediminas</rs> ubi <rs key="#Wine">vites</rs> super estant seu terris
                        arabilis et <rs key="#Hay/fodder">pratis</rs>
                        <rs key="#Size">iuges decem</rs>; verum etiam et <rs
                            key="#Casae/cassinae_massaricie">masaricia</rs> una iure predicti
                        Adelberti comes qui reiacet in loco et fundo <placeName
                            key="#Villages/settlements #Fundi">Siniano</placeName> cum sua
                        pertinentia quod per <persName key="#Manentes"><name ref="Petrus"
                                >Petrus</name></persName>
                        <rs key="#Coloni/tenants">massario</rs> directas et laboratas fuerant in
                        integr(um), et sunt rebus ipsis ad iustam mensuram inter sediminas et terris
                        ubi vitis super estant seu pratis <rs key="#Size">iuges sex</rs>, terris
                        arabilis <rs key="#Size">iuges viginti et due</rs>, silvis et buscalibus <rs
                            key="#Size">iuges quindecim</rs>; seu dedit vel tradidit ipse Adelbertus
                        comes eidem do(m)ni presuli ad iure et proprietatem ipsius sue ecclesię , id
                        est in integr(um) rebus illis iuris ipsius Adelberti comes quibus esse
                        videntur in loco et fundo <placeName key="#Villages/settlements #Fundi"
                            >Nuvelare</placeName>, et sunt rebus ipsius per mensura iusta de terra
                        arabile <rs key="#Size">iuges quattuor</rs>, silvis et buscalibus <rs
                            key="#Size">iuges nonaginta et sex</rs>. As denique predictis rebus
                        superius nominatis vel commutatis sicuti mensura et fines decernitur cum
                        accessionibus et ingressoras suas seu cum superioribus et inferioribns suis
                        sibi unus alteri commutacionis nomine dederunt vel tradiderunt ad habendum,
                        tenendum, possidendum, et faciat exinde unusquis quos receperunt tam ipsis
                        quamque successores vel heredes proprietario iure quicquid voluerint sine
                        uni alteri contradicione. Exspoponderunt unusquis quos inter se dederunt ab
                        omne contradicente homine defensare. Quiderm et ut ordo legis poposcit et ad
                        hanc previdendam commutacionem accesserunt super ipsis rebus <rs
                            key="#Missus_of_other_public_authorities">missus</rs> ipsius pontificis
                        ab eo directus, id est <persName
                            key="#Missus_of_other_public_authorities #Deacons #Other_clerics"
                                ><name>Eroicus</name></persName>
                        <rs key="#Deacons">diaconus</rs> et <rs key="#Other_clerics"
                            >vicedominus</rs> de ordine ipsius ecclesię, una cum <rs
                            key="#Boni_viri/boni_homines">viri bonos homines estimatores</rs> qui
                        estimarent, hii sunt <persName key="#Judge #Boni_viri/boni_homines"><name
                                ref="Ursus">Ursus</name></persName>
                        <rs key="#Judge">iudex</rs> do(m)ni imperatoris ac regi et <persName
                            key="#Viscount #Boni_viri/boni_homines"
                            ><name>Vuibertus</name></persName>
                        <rs key="#Viscount">vicecomes</rs> filius bone memorie idemque
                                <persName><name>Vuiberti</name></persName> de <placeName
                            key="#Villages/settlements">Baniolo</placeName> seu <persName
                            key="#Boni_viri/boni_homines"><name>Ildevertus</name> qui est
                            Bezo</persName> filius quondam
                            <persName><name>Fredulfi</name></persName> de <placeName
                            key="#Villages/settlements #Villas"><rs key="#Villas">villa</rs>
                            Gurgo</placeName> quibus omnibus estimantibus rectum eis co(m)pararuit,
                        et estimaverunt ut a(m)pliata et meliorata causa reciperet ipse do(m)nus
                        Vuilielmus presul ab eodem Adelbertus comes a parte sue ecclesie et
                        episcopio quam daret et hanc commutacionem secundum legem fieri posse. De
                        quibus et penam inter se posuertunt ut quis unus ex ipsis tam successoribus
                        vel heredes se de hanc commutacionem removere aut eas per quodvis ingenio
                        infrangere conaverint aut si ab unoquemque homine his quos inter se dederunt
                        non defansaverint, tunc co(m)ponant pars parti fidem conservanti da cuius
                        pars prius ortum aut removitum fuerint  <rs key="#Penalty">pena dupliciter
                            rebus</rs> ipsis de quo egerint sicut pro te(m)pore fuerint meliorati
                        aut valuerint sub estirnacionem in consimilibus locis cum stipulacione
                        subnixa. Unde due commutaciones scripte sunt. Acta infra <placeName
                            key="#Villages/settlements #Castle"><rs key="#Castle">castro</rs> Sancti
                            Stephani</placeName>. Ego Vuilielmus episcopus in hac commutacione a me
                        facta manu mea subscripsi. Eroicus diaconus atque vicedominus missus ut
                        supra subscripsi. Ego Ursus iudex do(m)ni imperatoris ac regis qui supra
                        ipsis rebus accessi et previdi atque estimavi ut supra subscripsi. + Ego
                        Vuibertus vicecomes qui super ipsis rebus accessi et previdi atque estimavi
                        subscripsi. Signum suprascripti Ildeverti qui super ipsis rebus accessi et
                        previdi atque estimavi ut supra testes. + Ego <persName
                            key="#Witness #Archdeacons"><name ref="Martinus"
                            >Martinus</name></persName>
                        <rs key="#Archdeacons">archidiaconus</rs> consensi et subscripsi.  + Ego
                            <persName key="#Witness #Priests"><name ref="Petrus"
                            >Petrus</name></persName>
                        <rs key="#Priests">presbiter</rs> consensi et subscripsi. + Ego <persName
                            key="#Witness #Priests"><name ref="Petrus">Petrus</name></persName>
                        presbiter consensi et subscripsi. Signum manibus <persName
                            key="#Witness #Lombard"><name ref="Antonius">Antoni</name></persName>
                        filius quondam <persName key="#Lombard"><name ref="Anno"
                            >Annoni</name></persName> de castro Sancti Stephani et <persName
                            key="#Witness #Lombard"><name ref="Ansebrandus"
                            >Ansprandi</name></persName> seu <persName key="#Witness #Lombard"><name
                                ref="Maginfredus">Maginfredi</name></persName> filius <persName
                            key="#Lombard"><name>Ozoni</name></persName> de
                            <placeName>Montichi</placeName> lege viventes Longuobardorum rogati <rs
                            key="#Witness">testes</rs>. Signum manibus <persName
                            key="#Witness #Roman"><name>Ilderadi</name></persName> filius quondam
                                <persName><name ref="Sichelmus">Sigelmi</name></persName> de ipso
                        loco Sancti Stephani, <persName key="#Witness #Roman"><name ref="Winizo"
                                >Vuinizoni</name></persName> filius quondam <persName><name
                                ref="Garibaldus">Vuarinbaldi</name></persName> de
                            <placeName>Ariole</placeName> lege viventes <rs key="#Roman">Romana</rs>
                        rogati testes. Scripsi ego <persName key="#Commutatio #Writer #Notary"><name
                                ref="Ansfrit">Ansefredus</name></persName>
                        <rs key="#Notary">notarius</rs> do(m)ni imperatoris post traditam co(m)plevi
                        et dedi. (S.) Ego <persName key="#Commutatio #Copyist #Notary"><name
                                ref="Teutius">Teuzo</name></persName> notarius autenticurn huius
                        exe(m)pli vidi legi et sic ibi continebatur sicut in isto legitur exe(m)plo
                        preter litteras plus minusve et hoc exe(m)plum manibus meis exe(m)plavi
                        atque co(m)plevi et dedi. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDP I n. 4, pp. 63-66.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Bertolini 1960; Fumagalli 1971; Rinaldi 2003.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Il documento fa parte di un <foreign>corpus</foreign> di una dozzina di
                    pergamene, riguardanti le acquisizioni basso padane di Adalberto Atto e
                    conservate originariamente dal monastero di Polirone, sorto per iniziativa del
                    figlio di Adalberto Atto, Tedaldo. In un momento di riordinamento archivistico
                    da collocarsi tra la fine dell’XI secolo e il XII, il cenobio creò questo
                        <foreign>dossier</foreign>, che cronologicamente testimonia di atti
                    precedenti alla sua fondazione, perché i beni lì attestati costituivano la sede
                    e il primo nucleo fondiario dell’ente stesso. La permuta in questione fu
                    corroborata dalla pratica dell’<foreign>ostensio cartae</foreign> nel corso di
                    tre placiti (CDP I n. 5, pp. 67-70 = Manaresi II/1 n. 149, pp. 24-31; CDP I n.
                    8, pp. 76-79 = Manaresi II/1 n. 153, pp. 44-47; CDP I n. 12, pp. 92-94 =
                    Manaresi II/1 n. 194, pp. 201-203). La pergamena, in seguito alla soppressione
                    napoleonica del monastero di Polirone, è conservata presso l’Archivio di Stato
                    di Milano. Si tratta di una copia realizzata nel XII secolo, autenticata dal
                    notaio Teuzo, prodotta verosimilmente presso il monastero di Polirone (Rinaldi
                    2003). </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
