<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio Capitolare di Modena, Fondo Diplomatico, A.7.XXII</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc713</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Libellus/precaria/emphyteusis</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0876-06-12">
                                <note type="displayed_date">876 June 12</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Modena</note>
                            </origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-04-29" who="emanarini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi. Imperante domno nostro Karolo Magnus
                        imperator Augustus a Deo coronato, anno Imperii eius primo, die duodecimo de
                        mense iunio, per indictione nona. Placuit adque convenit inter domnus
                        Leudoinus gratia Dei Mutinensis episcopus nec non sed etiam et inter
                        Adelburga Dei ancilla qui fuit coniux Auterami comite ex genere Francorum,
                        ut in Dei nomime ego qui supra Adelburga vel meis heredes resedere et
                        laborare debeamus in terra vel casa seo res sancte Ecclesie Mutinensis,
                        locis ubi dicitur inter Ramo et Fredo nec non et Sicla quod est oratorio
                        Sancti Desiderii de beneficio Horschini et est per mensura ad perticas
                        legitima de pedes duodecim iuges XI, modio I omni in integrum. Ut diximus
                        ipse suprascripte res qualiter superius legitur resedere et laborare
                        debeamus ego qui supra Adelburga quam vel meos heredes ad laborandum,
                        colendum, casa canalibus edificandum, vitis ponendum, pastinandum,
                        propaginandum et excolendum fossatas cavandum, roncandum adque in ibidem
                        edificias faciendum et in omnibus suprascritpis rebus et casis seu et
                        oratorio meliorentur nam non periorentur usque advenientibus continuo annis
                        viginti et nove isti proximi advenientibus. Et pro ipse suprascritpte rebus
                        et casis seu et oratorio vobis dare debeamus in missa sancte Marie, quod est
                        in mense augusti, solidos quinque tantum vobis cui supra Leudoini episcopi
                        vestrique successores quam vel ad missis vestris sine omni tardietate vel
                        neclectum. Et in iudicio patroni stare debeamus ad rectam iusticiam
                        faciendam, et si noluerimus per potestatem nobis pignorare debeatis sine
                        publica autoritate. Penas vero inter nos posuimus, ut si exire aut minare
                        aut aliqua superposita feceritis vel neclectum fecerimus, tam nos
                        suprascripti quamque successoribus aut eredibus nostris et probatum fuerit,
                        tunc promittimus, conponere unus alterius cui culpa inventa fuerit, idest
                        pena nomine in argento solidos XX. Et post pena soluta hos libelli
                        convenientie, sicut superius legitur, in sua permaneat firmitate. Unde duo
                        libelli pari tinore conscripti sunt. Acto Mutina, die, regni et indictione
                        suprascripta, feliciter. Signo manu Adelburge qui hunc libellum fieri rogavi
                        et firmavi. Scripto libello per manum Iohanni presbitero et notario sancte
                        Ecclesie Mutinensis portradito conplevit et dedit.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>ChLA 88, n. 19.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Manarini 2017.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
