<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Parma (MGH DD Lu II, n. 78, pp. 221-222)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc826</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#"/>
                            <rs type="record_source" ref="#"/>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="0001"> 
                                <note type="displayed_date"></note>
                                <note type="dating_elements"></note>
                                <note type="topical_date"></note>
                                <note type="redaction_date"></note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Sixtus; monasterium (Piacenza)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-12-01" who="ltabarrini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab> In nomine domini nostri Iesu Christi dei aeterni. Hludouuicus divina
                        ordinante providentia imperator augustus. Si liberalitatis imperialis
                        munificentiam fidelibus quibusque nostris benigne concedimus, quanto potius
                        dilectae nobis coniugi, quam divinitus in adiutorium commissi nobis imperii
                        percepimus sociam, cunctae dapsilitatis commoda conferre nos convenit.
                        Quapropter omnium fidelium Christi sanctaeque ipsius ecclesiae comperiat
                        generalitas, quoniam cum tractatu et consilio atque unanimitate imperii
                        nostri primorum Angilbergae serenissimae augustae et imperatrici atque
                        desiderabilissimae coniugi nostrae per huius auctoritatis nostrae preceptum
                        tribuimus quandam abbaciam in honore beati Petri celestis regni clavigeri
                        dicatam et fundatam non procul a Placentina urbe in loco, qui nuncupatur
                        Caput Trebiae, seu etiam quasdam cortes, videlicet Uuardistallam, Luciariam,
                        Litora Palludiana, Campum Miliacium, Sextum, Iuerne, Massini et Leocarni,
                        cum omnibus rebus mobilibus et immobilibus ac familiis utriusque sexus seu
                        etiam cum omnibus, quae dici aut nominari possunt, ad predictam abbaciam vel
                        easdem cortes pertinentibus in integrum - tam ad utilitatem ipsius coniugis
                        nostrae quamque ad alimenta monacharum, quae pro tempore famulabuntur domino
                        in monesterio, quod nunc noviter ab eadem coniuge nostra construitur infra
                        eandem urbem Placentinam. Insuper et roboramus ei omnes res tam mobiles quam
                        immobiles nec non et familias utriusque sexus una cum acquisitis rebus et
                        acquirendis, quas sive per largitionis nostrae diverso tempore emissa
                        precepta sive collata sibi ab aliis monumenta cartarum, donationum scilicet
                        vel venditionum sive per quemcumque alium modum acquisisse sive possedisse
                        dinoscitur, omnia haec in perpetuum stabilientes ei et, ut prediximus,
                        roborantes. Similiter autem donamus ei a presenti die atque concedimus in
                        perpetuum, quaecumque ex superius comprehensis rebus vel familiis per
                        quaecumque legum iura ad nos pertinere comprobantur sive deinceps pertinere
                        noscentur, ita ut et haec cum illis presenti imperiali munificentia et
                        auctoritate munita perpetualiter pociatur et suo semper iuri vindicet ac
                        defendat, ad possidendum videlicet et utendum omnibus his in perpetuum atque
                        donandum ac relinquendum, cui voluerit, et de his omnibus agendum, quod sibi
                        placuerit. Quisquis autem successorum nostrorum imperatorum vel alterius
                        cuiusque dignitatis aut conditionis hominum contra huius imperialis precepti
                        ser[ie]m in toto vel in parte agere temptaverit et de his omnibus quicquam
                        auferre vel minuere aut ab aliquo sibi quocumque modo dandum postulare
                        presumpserit sibique usurpare vel vindicare quolibet ingenio conatus
                        extiterit aut illi super his omnibus vel eis, quibus ipsa horum aliquid
                        contulerit, molestiam aliquam inferre presumpserit, primo quidem nisus eius
                        nullas vires habeat, deinde vero pro solo presumptuoso conamine auri obrizi
                        duo milia librarum exsolvere compellatur, quarum dimidia pars prefatae
                        augustae tribuatur, dimidia vero a principe, qui per tempus fuerit,
                        exigatur. Utque haec nostrae donationis et confirmationis auctoritas firmior
                        habeatur et in futura tempora inviolabiliter conservetur, manu propria
                        subter signavimus et de bulla nostra insigniri precepimus.   Signum (M.)
                        Hludouici serenissimi imperatoris augusti.   Ego Leudoinus archipresbiter
                        palatinus iussu imperatorio advicem Farmundi recognovi et (SR.)   Datum anno
                        domni Hludouuici serenissimi imperatoris augusti XXI, indictione III, III
                        non. iun., anno incarnationis DCCCXXXX; actum civitate Uenusia; in dei
                        nomine feliciter amen. (B. D.)</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
