<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Cremona (DD Lu II, n. 40, pp. 146-7)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc810</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0864-11-03">
                                <note type="displayed_date">864 November 3</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>Orcho curte
                                    regia</foreign></note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Sixtus; monasterium (Piacenza)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="ltabarrini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi dei aeterni. Hludouuicus gratia dei <rs
                            key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Dignum est, ut imperialis
                        maiestas opem sue potestatis cunctis suis impertiatur fidelibus, quanto
                        magis etiam ei, quam thoro inviolabili suae excellentiae coniugem copulavit.
                        Quapropter omnium fidelium sanctae dei ecclesiae nostrorum scilicet
                        praesentium ac futurorum magnitudo comperiat, quia Engliberga nobis
                        amantissima <rs key="#legallyRecognisedUnionWith">coniux</rs>
                        <rs key="#Queen">augusta</rs> nostram adiens mansuetudinem deprecata est,
                        quatenus <rs key="#Curtes">curtem</rs> nostram Uuardestalla nomine
                        proprietario iure ei concederemus. Cuius praecibus ob multimodae dilectionis
                        amorem assiduaeque devotionis sinceritatem aurem accomodantes hoc nostrae
                        mansuetudinis preceptum fieri decrevimus, per quod praedicte coniugi
                        carissimae <rs key="#Inheritance">hereditario iure</rs> prefatam curtem
                        Uuardestallam nomine cum <rs key="#Churches">capella</rs> et <rs
                            key="#Landed_possessions">dote</rs> sua, cum omnibus servis et ancillis
                        ac domibus agris vineis pratis silvis pascuis aquis aquarumque decursibus
                        cunctisque in integrum ad eandem curtem aspicientibus seu omnibus mobilibus
                        et immobilibus iuste et legaliter ad eam pertinentibus perpetualiter
                        habendam ac possidendam largimus et statuimus, ut deinceps iam dictam
                        curtem, sicut praetulimus, in integrum teneat ac possideat iure proprietatis
                        et facere ex ea liceat, quicquid eius voluntas decreverit, per hanc nostrae
                        concessionis sanctionem nemine refragante vel quolibet umquam in tempore
                        ausu temerario aut iniqua machinatione contradicente. Ut autem haec nostrae
                        auctoritatis concessio inviolata permaneat, manu propria subter firmavimus
                        et bulla nostra insigniri praecipimus. Signum M. domni Hludouuici
                        serenissimi augusti. Iohannes sacri palatii protonotarius. Data III non.
                        novemb., anno Christo propitio imperii domni Hludouuici piissimi augusti XV,
                        indictione XIII. Actum Orcho curte regia; in dei nomine feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Mantegna 2017.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Wanner, che ha curato  l'edizione MGH, parla di "dubbia autenticità" (mentre
                    considerava falso DD Lu II, n. 73). Sia Wanner che Mantegna (2017) notano come
                    il contenuto di questa concessione sia stato seguito dalla scrittura di un
                        <foreign>breve</foreign> che ne confermava il contenuto (Falconi I, p. 45,
                    n. 18).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
