<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Cremona (DD Lu II, n. 73, pp. 210-1)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc809</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0864-11-02">
                                <note type="displayed_date">864 November 2</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"><foreign>Orco curte regia</foreign></note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Sixtus; monasterium (Piacenza)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="ltabarrini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi Dei aeterni. Hludovicus gratia Dei
                        imperator augustus. […] comperiat, quia Engilberga nobis amantissima coniux
                        augusta nostram adiens mansuetudinem deprecata est, quatenus curtes nostras,
                        unam scilicet, qui dicitur Uuardistallam et alteram Luciariam, qui ad eandem
                        curtem Uuardistallam aspicere videtur, simulque et capellas duas cum dotibus
                        earum, unam videlicet in honorem Sancti Petri principis apostolorum
                        constructa et altera in honore Sancti Georgii, proprietario iure ei
                        concederemus. Cuius precibus hoc multimode dilecionis amorem assidueque
                        devocionis sinceritatem aurem accomodantes hoc nostrae mansuetudinis
                        preceptum fieri decrevimus, per quod predicte coniugi nostrae karissime
                        hereditario iure prefatas curtes Uuardistallam atque Luciariam cum ambabus
                        capellis et dotibus earum, cum omnibus servis et ancillis, aldionibus et
                        aldiabus, cum agris et vineis pascuis silvis piscariis palutibus molendinis
                        aquis aquarumque decursibus cunctisque in integrum ad easdem curtes et
                        capellis (sic) aspicientibus seu omnibus mobilibus et immobilibus et
                        legaliter ad easdem pertinentibus perpetualiter habendum ac possidendum et,
                        cuicumque voluerit, largiendum largimus et conferimus; et statuimus, ut
                        deinceps iam dictas cortes cum capellis et dotibus earum, sicut praetulimus,
                        in integrum teneat ac possideat iure proprietatis; et liceat facere ex
                        ipsis, quicquid eius voluntas decreverit, per hanc nostrae concessionis
                        sanctionem nemine refragante vel quolibet umquam in tempore ausu temerario
                        aut iniqua machinatione contradicente. Ut autem haec nostrae auctoritatis
                        concessio inviolata permaneat, manu propria subter firmavimus et bulla
                        nostra insigniri praecipimus. Signum (M.) domni Hludouuici serenissimi
                        augusti. Iohannes sacri palatii protonotarius Data IIII non. novembris anno
                        Christo propitio imperii domni Hludouuici piissimi augusti XV, indictione
                        XIII; actum Orco curte regia; in Dei nomine feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
