<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Parma, Diplomatico, Diplomi (DD Lu II, n. 30, pp.
                    125-7)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc811</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Morgengabe</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Uncertain tradition</rs>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0860-10-05">
                                <note type="displayed_date">(860) October 5</note>
                                <note type="dating_elements">Interpolazione nell'anno di impero e
                                    nell'indizione (cf. <foreign>Commentary</foreign>)</note>
                                <note type="topical_date"><foreign>Maringo curte
                                    regia</foreign></note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Sixtus; monasterium (Piacenza)?</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="ltabarrini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine domini nostri Iesu Christi Dei aeterni. <persName
                            ref="#people/110" key="#Emperor/king">Hludouuicus</persName> gratia Dei
                            <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Constat itaque
                        mundanorum nobilium ordo et marium insignium ritus, ut quisquis sibi
                        legitimo tramite uxorem maluerit sociari et nubendi copulam honesto decore
                        sortiri, mores veterum sequens talibus se erga gratissimos nuptiarum
                        affectus ornet munificentiis, ut ea, quae egerit, et deo placita et futura
                        per tempora humano iuri solide rata stabilitate consistant. Quod ius adeo
                        suis decentiis incrementum sumpsit, ut non solum nobilitas magnorum virorum,
                        sed etiam regum et imperatorum sublimitas huiuscemodi usibus atque negotiis
                        effectum prebere non spreverit. Quapropter omnium fidelium sanctae Dei
                        ecclesiae nostrorumque presentium scilicet ac futurorum comperiat industria,
                        quia nos divino tacti amore moremque antecessorum nostrorum piissimorum
                        imperatorum sequentes una per consensum et voluntatem nostrorum optimatum
                        hanc dilectissimam <rs key="#Queen #legallyRecognisedUnionWith">sponsam</rs>
                        nostram <persName ref="#people/55" key="#Queen #legallyRecognisedUnionWith"
                            >Anglibergam</persName> nomine iuxta legem Francorum dotamus et eam
                        domino auxiliante ad culmen nostrae sublimitatis uxorem presentaliter usque
                        perducere disponimus. Cuius <rs key="#Dowry">dotalicium</rs> subter in huius
                        nostrae imperialis dignitatis precepti pagina scribere iussimus et futuris
                        temporibus firmum et stabile decrevimus manere. Damus igitur tibi
                        amantssimae sponsae nostrae Angilbergae dotalicio nomine <rs key="#Curtes"
                            >curtem</rs> iuris nostri, quae dicitur <geogName
                            key="#Curtes #Landed_possessions #Dowry #Slave" ref="#estates/110"
                                ><placeName ref="#places/141"
                                key="#Curtes #Landed_possessions #Dowry #Slave">Campo
                                Miliacio</placeName></geogName>, cum omnibus <rs
                            key="#Landed_possessions">adiacentiis suis et pertinentiis</rs>, <rs
                            key="#Slave">servis et ancillis utriusque sexus</rs> nec non et curtem,
                        quae dicitur Curtis nova, cum omnibus similiter suis pertinentiis et
                        adiacentiis, cum servis et ancillis utriusque sexus, cultum et incultum,
                        t[otu]um in integrum, et de nostro iure et dominatione in ius et
                        dominationem tuam cedimus atque transfundimus, ut ab hodierna die et
                        deinceps habeas teneas et possideas; et quicquid inde facere tibi libuerit,
                        liberam er firmissimam potestatem faciendi potiaris tam de supra dictis
                        curtibus, Campo videlicet Miliacio, quae sita est in <rs key="#Comitatus"
                            >comitatu</rs> Motinensi, et Curte nova, que est in <rs
                            key="#Other_administrative_unit">territorio</rs> Regensi, quacumque de
                            <rs key="#Churches">capellis</rs> ad easdem curtes pertinentibus – Porro
                        ut haec nostra imperialis cessio et dotalicii promulgatio nostris futurisque
                        temporibus firmior habeatur et diligentius observetur, manu nostra propria
                        subter firmavimus et de bulla nostra roborari iussimus. Signum domni
                        imperatoris Hludouuici augusti. Adalbertus <rs key="#Chancellor"
                            >cancellarius</rs> advicem Remigii scripsi et scripsit… subscripsit,
                        subscripsit. Data III non. octobres, anno Christo propitio imperii domni
                        Hludouuici piissimi augusti (II), indictione (XIIII). Actum Maringo curte
                        regia; in dei nomine feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Pölnitz-Kehr 1940 (p. 433 in particolare); Cimino 2012; Mantegna 2017 (pp.
                    17-8)</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Si tratta del più antico dotario di un sovrano europeo che sia giunto fino a noi.
                    Muratori, che ne fece una trascrizione a partire da una copia appartenuta
                    all'archivio di S. Sisto, lo datava all'850. Benassi proponeva invece l'851 –
                    che però è il risultato dell'interpolazione nelle cifre dell'anno di impero e
                    dell'indizione. Il documento data in realtà all'860:
                        <foreign>intitulatio</foreign> e datazione corrispondono, infatti, al
                    dettato dei diplomi emanati da Ludovico II dopo l'855. L'interpolazione sarebbe,
                    ad ogni modo, di poco successiva; potrebbe essere servita a legittimare un
                    rapporto coniugale che nell'860 non era affatto agli inizi (come un atto di dote
                    farebbe presupporre): Ludovico II e Angelberga avevano già, all'epoca, due
                    figlie.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
