<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Parma, Diplomatico (MGH DD Lu II, n. 67, pp.
                    197-9)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc819</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0874-10-13">
                                <note type="displayed_date">874 October 13</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Cortoleona</note>
                                <note type="redaction_date"/>
                             </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Sixtus; monasterium (Piacenza)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-06-17" who="ltabarrini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab> In nomine domini nostri Iesu Christi dei aeterni. <persName
                            ref="#people/110" key="#Emperor/king">Hluduuicus</persName> divina
                        ordinante clementia <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus. Omnibus
                        sanctae dei aeclesiae nostrisuqe fidelibus presentibus ac futuris cognitum
                        fieri volumus, eo quod <persName
                            key="#Commutatio #Landed_possessions #Inheritance #Queen #legallyRecognisedUnionWith"
                            >Angilberga</persName> dilectissima <rs
                            key="#legallyRecognisedUnionWith">coniux</rs> nostra et <rs key="#Queen"
                            >consors</rs> imperii nostrae humiliter suggessit maiestati se per
                        divinum auxilium infra <rs key="#Walls">muros</rs>
                        <placeName key="#Commutatio #Cities #Fiscal_property #Walls #Monasteries"
                            ref="#places/43">Placentinae</placeName>
                        <rs key="#Cities">urbis</rs> in dei nomine atque amore <rs
                            key="#Monasteries">monasterium</rs> construere velle; qua de causa ad
                        continuandam amplitudinem loci quasdam <rs key="#Fiscal_property">cum parte
                            publica</rs>
                        <rs key="#Landed_possessions">de rebus suis</rs>
                        <rs key="#Commutatio">commutationes</rs> fecisse quas sibi petiit nostra
                        auctoritate stabiliri. Nos, quia fas aliter non fuit, devotis ipsius
                        precibus assensum dedimus confirmantes ipsi et per hanc nostrae sublimitatis
                        paginam roborantes non solum illa, quae ex puplico commutasse probabiliter
                        comprobatur, verum etiam ea omnia, quaecumque cum alio quolibet hucusque
                        iuste ac legaliter commutavit aut in antea deo propitio commutatura erit, ut
                        habeat illa ac retineat quiete et pacifice tamquam <rs key="#Inheritance"
                            >hereditario iure</rs> adquisita absque ulla partis puplicae repetitione
                        vel cuiuslibet hominis contradictione. Super haec concedimus illi, donamus
                        ac stabilimus, ubicumque voluerit, infra ipsam urbem Placentinam vel
                        circumcirca, <rs key="#Roads">puplicas stratas ad sui monasterii fines
                            dilatandos</rs> atque <rs key="#Defensive_elements">muniendos</rs>
                        immutare, adiungentes ipsi ex nostro et in perpetuum largientes omnem muri
                        ipsius civitatis instrinsecus et extrinsecus vallum a fundamentis usque ad
                        pinnas murorum, quantum protendit a porta Mediolanensi usque ad posterulam
                        subsequentem, sed et universas in circuitu murorum et antemuralium, turrium
                        quoque et portarum ac posterularum <rs key="#Stone">macerias</rs> omnesque
                        petras et cymenta, quantacumque per eundem <geogName ref="#estates/105"
                            key="#Palatia #Curtes #Stone #Defensive_elements #Aqueducts #Bridges/pontoons #Public_infrastructures"
                            >comitatum Placentinum</geogName>
                        <rs key="#Public_infrastructures">nostro iuri ex puplico</rs> inventa
                        fuerint pertinere in cunctis agris et villis preter <rs key="#Palatia"
                            >palatia</rs> et <rs key="#Curtes">principales coortes</rs>. <rs
                            key="#Bridges/pontoons">Pontem</rs> vero Nuri ut supra ad supplementum
                        eius operis proficere volumus, ita ut, quantum futuri monasterii structura
                        exegerit, libere ac potestative de quibus praediximus auferre liceat,
                        quatenus extructo per dei auxilium iuxta eius desiderium sacrato cenobio ad
                        nostrae simul et illius animae proficiat in aeterna vita remedium.
                        Confirmamus insuper et in eius potestatem dominiumque transfundimus antiquos
                            <rs key="#Aqueducts">aquaeductus</rs> in eodem comitatu Placentino,
                        quos, si voluerit, in pristinum statum reformet aut certe in alteram partem
                        transmutet vel certe novellos instituendi, <rs key="#Fiscal_property"
                            >ubicumque in puplico solo voluerit</rs>, potestatem habeat, et quos
                        dirigere maluerit, sint omnimodis rati ac stabilitati auctoritate nostra
                        omni partis puplicae contradictione vel inquietudine remota. Si quis autem
                        haec nostra statuta infringere quaesierit, dei omnipopotentis iram incurrat
                        et insuper multam, quod est <rs key="#Penalty">poenam duodecim auri obrizi
                            lib.</rs> componat, medietatem camere nostrae et medietatem sepe
                        dicendae coniugi nostrae, cui iniuriam inferre non timuit. Et ut haec
                        nostrae donationis ac cessionis auctoritatis maiorem in posterum roborem
                        optineat, manus nostrae monogrammate augustaliter insignitam ex bulla nostra
                        subter eam iussimus adnotari. Signum manus (MF.) domni Hludouuici
                        serenissimi imperatoris. (C.) <persName><name ref="Gauginus"
                            >Gauginus</name></persName> ex iussu imperiali scripsi et (SR-) (B.D.)
                        Dat. III Id. octob., indictione VIII, anno imperii domni Hludouuici XXV;
                        actum <geogName ref="#estates/139"
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"><placeName
                                ref="#places/342"
                                key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention"
                                >Olonna</placeName> coorte imperiali</geogName>; in dei nomine
                        feliciter amen.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
