<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Parma (MGH DD Lu II, n. 46, pp. 157-158)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc825</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0001" notAfter="0001" when="0001"> 
                                <note type="displayed_date"></note>
                                <note type="dating_elements"></note>
                                <note type="topical_date"></note>
                                <note type="redaction_date">IX-X</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Sixtus (Piacenza); monasterium</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-11-30" who="ltabarrini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab> In nomine domini nostri Iesu Christi dei aeterni. Hludouuicus divina
                        ordinante providentia imperator augustus. Universorum sanctae dei aeclesiae
                        fidelium tam praesentium quamque et futurorum noverit sollertia nos per hoc
                        nostrae munificentiae imperiale preceptum concessisse ac aeternaliter
                        confirmasse sub perpetua dominatione dilectae coniugi nostrae, clarissimae
                        scilicet augustae Angilbergae, Sextum cortem nostram in comitatu Cremonensi,
                        sed et cortem nostram Leocarni in comitatu Stationensi simulque Aticianum
                        cortem nostram in comitatu Dianensi. Ipsas cortes, Sextum videlicet,
                        Leocarni et Aticianum, cum omnibus appendiciis et pertinentiis earum, cum
                        familia diversi sexus et etatis, cum universis rebus intrinsecus et
                        extrinsecus, tam mobilibus integriter quamque et immobilibus ad easdem
                        cortes respicientibus massariciis aldionariciis libellariis iudiciariis
                        conditionariis vicanalibus alpibus piscariis, ubicumque et quantumcumque ex
                        antiquo earundem dominio consuetudenario more pertinuisse dinoscitur, omnia
                        et in omnibus iam dictae augustae, amabili coniugi nostrae, ex hoc nunc et
                        in posterum mancipamus ac stabilimus iure proprietario habendas tenendas
                        possidendas fruendas ac dominandas; et quicquid exinde elegerit et voluerit
                        sibique placuerit in vita et post mortem, in omnibus perpetuam habeat
                        potestatem faciendi. Si quis vero, quod non credimus, huic nostrae imperiali
                        preceptioni contraire aut in aliquo molestari temptaverit, primitus dei
                        omnipotentis incurrat iram; deinde sancimus, ut componere cogatur centum
                        libras auri probatissimi ei, cui molestari non erubuit; et haec nostra
                        praesens concessio, sicuti constituimus, inviolata permaneat. Unicuique vero
                        nostrorum successorum, qui per tempora fuerint, interdicimus et sub divina
                        invocatione adiuramus et obtestamur, ut nostrae deliberationis facta, ut a
                        nobis edita sunt, ita sinant rata irrefragabiliter sempiternaliterque
                        permanere. Si vero, quod non credimus, nostra irruperint, sentiant in
                        praesenti severitatem aeterni iudicis et in futuro cum Iuda veritatis
                        proditore sempiternam luant combustionem. Et ut pleniorem haec nostra
                        presens donatio atque concessio optineat vigorem veriusque ac firmius ab
                        universis credatur et observetur, manu propria subter eam firmavimus et
                        bullis nostris roborari precepimus.   Signum (M.) domni Hludouuici
                        serenissimi augusti.   Ego Gauginus iussu piissimi augusti domni Hludouuici
                        scripsi et (SR.) (B. D.)   Acta Capua civitate IIII non. iul.; data anno
                        Christo propitio serenissimi augusti domni Hludouuici XVIII, indictione III;
                        in dei nomine feliciter (NT.: amen).</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDPr, n. VIII, pp. 115-117; Astegiano, <foreign>Codex Diplomaticus
                        Cremonae</foreign> I, p. 28, n. 12.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Benassi segnala come il diploma sia stato a lungo ritenuto non originale – lo
                    segnala anche una nota tergale di secolo XVIII.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
