<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Parma (MGH DD Lu II, n. 46, pp. 157-158)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc825</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Imperial/royal diploma</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0866-07-04">
                                <note type="displayed_date">(866) July 4</note>
                                <note type="dating_elements">L'anno di regno indicherebbe l'867 come
                                    momento di redazione del diploma; l'indizione l'870. A suggerire
                                    l'866 è la data topica, Capua, che Ludovico II raggiunse appunto
                                    in quell'anno.</note>
                                <note type="topical_date">Capua (Caserta)</note>
                                <note type="redaction_date">IX-X</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Sixtus; monasterium (Piacenza)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-11-30" who="ltabarrini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab> In nomine domini nostri Iesu Christi dei aeterni. <persName
                            ref="#people/110" key="#Emperor/king">Hludouuicus</persName> divina
                        ordinante providentia <rs key="#Emperor/king">imperator</rs> augustus.
                        Universorum sanctae dei aeclesiae fidelium tam praesentium quamque et
                        futurorum noverit sollertia nos per hoc nostrae munificentiae imperiale
                        preceptum concessisse ac aeternaliter confirmasse sub perpetua dominatione
                            <rs key="#Queen #legallyRecognisedUnionWith">dilectae coniugi
                            nostrae</rs>, clarissimae scilicet augustae <persName ref="#people/55"
                            >Angilbergae</persName>, <geogName ref="#estates/112" key="#Curtes"
                                ><placeName ref="#places/354">Sextum</placeName>
                            <rs key="#Curtes">cortem</rs></geogName> nostram in <geogName
                            ref="#estates/271" key="#Comitatus"><rs key="#Comitatus">comitatu</rs>
                            <placeName ref="#places/58">Cremonensi</placeName></geogName>, sed et
                            <geogName ref="#estates/115">cortem nostram <placeName
                                ref="#places/1908">Leocarni</placeName></geogName> in <geogName
                            ref="#estates/111">comitatu <placeName ref="#places/351"
                                >Stationensi</placeName></geogName> simulque <geogName
                            ref="#estates/1512" key="#Curtes"><placeName ref="#places/1911"
                                key="#Curtes">Aticianum</placeName> cortem</geogName> nostram in
                            <geogName ref="#estates/1513">comitatu <placeName ref="#places/1912"
                                >Dianensi</placeName></geogName>. Ipsas cortes, Sextum videlicet,
                        Leocarni et Aticianum, cum <rs key="#Landed_possessions">omnibus appendiciis
                            et pertinentiis</rs> earum, cum familia diversi sexus et etatis, cum
                        universis rebus intrinsecus et extrinsecus, tam mobilibus integriter quamque
                        et immobilibus ad easdem cortes respicientibus massariciis aldionariciis
                        libellariis iudiciariis conditionariis vicanalibus alpibus <rs
                            key="#Fisheries">piscariis</rs>, ubicumque et quantumcumque ex antiquo
                        earundem dominio consuetudenario more pertinuisse dinoscitur, omnia et in
                        omnibus iam dictae augustae, amabili coniugi nostrae, ex hoc nunc et in
                        posterum mancipamus ac stabilimus <rs key="#Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >iure proprietario</rs> habendas tenendas possidendas fruendas ac
                        dominandas; et quicquid exinde elegerit et voluerit sibique placuerit in
                        vita et post mortem, in omnibus perpetuam habeat potestatem faciendi. Si
                        quis vero, quod non credimus, huic nostrae imperiali preceptioni contraire
                        aut in aliquo molestari temptaverit, primitus dei omnipotentis incurrat
                        iram; deinde sancimus, ut componere cogatur centum libras auri probatissimi
                        ei, cui molestari non erubuit; et haec nostra praesens concessio, sicuti
                        constituimus, inviolata permaneat. Unicuique vero nostrorum successorum, qui
                        per tempora fuerint, interdicimus et sub divina invocatione adiuramus et
                        obtestamur, ut nostrae deliberationis facta, ut a nobis edita sunt, ita
                        sinant rata irrefragabiliter sempiternaliterque permanere. Si vero, quod non
                        credimus, nostra irruperint, sentiant in praesenti severitatem aeterni
                        iudicis et in futuro cum Iuda veritatis proditore sempiternam luant
                        combustionem. Et ut pleniorem haec nostra presens donatio atque concessio
                        optineat vigorem veriusque ac firmius ab universis credatur et observetur,
                        manu propria subter eam firmavimus et bullis nostris roborari precepimus.  
                        Signum (M.) domni Hludouuici serenissimi augusti.   Ego <persName><name
                                ref="Gauginus">Gauginus</name></persName> iussu piissimi augusti
                        domni Hludouuici scripsi et (SR.) (B. D.)   Acta Capua civitate IIII non.
                        iul.; data anno Christo propitio serenissimi augusti domni Hludouuici XVIII,
                        indictione III; in dei nomine feliciter (NT.: amen).</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>CDPr, n. VIII, pp. 115-117; Astegiano, <foreign>Codex Diplomaticus
                        Cremonae</foreign> I, p. 28, n. 12.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p>Benassi segnala come il diploma sia stato a lungo ritenuto non originale – così
                    una nota tergale di secolo XVIII. Secondo l'editore MGH, il modo in cui è fatto
                    il monogramma e la sottoscrizione notarile accorciata sono, allo stesso modo,
                    argomenti contro l'originalità; nonostante tutto questo, viene comunque
                    classificato tra i diplomi originali.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
