<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Cremona (Falconi, <foreign>Le carte</foreign> I, n. 18,
                    pp. 45-7)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc815</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">-Breve</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Original</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0864-11-28">
                                <note type="displayed_date">864 November 28</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date">Guastalla</note>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Sixtus; monasterium (Piacenza)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-02-08" who="ltabarrini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine Domini. Imperante domno nostro Hlodohuvicus magnus <rs
                            key="#Emperor/king">imperator</rs>, anno quinto decimo, die de mense
                        novembris, indictione terdia decima, feliciter. Breve recordationis qualiter
                        Vualpertus Motinense ecclesie <rs key="#Bishops">episcopus</rs> et <rs
                            key="#Missus_regis">missus</rs> domni imperatoris veniens Vuardestalla,
                        habens exemplar precepti domni imperatoris quam ab multimode dilectionis
                        auguste Inghelberge iure proprietario domno imperator predicta curtem cum
                        capella et dote sua, cum omnibus servis et ancillis ac domibus, agris,
                        vineis, pratis, pascuis, silvis, aquis aquarumque decursibus cunctisque in
                        integrum ab eandem curtem aspicientibus seu omnibus movilibus et inmovilibus
                        iuxte e legaliter ab eandem pertinentibus perpetualiter habendum
                        concesserat. Quod exemplare lectum eorum presentia quorum nomina subto
                        leguntur, idest Tancheradus capellanus et consiliarius domni imperatoris,
                        Gisebertus, Adulfus, Deusdedit, Ragimfredus, Ragimbertus, Adelbertus,
                        Teudericus, Petro, Atrepaldo, Amicho ex genere Francorum, Teusperto ex
                        genere Francorum, Fulcherius ex genere Alammanorum, Ioanace presbiter,
                        Vitale presbiter, Austreverto, Germano presbiter ex genere Francorum,
                        Roperto presbiter, Hadebald diacono ex genere Francorum, Ildeberto diacono,
                        Roperto diacono, Urso Langobardo, Urso presbiter, Luvegiso ex genere
                        Francorum, Adreverto ex genere Francorum, Grinebertus notarius, Inglericus
                        ex genere Alamannorum. In istorum omnium superscriptorum praesentia, post
                        relectum exemplar, iamdictus Vualpertus episcopus ex iussione domni
                        imperatoris a parte domne Ingheberghae auguste Petrum iuris eius famulum et
                        ministrum vicem eiusdem augustem per columnam de domo eiusdem curtis
                        iamfatum Petrum revestivit iure proprietario sicut in eandem contenebatur
                        exemplar. Actum est haec in predicta curtem Vuardestalla, die IIII kalendas
                        december, feliciter. + Ego Vualpertus episcopus et misso domni imperatoris
                        pos acta tradizione suscripsi. (C) Ego Tandiradus supranominatus interfui.
                        Ego Urso presbiter supranominatus interfui. (C) Ego Iohennatius presbiter
                        supranominatus interfui. Ego Roperto presbiter supernominatus interfuit. Ego
                        Ildepertus diaconus supranominatus interfuit. (C) Ego Germanus presbiter
                        supranominatus interfui. Signum Anteberti interfuit. (C) Ego Grinbertus
                        notarius supranominatus interfui. + Ego Giseverto interfui. + Ego Ragimfrido
                        interfui. + Signum Inglerixi qui interfuit. </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
