<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archivio di Stato di Cremona (Falconi, <foreign>Le carte cremonesi</foreign>
                    I, n. 20, pp. 49-58)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="filename">doc818</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">--Testamentum/iudicatum</rs>
                            <rs type="record_source" ref="#">Critical edition</rs>
                            <rs type="document_tradition" ref="#">Copy</rs>
                            <rs type="fiscal_property">Yes</rs>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="msItem1">
                            <textLang mainLang="" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="0877-04-01">
                                <note type="displayed_date">877 April</note>
                                <note type="dating_elements"/>
                                <note type="topical_date"/>
                            </origDate>
                            <origPlace>Sanctus Sixtus; monasterium (Piacenza)</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place></place>
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <person></person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-06-14" who="ltabarrini">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>In nomine sancte et individue Trinitatis. <persName ref="#people/55"
                            key="#Queen">Angilberga</persName>, domni <persName key="#Emperor/king"
                            ref="#people/110">Hludovvici</persName> dive memorie piissimi <rs
                            key="#Emperor/king">imperatoris</rs> olim coniux et <rs key="#Queen"
                            >imperatrix</rs> augusta, presens presentibus dixit: Quanto amplius
                        divinis nos obsequiis humiliter subicimus et largitori ac retributori
                        bonorum de his que nobis misericorditer contulit, devote mentis donaria
                        preparamus, tanto amplius supernum circa nos favorem conciliandi credimus et
                        sic a repromissa perhennis vite premia concito cursu pertingere nos posse
                        ipso auxiliante confidimus. Et ideo ego qui supra Angilberga manifeste
                        profiteor eo quod idem excellentissimus imperator dominus et vir meus <rs
                            key="#Fiscal_property #Textual_occurrence #Mention #Outflow #Iure_proprietatis/pleno_iure"
                            >per suum imperialem preceptum</rs> concedere dignatus mihi liberam
                        facultatem ordinandi, distribuendi et potestative faciendi de omnibus rebus
                        meis qualitercumque et in quemcunque michi placuisset; quod etiam gloriosus
                        rex equivocus et avuncolus similiter consentiendo confirmasse dinoscitur,
                        quodque simili modo apostolice sedis pontifices et universales <rs
                            key="#Popes">pape</rs>
                        <persName ref="#people/1600" key="#Privileges">Adrianus</persName> et
                            <persName ref="#people/350" key="#Privileges">Johannes</persName>
                        <rs key="#Privileges">suis privilegiis</rs> roborarunt et contradicentes aut
                        inrumpere volentes perpetuo anathemate ligaverunt. Unde nunc ut credo
                        inspirante Deo, imperiali et apostolica autoritate subfulta, deliberavi una
                        cum consensu propincorum et parentum meorum hedifcare <rs key="#Churches"
                            >ecclesiam</rs> infra murum <placeName ref="#places/43"
                            key="#Curtes #Churches #Monasteries #Hospitals">urbis
                            Placentine</placeName> ad nomen et gloriam dominice resurrectionis et
                            <orgName ref="#juridical_persons/53"
                            key="#Churches #Monasteries #Hospitals">beatorum apostolorum ac martirum
                            Bartholomei, Sisti et Fabiani</orgName> honorem, ubi volo ut sit
                        instituente et gubernante Domino Christo <rs key="#Monasteries"
                            >monasterium</rs> sacrarum puellarum simul etiamo <rs key="#Hospitals"
                            >senodochium</rs> ven. adventantium peregrinorum pro remedio et mercede
                        anime eiusdem clementissimi imperatoris domini et senioris mei et mea seu
                        utriusque prolis nostre nec non etiam nostrorum in commune parentum. Statuo
                        igitur ut habeat supra nominatum cenobium presenti die et hora <rs
                            key="#Curtes">cortes</rs>
                        <rs key="#Demesnes">meas domocoltiles</rs> in <geogName ref="#estates/1500"
                            key="#Curtes #Demesnes">finibus Placentinis</geogName> una cum <rs
                            key="#Landed_possessions">universis casis et rebus meis</rs> infra vel
                        extra urbem Placentinam quantumcumque michi nunc inibi legibus pertinet aut
                        in antea Deo propicio adquirere potuero. Id sunt in primis corte mea infra
                        ipsam civitatem et aream in qua ipsum cenobium fundatum est, sed et cortes
                        meas in Flabiano, in Duliaria, in Fabrica et alias omnes casas et res meas
                        tam de domocoltiles quam massaricias in eodem <geogName key="#Curtes"
                            ref="#estates/105">comitatu Placentino</geogName>, una cum cella que
                        vocatur Monasteriolo, constructa in loco et fundo Caput Trebie, consecrata
                        in honore beati Petri aposstolorum principe, cum omnibus casis et rebus seu
                        familiis per singulis locis et vocabulis ab ea pertinentibus et
                        aspicientibus cum integritate sua.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Benassi, CDP I, n. XXII, pp. 146-57.</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p>Cimino 2012;</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
