<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="doc9">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Piacenza, Archivio del Capitolo della Cattedrale, Cassetta 11, n. 29</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital edition encoded for <ref target="http://fiscus.unibo.it">Fiscus Project</ref>
                    <date when="2020">2020</date>
                </edition>
                <principal>
                    <persName ref="#fiscus"/>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Metadata</resp>
                    <persName ref="#fiscus">Fiscus Team</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI encoding</resp>
                    <persName ref="#fiscus">Fiscus Team</persName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Fiscus - DISCI UniBo</publisher>
                <idno type="uri">http://137.204.128.125/documents/doc9</idno>
                <availability xml:lang="en" status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Metadata and
                        texts are released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2020"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref=""/>
                            <rs type="record_source" ref=""/>
                            <rs type="document_tradition" ref=""/>
                            <rs type="fiscal_property"/>
                        </summary>
                        <msItem xml:id="doc9-msItem1">
                            <textLang mainLang="undefined" otherLangs=""/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="0909-02-01" notAfter="0909-02-28" evidence="22 anno di regno di Berengario I" corresp="Piacenza"> Febbraio 909</origDate>
                            <origPlace/>
                        </origin>
                        <provenance type="findspot">
                            <location>
                                <placeName/>
                            </location>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                </listPlace>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <listPerson type="peopleInDocument">
            </listPerson>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change who="gvignodelli" when="2020-12-21T03:51:54.514-08:00">Creation of this file</change>
           <change when="2020-12-21T03:59:02.163-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-30T07:30:06.66-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-30T07:37:48.885-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-30T07:42:17.59-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-30T07:42:46.384-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-30T07:44:26.442-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
           <change when="2020-12-30T07:47:47.009-08:00" who="http://137.204.128.125/people/gvignodelli"/>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>+ In Christi nom(ine) Berengarius gratia Dei rex hic inn Italia vigesimo secundo mense/ februaerio indicione duodecima. Petimus nos <persName key="" ref="">Rapertus</persName>, <persName key="" ref="">Ragevertus</persName>, <persName key="" ref="">Agrevertus</persName>, <persName key="" ref="">Madelbertus</persName> seo <persName key="" ref="">Angelbertus</persName>, hominis liberis, unacum heredibus nostris ad vos <persName key="priests" ref="">Garibertus</persName> <rs key="priests">presbiter</rs>/ et primecerius seo preposito canonice Sancte Placentine Eclesie ut vos nobis dare digneris ad rese/dendum et laborandum et conquestum inibi faciendum, libellario nomine, rebus iuris ipsius canonice qui/ sunt posite in fundo et loco ubi <placeName key="rights of use on woods/pastures/waters" ref="http://137.204.128.125/places/6">Monteregio</placeName> dicitur, omnia sorte illa sicut ante os dies recta/ fuet pro quondam <persName key="" ref="">Ariperto</persName> et filii sui tam casis, curte, ortos, area, teris, silvis, pratis, pascuis, coltis et/ incoltis cum arboribus suis ex ipsa sorte omnia in integrum. Omnia una porcionem abeat Rapertus et/ Ragevertus, alia abeat Agevertus et Madelbertus et de ipso modo abeat Angelbertus/ quartam porcionem in annis numerum viginti nove. 
Et redamus vobis exinde singulis annis/ de segale, seligine, spelta, ordio, faba, alorio, modio quarto babtutum et consignatum/ per novo et tempus in ipsa casa et per ipsis masarii salvum fiat dum pars domnica sua fecerit/ utilitatem et si vinea poste--a reponierit rendat exindæ congio quarto et salvum/ ut supra; et si alio grano vel minutum inibi seminatum fuerit nullum reditum fiat ad pars domnica; pro prato et silva singulis annis dinarios dui in sancti Martini de mense/ november de percio intercio anno denarios decem de mense madio consignati ad misso domnico/ et <rs key="rights of use on woods/pastures/waters">quaendo exca porcorum fuerit scadico medietate ad pars domnica</rs> pasco de lactarie/ et alpiaticos si pavolaremus medietate ad pars domnica sic tamen ut ipsis rebus melio/rentur non pegiorentur et inibi fraudem vel in nelictum non inveniatur; 
et stetet inter/ ipsis ut ad libelli expletis de bovis, animalia vel utensilia quia in ipso cispite da modum/ notritus aut conquistatum fuerit quartum caput in ipso cispitem lugrum permaneat. 
Pena vero inter/ se posuerunt ut qui supra ex ipsis aut subcessoribus vel eredibus ipsorum ante suprascripti anni expletis ex ipsis/ rebus foris minare vel exire presumserint aut aliqua super inponere quesierint vel/ ipsis minime fecerint ad laborandum et persolvendum omnia qualiter superius legitur/ componere parte qui minime conpleverint pena in argentum solidos viginti nove; et si omnia/ ut supra non persolserimus licenciam abeatis pars domnica nos pignorare et distringere/ ut pignorati et districti persolvamus. Unde dui libelli pari tinore scripti sunt sivi per manibus tradiderunt. Actum Placencia/
+ Ego Garibertus presbiter a me facto subscripsi. (NT)/
+ Signum manus Lovoni de Cincullo teste. + Ego Hodelbertus rogatus subscripsi./
+ Ego Garibertus rogatus subscripsi./
+ Ego Adalbertus notarius scripsi postradeto conplevi et dedi.//</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="editions">
                <p>Inedito</p>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="additional">
                <p/>
            </div>
            <div type="bibliography" subtype="links">
                <p/>
            </div>
            <div type="commentary">
                <p/>
            </div>
           
        </body>
    </text>
</TEI>
